Önsöz
İlk Kıvılcımlar Düşüyor

Elaida do Avriny a’Roihan yazı masasının arkasında otururken dalgın dalgın omuzlarındaki yedi çizgili etolü, Amyrlin Makamı’nın etolünü elledi. İlk bakışta onu güzel sayacak çok kişi çıkardı, ama ikinci bir bakış, yaşı belirsiz Aes Sedai yüzündeki sertliğin anlık bir izlenim olmadığını açıkça belli ediyordu. Bugün daha fazlası vardı, kara gözlerinde bir öfke ışığı. Eğer fark eden olmuşsa.

Önündeki taburelerde dizili kadınlara pek kulak vermiyordu. Kadınların elbiseleri beyazdan en koyu kırmızıya kadar rengârenkti ve her kadının kendi zevkine göre ipek ya da yünden yapılmıştı, ama bu bir Kule Salonu toplantısıymış gibi her biri sırtlarının ortasında Tar Valon’un Beyaz Alevi işlenmiş olan, saçakları Ajahlarını ilan eden resmi şallarını takmışlardı. Dünyanın her yerinden gelen raporları ve söylentileri tartışıyorlar, hayali olayları gerçeklerden ayırmaya çalışıyorlar, Kule’nin eylem planına karar vermeye çalışıyorlardı, ama masanın arkasındaki kadına, itaat ettikleri kadına nadiren bakıyorlardı. Elaida tüm dikkatini onlara veremiyordu. Bu kadınlar neyin gerçekten önemli olduğunu bilmiyorlardı. Ya da daha doğrusu, biliyorlardı da, bundan bahsetmeye korkuyorlardı.

“Görünüşe göre Shienar’da bir şeyler oluyor.” Bu Danelle’di, ince ve sık sık hayallere dalar görünen bir kadın, odadaki tek Kahverengi Aes Sedai. Yeşil ve Sarı Ajahlardan da birer Aes Sedai vardı ve bu üç Ajah bu durumdan hiç memnun değildi. Mavi yoktu. Şimdi Danelle’in iri, mavi gözleri düşünceli düşünceli içe dönmüştü; yanağı, farkında olmadığı bir mürekkep lekesiyle kirlenmişti ve koyu gri yün elbisesi kırışıktı. “Çatışma söylentileri var. Trolloclarla değil, Aiellerle de değil, ama Niamph Geçitleri’nden gelen saldırılar artmış görünüyor. Shienarlılar arasında. Sınırboyları için sıradışı bir durum. Onlar nadiren birbirleriyle savaşırlar.”

“İç savaş istiyorlarsa, bunun için doğru zamanı seçtiler,” dedi Alviarin serinkanlılıkla. Tamamen beyaz ipeklere bürünmüş, uzun boylu, zayıf kadın şal takmamış tek kişiydi. Omuzlarındaki Vakanüvis etolü de, Beyaz Ajah’tan terfi ettiğini göstermek üzere beyazdı. Geleneklerin gerektirdiğinin aksine, Elaida’nın eski Ajahı olan Kızıl değil. Beyazlar daima serinkanlı olurdu. “Sanki Trolloclar tamamen kayboldu. Tüm Afet iki çiftçi ve muhafız olarak bir çömezin yeteceği kadar sessiz görünüyor.”

Teslyn’in kemikli parmakları kucağındaki kâğıtları karıştırdı, ama kadın onlara bakmıyordu. Mevcut dört Kızıl Aes Sedai’den biri olan –sayıları tüm diğer Ajahlardan daha fazlaydı– Teslyn, sert tavırlarla Elaida’nın hemen arkasından geliyordu, ama kimse onun güzel olduğunu düşünmezdi. “Bu kadar sessiz olmasa belki daha iyi olurdu,” dedi Teslyn, güçlü bir Illian aksanıyla. “Bu sabah Saldaea’nın Mareşal Generali’nin bir orduyu harekete geçirdiği mesajını aldım. Afet’e doğru değil, zıt yöne doğru. Güneydoğu. Afet uykuda görünmese bunu asla yapmazdı.”

“O zaman Mazrim Taim haberi sızıyor.” Alviarin potansiyel felaket haberini değil, hava durumunu ya da halı fiyatlarını tartışıyor gibiydi. Taim’i yakalamak için çok çaba harcanmıştı, kaçışını gizlemek için bir o kadar daha. Dünya ele geçirilen bir sahte Ejder’i ellerinde tutamadıklarını öğrenince Kule için hiç iyi olmayacaktı. “Ve Kraliçe Tenobia ya da Davram Bashere ya da ikisi birden, onunla başa çıkılması konusunda bize güvenilmeyeceğini düşünüyor gibi.”

Taim’den bahsedilince ölüm sessizliği çöktü. Adam yönlendirebiliyordu... ehlileştirilmek, sonsuza dek Tek Güç’ten kesilmek üzere Tar Valon’a getirilirken kaçmıştı... ama dillerin tutulmasına sebep olan bu değildi. Bir zamanlar Tek Güç yönlendirebilen bir adamın varlığı en derin lanetti; Kızılların varlıklarının asıl sebebi bu tür adamları yakalamaktı ve her Ajah elinden geldiğince yardım ederdi. Ama şimdi masanın önündeki kadınların çoğu tabureleri üzerinde kıpırdanıyor, birbirleriyle göz göze gelmeyi reddediyorlardı, çünkü Taim’den bahsetmek, onları yüksek sesle konuşmak istemedikleri bir başka konuya çok fazla yaklaştırmıştı. Elaida bile midesinin kalktığını hissetti.

Anlaşılan Alviarin’in bu tür çekinceleri yoktu. Ağzının köşesi, gülümseme ya da yüz buruşturma olabilecek bir ifadeyle bir anlığına seğirdi. “Taim’in ele geçirilmesi için gösterilen çabaları iki katına çıkaracağım. Ve Tenobia’ya danışmanlık etmek üzere bir Aes Sedai’nin gönderilmesini öneriyorum. O genç kadının göstereceği türden bir inatçı direnci alt edebilecek birini.”

Diğerleri sessizliği doldurmasına yardımcı olmak için atıldılar.

Joline ince omuzlarındaki yeşil saçaklı şalı düzeltti ve gülümsedi, ama gülümsemesi biraz zorlama gibiydi. “Evet. Yanı başında duracak bir Aes Sedai’ye ihtiyacı var. Bashere’i idare edebilecek birine. Adamın Tenobia üzerinde çok fazla etkisi var. Ordusunu, Afet uyanacak olursa kullanılmak üzere geri götürmeli.” Şalının bıraktığı aralıktan göğsü çok fazla görünüyordu ve açık yeşil elbisesi fazla sıkıydı, bedenini çok fazla sarmalıyordu. Ayrıca Elaida’nın hoşuna gitmeyecek kadar çok gülümsüyordu. Özellikle de erkeklere. Yeşiller bunu hep yapardı.

“Şu anda ihtiyacımız olan son şey hareket halinde bir ordu,” dedi Sarı Aes Sedai Shemerin çabucak. Hafifçe tombul bir kadındı. Bir şekilde Aes Sedailerin sakin dış görünüşüne asla tamamen kavuşamamıştı; sık sık gözlerinin çevresinde endişeden kaynaklanan bir gerilim belirirdi, son zamanlarda daha da fazla.

“Ve Shienar’a gidecek biri,” diye ekledi bir başka Kızıl olan Javindhra. Pürüzsüz yanaklarına rağmen köşeli yüzü çivi çakacak kadar sertti. Sesi haşin çıkıyordu. “Sınırboyları’nda bu tür sorunlar çıkması hoşuma gitmiyor. İhtiyacımız olan son şey, Shienar’ın Trolloc orduları karşısında bozulacak kadar zayıflaması.”

“Belki.” Alviarin düşünceler içinde başını salladı. “Ama Shienar’da ajanlar var... Kızılların olduğundan eminim ve belki başkaları da...” Dört Kızıl Aes Sedai gergin gergin, gönülsüzce başlarını salladı; başka kimse yapmadı bunu. “...bu küçük çatışmalar endişe yaratacak duruma gelirse onlar bizi uyarırlar.”

Mantık ve felsefeye adanmış Beyazlar dışında her Ajah’ın her ulusta, değişik ölçülerde izleyiciler ve dinleyiciler bulundurduğu herkesçe bilinen bir sırdı, ama Sarıların bilgi ağının acınası bir şey olduğuna inanılırdı. Onların yönlendiremeyenlerden öğrenecekleri, hastalık ve Şifa ile ilgili hiçbir şey yoktu. Bazı Aes Sedailerin kendi bireysel gözleri ve kulakları vardı, ama belki de tüm diğer Ajahların ajanlarından daha dikkatli gizleniyorlardı. En kapsamlı bilgi ağı Mavilere aitti, hem tüm Ajah’a ait olanlar, hem de kişisel olanlar.

“Tenobia ve Davram Bashere’e gelince,” diye devam etti Alviarin, “onların icabına Aes Sedailerin bakacağı konusunda anlaştık mı?” Başların sallanmasını beklemedi bile. “Güzel. Anlaşıldı. Memara iş görür; Tenobia’nın saçmalıklarını dinlemez, ama diğer yandan boynuna geçirdiği tasmayı görmesine de asla izin vermez. Şimdi. Arad Doman ya da Tarabon’dan yeni haber alan var mı? Orada bir an önce bir şey yapmazsak sonunda Pedron Niall ile Beyazpelerinlerin Bandar Eban’dan Gölge Kıyısı’na kadar her yere hâkim olduklarını göreceğiz. Evanellein, sende bir şey var mı?” Arad Doman ve Tarabon iç savaş, hatta daha kötüsüyle harap olmuştu. Hiçbir yerde düzen yoktu. Elaida bu konunun açılmasına şaşmıştı.

“Yalnızca bir söylenti,” diye yanıt verdi Gri Aes Sedai. Şalının saçaklarıyla aynı renkteki ipek elbisesi iyi kesimliydi ve yakası alçaktı. Elaida sık sık bu kadının Yeşil olması gerektiğini düşünürdü, kadın görünüşü ve giysileriyle o kadar çok ilgileniyordu. “O zavallı topraklarda hemen hemen herkes mülteci, ki buna haber gönderebilecek olanlar da dahil. Anlaşıldığı kadarıyla Panarch Amathera ortadan kaybolmuş ve işin içinde Aes Sedai parmağı var gibi...”

Elaida’nın eli etolü üzerinde gerildi. Yüzüne hiç dokunmuyordu, ama gözleri için için yanıyordu. Saldaea ordusu meselesi hallolmuştu. En azından Memara bir Kızıl idi; bu şaşırtıcıydı işte. Ama onun fikrini bile sormamışlardı. Hallolmuştu. Panarch’ın ortadan kaybolmasına bir Aes Sedai’nin karışmış olabileceği gibi şaşırtıcı bir olasılık –eğer bu da batı kıyısından süzülüp gelen bin imkânsız hikâyeden biri değilse– Elaida’nın aklını bundan alamıyordu. Aryth Okyanusu’ndan Dünyanın Omurgası’na kadar her yerde Aes Sedailer vardı ve en azından Maviler her şeyi yapabilirdi. Daha iki ay önce hepsi Beyaz Kule’nin cisimleşmiş hali olan kendisinin önünde diz çöküp sadakat yemini etmişti ve şimdi ona bir bakış bile fırlatmadan karar verilmişti.

Amyrlin’in çalışma odası Beyaz Kule’de yalnızca birkaç kat yüksekteydi, ama nasıl kemik beyazı Kule, Erinin Irmağı’nın kolları arasındaki büyük ada şehri Tar Valon’un yüreğiyse, bu oda da Kule’nin yüreğiydi. Ve Tar Valon dünyanın yüreğiydi ya da olmalıydı. Oda, onu kullanan uzun bir kadın silsilesinin sahip olduğu gücü ifade ediyordu. Zemini Puslu Dağlar’dan gelmiş cilalı kızıltaştandı, yüksek şömine altın rengi Kandor mermerinden yapılmıştı, duvarları kaplayan açık renk, yabancı bir damar yapısına sahip ahşaba, bin sene öncesinde kalmış, artık bilinmeyen kuşlar ve hayvanlar oyulmuştu. Amyrlin’in özel bahçesine bakan balkona açılan yüksek, kemerli pencereler inci gibi parlayan bir taşla çerçevelenmişti ve bilinen, bu türden tek taştı. Dünyanın Kırılışı sırasında Fırtınalar Denizi’nin yuttuğu isimsiz bir şehirden kurtarılmıştı. Bir güç odasıydı, hemen hemen üç bin yıldır emirleri ile tahtları dans ettiren Amyrlinleri yansıtıyordu. Ve şimdi onun fikrini bile sormamışlardı.

Bu çok sık oluyordu; bu önemsememe hali. Daha da kötüsü... belki daha da acısı, yetkesini hiç düşünmeden gasbediyorlardı. Elaida’nın etolü nasıl edindiğini biliyorlardı, onu kadının omuzlarına koyanın kendi yardımları olduğunu biliyorlardı. Elaida’nın kendisi de bunun çok fazla farkındaydı. Ama konumlarını çok aşmışlardı. Bu konuda bir şeyler yapma zamanı geliyordu. Ama henüz değil.

Elaida da odaya elinden geldiğince kendi damgasını vurmuştu. Yazı masası üç halkalı yüzük oymalarıyla süslenmişti. Ağır sandalyesinin yüksek sırtına kakılan fildişinden Tar Valon Alevi, Elaida’nın siyah saçlarının üzerinde iri, kar beyazı bir gözyaşı damlası gibi yükseliyordu. Masanın üzerine Altara lake işi üç kutu, birbirinden eşit uzaklıkta dizilmişti; birinde oyma biblo koleksiyonunun en nadide parçaları duruyordu. Bir duvarın dibindeki sade kaidenin üzerinde duran beyaz vazo, tatlı kokular saçan kırmızı güller taşıyordu. O Amyrlin Makamı’na geldiğinden beri yağmur yapmamıştı, ama Güç varken güzel çiçekler edinmek her zaman mümkündü; Elaida çiçekleri hep sevmişti. Kolayca şekillendiriliyorlardı, güzellik sağlamak üzere eğitilebiliyorlardı.

Oturduğu yerden, başını kaldırdığında görebileceği bir yere iki resim asılmıştı. Diğerleri resimlere bakmaktan kaçınıyordu; Elaida’nın çalışma odasına gelen Aes Sedailer arasında yalnızca Alviarin resimlere bir göz atmıştı.

“Elayne’den haber var mı?” diye sordu Andaya çekinerek. İnce, kuşa benzeyen küçük bir kadındı. Dışarıdan bakınca, Aes Sedai hatlarına rağmen çekingen görünüyordu. Odadaki ikinci Gri idi ve bir arabulucu olacak gibi görünmüyordu, ama aslında en iyi arabuluculardan biriydi. Sesinde hâlâ hafif Tarabon izleri vardı. “Ya da Galad’dan? Morgase üvey oğlunu kaybettiğimizi öğrenirse kızının nerede olduğu konusunda daha fazla soru sormaya başlayabilir, değil mi? Ve eğer Kız-Veliaht’ı kaybettiğimizi öğrenirlerse, Andor bize Amadicia kadar kapalı olur.”

Birkaç kadın başlarını salladı... Haber yoktu. Javindhra, “Kraliyet Sarayı’na bir Kızıl Aes Sedai yerleşti. Daha yeni terfi aldı, bu yüzden Aes Sedai olduğunu kolayca saklayabilir.” Kadının Güç’le uzun süre haşır neşir olmanın getirdiği yaşı belirsizliği henüz edinmediğini kastediyordu. Çalışma odasındaki kadınların yaşlarını tahmin etmeye çalışan biri, yirmi senelik bir yelpaze içinde kararsız kalırdı ve bazı durumlarda tahmininin iki katıyla ıskalamış olurdu. “Ama iyi eğitimli, oldukça güçlü ve iyi bir gözlemci. Morgase Cairhien tahtı üzerindeki iddiasına dalmış.” Pek çok kadın taburelerinde kıpırdandı ve Javindhra tehlikeli zemine adım attığını fark etmiş gibi telaşla sözlerine devam etti. “Ve yeni âşığı, Lord Gaebril onu başka açılardan da meşgul ediyor gibi.” İnce ağzı daha da gerildi. “Kadın adama fena tutulmuş.”

“Kadının Cairhien’e yoğunlaşmasına sebep olan bu adam,” dedi Alviarin. “Oradaki durum Tarabon ve Arad Doman’daki kadar kötü, bütün Evler Güneş Tahtı için çekişiyor ve her yerde kıtlık var. Morgase düzeni yeniden sağlayacak, ama tahtı sağlama alması için zaman gerekecek. Bu yapılana kadar, başka konularla, hatta Kız-Veliaht’la ilgilenmek için pek az enerjisi kalacak. Ve bir sekretere kadına zaman zaman mektup gönderme görevini verdim; Elayne’in el yazısını iyi taklit ediyor. Biz onu yeniden kontrol altına alana kadar Morgase rahat duracaktır.”

“En azından diğer oğlu hâlâ elimizde.” Joline gülümsedi.

“Gawyn pek elimizde sayılmaz,” dedi Teslyn keskin bir sesle. “Onun şu Delikanlılar ırmağın iki yakasında da Beyazpelerinler ile çatışıyor. Gawyn bizim emirlerimizle olduğu kadar, kendi bildiği gibi de hareket ediyor.”

“Kontrol altına alınacaktır,” dedi Alviarin. Elaida, kadının daimi, serinkanlı kendine hâkimiyetini nefret edilesi bulmaya başlamıştı.

“Beyazpelerinlerden bahsetmişken,” diye araya girdi Danelle, “öyle görünüyor ki, Pedron Niall gizli pazarlıklar yapıyor, Altara ile Murandy’yi Illian’a toprak vermeye ikna etmeye çalışıyor, böylece Dokuzlar Konseyi’nin birini ya da diğerini istila etmesini engelleyecek.”

Uçurumun kıyısından güven içinde uzaklaşınca masanın önündeki kadınlar, Lord Kumandan’ın pazarlıklarının Işığın Evlatları için çok fazla etki alanı kazanıp kazanmayacağına karar vermek için konuşmaya devam ettiler. Belki de pazarlıkların kesilmesi sağlanabilirdi, böylece Kule araya girip Lord Kumandan’ın yerini alabilirdi.

Elaida’nın ağzı çarpıldı. Tarihi boyunca Kule zorunluluk gereği sık sık ihtiyatlı davranmıştı –onlardan korkan çok fazla kişi vardı, onlara güven duymayan çok fazla kişi vardı–, ama birinden ya da bir şeyden asla korkmamıştı. Şimdi, korkuyordu.

Elaida bakışlarını resimlere kaldırdı. Biri Bonwhin’i, bin sene önce Amyrlinliğe terfi etmiş olan son Kızıl’ı betimleyen bir üçresimdi ve o zamandan bu yana etolü takan Kızıl olmamıştı. Elaida’ya kadar. Uzun boylu ve gururlu Bonwhin Artur Şahinkanadı’nı kullanan Aes Sedailere emir verirken; meydan okuyan bir Bonwhin, Şahinkanadı’nın kuşattığı Tar Valon’un beyaz duvarlarının üzerinde ve Bonwhin, Kule Salonu’nun önünde, Kule’yi mahvetmesine ramak kaldığı için etol ve asası alınırken.

Elaida’nın bu üç resmi neden toz kaplı olarak yattığı depolardan çıkarttırdığını pek çok kişi merak ediyordu. Hiçbiri açık açık söylemese de, Elaida yine de söylentileri duymuştu. Başarısızlığın bedelini her an hatırlaması gerektiğini anlamıyorlardı.

İkinci resim daha yeni tarzda yapılmıştı, gerilmiş kanvas üzerine, uzak batıdan bir sokak ressamının yaptığı çizimin kopyasıydı. Bu, gören Aes Sedailer arasında daha fazla huzursuzluğa yol aşmıştı. Gökyüzünde, bulutların arasında, silah olarak şimşekler kullanarak savaşan iki adam. Birinin yüzü ateştendi. Diğeri uzun boylu ve gençti, kızıl saçları vardı. Korku yaratan genç olandı, Elaida’nın bile dişlerini sıkmasına sebep olan. Öfke içinde mi yapıyordu bunu, yoksa takırdamalarını engellemek için mi, kendisi de emin değildi. Ama korkuya hâkim olunabilirdi ve olunmalıydı da. Hâkimiyet her şeydi.

“O zaman işimiz bitti,” dedi Alviarin, rahatça taburesinden kalkarak. Diğerleri onu taklit ettiler, gitmeye hazırlanarak eteklerini ve şallarını düzelttiler. “Üç gün içinde...”

“Gitmenize izin verdim mi, kızlarım?” Oturmalarını söylediğinden beri Elaida’nın ağzından çıkan ilk sözlerdi. Şaşkınlık içinde ona baktılar. Şaşkınlık içinde! Bazıları taburelerine döner gibi oldular, ama hiçbiri acele etmedi. Ve ağızlarından tek bir özür sözcüğü bile çıkmadı. Buna fazla tahammül göstermişti. “Madem ayaktasınız, sözlerim bitene kadar öyle kalın.” Yarı oturmuş olanlar bir anlığına ne yapacaklarını bilemediler ve onlar doğrulurken Elaida sözlerine devam etti. “O kadın ile yoldaşlarını aramaktan bahsedildiğini duymadım.”

O kadının, Elaida’nın öncelinin ismini söylemeye gerek yoktu. Kimi kastettiğini biliyorlardı ve Elaida eski Amyrlin’in ismini hatırlamayı her gün daha güç buluyordu. Mevcut sorunlarının hepsi... hepsi!.. o kadının suçuydu.

“Zor,” dedi Alviarin sakin sakin, “çünkü idam edildiği söylentilerini biz destekledik.” Kadının damarlarında kan değil, buz akıyor gibiydi. Elaida bakışlarını onunkine dikti, ta ki, kadın gecikmiş bir “Anne” ekleyene kadar, ama aşırı dingin, hatta kayıtsızdı.

Elaida bakışlarını diğerlerine çevirdi, sesini çelik gibi sertleştirdi, “Joline, bu arayışın sorumluluğu sana ait, kadının kaçışının soruşturulması da. Her iki vakada da çıkan güçlüklerden başka bir şey duymuyorum. Belki bir günlük ceza azmini artırır, kızım. Neleri uygun bulduğunu yaz ve bana teslim et. Eğer yazdıklarını... zayıf... bulursam, cezan üç katına çıkar.”

Joline’in her daim hazır gülümsemesi tatminkâr bir şekilde soldu. Kadın ağzını açtı, sonra Elaida’nın dik bakışları altında yeniden kapattı. Sonunda yerlere kadar diz kırdı. “Emredersiniz, Anne.” Sözler gergindi, uysallığı zorlamaydı, ama iş görürdü. Şimdilik.

“Peki kaçanları geri getirme meselesi?” Elaida’nın sesi daha da sertleşmişti. O kadın makamından indirilirken kaçanların geri getirilmesi, Mavilerin Kule’ye geri getirilmesi anlamına geliyordu. Elaida herhangi bir Mavi’ye güvenebileceğinden emin değildi. Ama zaten kendi terfisini selamlamak yerine kaçmayı tercih eden herhangi birine güvenebileceğinden emin değildi. Ama Kule yine bir olmalıydı.

O işi denetleyen Javindhra idi. “Yine, güçlükler var.” Kadının yüz hatları her zamanki kadar sert kaldı, ama Elaida’nın yüzünden sessiz bir fırtına geçerken kadın hızlı biçimde dudaklarını yaladı. “Anne.”

Elaida başını iki yana salladı. “Güçlüklerden bahsedildiğini duymak istemiyorum, kızım. Yarın, yapılan her şeyin listesini önüme koyacaksın ve buna, dünyanın Kule’deki bölünmeyi öğrenmemesi için alınan tüm önlemler de dahil olacak.” Bu son derece önemliydi; yeni bir Amyrlin vardı, ama dünya Kule’yi her zamanki kadar birleşmiş ve güçlü görmeliydi. “Sana verdiğim iş için yeterli zamanın yoksa, belki Salon’daki Kızıl Temsilci olarak yerinden vazgeçmelisin. Bunu düşünmeliyim.”

“Buna gerek kalmayacak, Anne,” dedi sert yüzlü kadın telaşla. “İstediğiniz rapor yarın elinizde olacak. Kısa süre sonra pek çoğunun geri dönmeye başlayacağından eminim.”

Ne kadar isterse istesin, Elaida o kadar emin değildi –Kule güçlü olmalıydı; zorunluydu!– ama anlatmak istediğini anlatmıştı. Alviarin dışındaki bütün kadınların gözlerine endişeli bir düşüncelilik yerleşmişti. Elaida eski Ajahından birinin üzerine gelebiliyorsa, ilk günden beri yanında olan bir Yeşil’e daha da sert davranabiliyorsa, belki de ona bir tören kuklası gibi davranmakla hata yapmışlardı. Onu Amyrlin Makamı’na koyan onlardı belki, ama artık Amyrlin olan oydu. Gelecek birkaç gün içinde sağlayacağı birkaç örnek daha, iyice kafalarına yerleşmesini sağlayacaktı. Gerekirse burada bulunan her kadını, merhamet dilenene kadar cezaya bırakırdı.

“Cairhien’de Andor askerleri kadar Tear askerleri de var,” diye devam etti, kaçırılan gözleri görmezden gelerek. “Tear Taşı’nı alan adamın gönderdiği Tear askerleri.” Shemerin tombul ellerini sıkı sıkı kenetledi ve Teslyn irkildi. Yalnızca Alviarin, donmuş bir gölet kadar kıpırtısız kaldı. Elaida elini savurdu ve şimşekle savaşan iki adamın resmine işaret etti. “Bakın ona. Bakın! Yoksa her birinizi elleriniz ve dizleriniz üzerinde yer silmeye yollarım! Bir resme bile bakamayacak kadar korkaksanız, gelecek olanın karşısında nasıl bir cesaret toplayabilirsiniz? Korkakların Kule’ye faydası yoktur!”

Ağır ağır gözlerini kaldırdılar, Aes Sedai değil de endişeli kız çocuklarıymış gibi ayak değiştirdiler. Yalnızca Alviarin sadece baktı ve etkilenmemiş göründü. Shemerin ellerini ovuşturdu, gözlerine yaşlar doldu. Shemerin konusunda bir şey yapmak lazımdı.

“Rand al’Thor. Yönlendirebilen bir adam.” Sözcükler Elaida’nın ağzından kırbaç gibi çıktı. Kendi midesinin de düğüm düğüm olmasına sebep oldu, öyle ki, kusacağından korkmaya başladı. Bir şekilde yüzünü ifadesiz tutarak devam etti. Sözcükleri ağzından, sapandan fırlayan taşlar gibi çıkmaya zorladı. “Delirmeye ve ölmeden önce Güç’le dehşet salmaya yazgılı bir adam. Ama bundan da fazlası. Arad Doman ve Tarabon ve arada kalan her şey onun yüzünden çıkan isyanlarla harabeye döndü. Cairhien’deki savaş ve kıtlık kesin olarak ona bağlanamıyor, ama Kule’nin barışa ihtiyacı varken orada, Tear ile Andor arasında daha da büyük bir savaş çıkartmaya hazırlandığı kesin! Ghealdan’da, deli bir Shienarlı Alliandre’nin ordularının kontrol edemeyeceği kadar büyük kalabalıklara onun gelişini vaaz ediyor. Kule’nin karşısına çıkan en büyük tehlike, dünyanın yüz yüze kaldığı en büyük tehdit ve siz ondan bahsedemiyorsunuz bile, öyle mi? Resmine bakamıyorsunuz?”

Yanıt sessizlik oldu. Alviarin dışında herkes dilleri donmuş gibi görünüyordu. Çoğu resimdeki genç adama, büyülenmişçesine yılana bakan kuşlar gibi baktılar.

“Rand al’Thor.” İsim Elaida’nın dudaklarında acıydı. Bir zamanlar o son derece masum görünüşlü genç adam bir kol boyu uzaklıktaydı. Ve onun ne olduğunu görmemişti. Önceli biliyordu... Işık bilir kaç zamandır biliyordu ve onun başıboş dolaşmasına izin vermişti. O kadın kaçmadan önce Elaida’ya çok şey anlatmış, sıkı sorgulama altına alındığında Elaida’nın inanamayacağı bazı şeyler söylemişti –Terkedilmişler gerçekten özgürse her şey kaybedilebilirdi– ama bir şekilde bazı yanıtları vermeyi reddetmeyi başarmıştı. Ve sonra bir daha sorgulanamadan kaçmıştı. O kadın ve Moiraine. O kadın ve baştan beri tanıdığı Mavi. Elaida ikisini de Kule’ye getirtmeye kararlıydı. Bildikleri her şeyi, en son ayrıntısına kadar anlatacaklardı. Onun işi bitmeden, dizleri üzerinde ölüm dileneceklerdi.

Sözcükler ağzını ekşitiyordu, ama Elaida kendini devam etmeye zorladı. “Rand al’Thor Yenidendoğan Ejder, kızlarım.” Shemerin’in dizleri boşandı ve hızla yere oturuverdi. Kalanlardan bazılarının da dizleri zayıflamış gibiydi. Elaida’nın gözleri onları horgörüyle kırbaçladı. “Bundan kuşku yok. Kehanetlerde bahsedilen kişi o. Karanlık Varlık zindanından kurtuluyor, Son Savaş geliyor ve Yenidendoğan Ejder onunla yüzleşmek üzere karşısına çıkmazsa, Zaman Çarkı döndüğü sürece dünya ateş ve yıkıma yazgılı olacak. Ve o başıboş dolaşıyor, kızlarım. Nerede olduğunu bilmiyoruz. Olmadığı bir düzine yer biliyoruz. Artık Tear’da değil. Burada, Kule’de değil, olması gerektiği gibi Kaynak’la arasına güvenle kalkan konulmuş değil. Dünyaya fırtına getiriyor ve Tarmon Gai’don’dan canlı kurtulma şansı için bunu durdurmalıyız. Son Savaş’ta savaştığını görmek için onu ele geçirmeliyiz. Yoksa dünyayı kurtarmak için öngörülen ölümüne gönüllü olarak gideceğine inanan var mı aranızda? Şimdiden delirmeye başlamış olması gereken bir adam? Onu kontrol altına almalıyız!”

“Anne,” diye başladı Alviarin o sinir bozucu duygusuzluğuyla, ama Elaida dik dik bakarak onu susturdu.

“Rand al’Thor’u ele geçirmek Shienar’daki çatışmalardan, Afet’in sessiz olup olmamasından, Elayne ya da Galad’ı bulmaktan, hatta Mazrim Taim’den çok daha önemli. Onu bulacaksınız. Bulacaksınız! Sizi bir daha gördüğümde, her biriniz onu bulmak için neler yaptığınızı detaylı olarak anlatmaya hazır olacaksınız. Şimdi gidebilirsiniz, kızlarım.”

Titrek bir diz kırma dalgası geçti, nefes nefese, “Emredersiniz, Anne,” diye mırıldandılar ve koşarcasına çıktılar. Joline, Shemerin’in sallanarak ayağa kalkmasına yardım etti. Sarı Aes Sedai Elaida’nın niyetlendiği örnek için uygundu; hiçbirinin geri adım atmamasını sağlamak için bazıları gerekli olacaktı ve kadın bu konseyde kalmasına izin verilemeyecek kadar zayıftı. Elbette, her durumda bu konseyin fazla sürmesine izin verilemezdi. Salon onun sözlerini duyar duymaz sıçrayacaktı.

Alviarin dışında hepsi çıktı.

Kapı diğerlerinin arkasından kapandıktan sonra iki kadın uzun bir an boyunca bakıştılar. Alviarin, Elaida’nın önceli hakkındaki suçlamaları duyan ve kabullenen ilk kişiydi. Ve Alviarin Vakanüvis etolünü neden Kızıllardan biri değil de kendisinin taktığını çok iyi biliyordu. Kızıl Ajah son ferdine dek Elaida’yı desteklemişti, ama Beyazlar öyle yapmamıştı. Beyazların tereddütsüz desteği olmasa diğerlerinin çoğu desteğini esirgerdi, bu durumda Elaida Amyrlin Makamı’nda değil bir hücrede oturuyor olurdu. Yani, eğer kafasından kalanlar kuzgunların oynaması için bir kazığın ucunu süslüyor olmazsa. Alviarin diğerleri kadar kolay sindirilemezdi. O da, sindirilebilirse. Alviarin’in tereddütsüz bakışlarında rahatsız edici bir eşitlik duygusu vardı.

Sessizliğin içinde kapının vurulması yüksek geldi.

“Gir!” diye terslendi Elaida.

Kabuledilmişlerden biri, solgun, ince bir kız tereddütle odaya girdi ve öyle diz kırdı ki, yedi renk şeritli beyaz eteği yerde onu çevreleyen bir havuz oluşturdu. Mavi gözlerinin irileşmesine ve gözlerini yerden ayırmamasına bakılırsa, odadan çıkan kadınların ruh halini anlamıştı. Aes Sedailerin titreyerek çıktığı bir yerde, bir Kabuledilmiş büyük tehlike içindeydi. “A-Anne, F-Fain Efendi burada. Onu bu-bu saatte g-göreceğinizi söyledi.” Kız çöktüğü yerde, sırf korkudan yere devrilecekmiş gibi sallandı.

“O zaman bekleteceğine içeri al, kızım,” diye hırladı Elaida, ama adamı dışarıda bekletmese kızın derisini yüzerdi. Alviarin’den esirgediği öfke... onu belli etmemeye cesaret edemeyeceğini düşünme izni vermedi kendisine... o öfke kabardı. “Ve eğer doğru düzgün konuşmayı beceremiyorsan, belki senin için Amyrlin’in bekleme odası yerine mutfaklar daha uygundur. Ee? Denileni yapacak mısın? Kıpırda, kızım! Ve Çömezler Sorumlusu’na söyle, şevkle itaat etmeyi öğrenmen gerekiyor!”

Kız düzgün bir yanıt olabilecek bir şey söylemeye çalışarak dışarı fırladı.

Elaida bir çabayla kendini topladı. Yeni Çömezler Sorumlusu olan Silviana’nın kızı sersemletene kadar dövmesi ya da bir söylev çekerek bırakması onu ilgilendirmiyordu. Çömezleri ya da Kabuledilmişleri kendisini rahatsız etmedikleri sürece görmüyordu ve umurunda da değildiler. Onun haddini bildirmek ve dizleri üzerinde görmek istediği Alviarin’di.

Ama Fain farklıydı. Bir parmağını dudaklarına vurdu. İri burunlu, kemikli, ufak tefek bir adam, birkaç gün önce bir zamanlar güzel olan, ama kirlenmiş, üzerine fazla bol gelen giysiler içinde Kule’de belirmişti. Bir kibirli oluyor, bir siniyordu. Ve Amyrlin’le görüşmek istiyordu. Kule’de hizmet verenler dışında, erkekler ancak baskı altında ya da ihtiyaç durumunda oraya gelirdi; kimse Amyrlin’le görüşmek istemezdi. Bazı açılardan bir aptal ya da anlaşıldığı kadarıyla yarım akıllı; Murandy’den gelen bir Lugardlı olduğunu söylüyordu, ama değişik aksanlar kullanıyor, bazen cümle ortasında bir aksandan diğerine geçiyordu. Ama işe yarayabilir gibi görünüyordu.

Alviarin hâlâ ona bakıyordu; öylesine buz gibi, öylesine kendinden hoşnut, Fain hakkındaki soruları yalnızca gözlerinden anlaşılıyordu. Elaida’nın yüzü sertleşti. Neredeyse saidar’a, Gerçek Kaynak’ın dişil yarısına uzanacak, bu kadına gücünü gösterecekti. Ama yolu bu değildi Alviarin direnebilirdi bile ve bir ahırdaki çiftçi kızları gibi dövüşmek yetkesini kabul ettirmek için Amyrlin’in seçeceği yöntem değildi. Ama Alviarin de diğerleri gibi ona boyun eğmeyi öğrenecekti. İlk adım, Fain Efendi ya da adı her ne ise, bu adam konusunda onu karanlıkta bırakmaktı.

Padan Fain Amyrlin’in odasına adım atarken çılgına dönmüş genç Kabuledilmiş’i aklından çıkardı; tam dişine göre bir parçaydı bu kız ve Fain onların ellerinde kuşlar gibi çırpınmasını severdi, ama şu anda yoğunlaşılması gereken daha önemli meseleler vardı. Ellerini ovuşturarak başını uygun bir biçimde eğdi, uygun bir alçakgönüllülük sergiledi, ama onu bekleyen, gözlerini birbirlerine kenetlemiş iki kadın başta varlığını fark etmemiş göründü. Uzanıp aralarındaki gerilimi okşamaktan kendini zor alıkoydu. Beyaz Kule’nin her köşesine gerilim ve bölünme örülüyordu. Çok iyi. Gereken yerde gerilim bükülebilir, bölünme kullanılabilirdi.

Amyrlin Makamı’nda Elaida’yı bulunca şaşırmıştı. Ama beklediği kişiden daha iyi. Bu kadının pek çok açıdan, etolü ondan önce takana göre o kadar zorlu olmadığını duymuştu. Daha sert, evet ve daha zalim, ama aynı zamanda daha kırılgan. Muhtemelen bükmesi daha zor, ama kırması daha kolay. Gerekli olursa. Yine de, bir Aes Sedai, hatta bir Amyrlin Fain için bir diğerinden farklı değildi. Aptallar. Evet, tehlikeli aptallar, ama zaman zaman faydalı safdiller.

Sonunda kadınlar onun geldiğini fark ettiler, Amyrlin hazırlıksız yakalanınca kaşlarını hafifçe çattı. Vakanüvis bir tepki vermedi. “Artık gidebilirsin, kızım,” dedi Elaida kararlılıkla. “Artık” sözcüğünü hafifçe vurgulamıştı. Ah, evet. Gerilimler, hâkimiyette çatlaklar. Çatlaklara tohumlar ekilebilirdi. Fain kıkırdamak üzereyken kendine hâkim oldu.

Alviarin çok sığ bir reveranstan önce duraksadı. Odadan çıkarken ifadesiz, ama huzursuz edici gözleri adamı süpürüp geçti. Fain farkında olmadan büzüldü, kendini korumak istercesine omuzlarını kaldırdı; üst dudağı kadının ince sırtına yarım bir hırlamayla büküldü. Zaman zaman, bir anlığına, bu kadının kendisi hakkında çok şey bildiği duygusuna kapılıyordu, ama bunun nedenini, çıkaramıyordu. Kadının serin yüzü, serin gözleri asla değişmiyordu. Zaman zaman Fain onların değişmesini istiyordu. Korku. Istırap. Yakarı. Düşünce ile neredeyse kahkaha atacaktı. Anlamı yok, elbette. Kadın hiçbir şey biliyor olamazdı. Sabır; bu kadın ve hiç değişmeyen gözleri ile işi bitecekti.

Kule’nin hazineleri biraz sabrı hak edecek şeyler barındırıyordu. Valere Borusu oradaydı, ölü kahramanları Son Savaş için geri çağıracak efsane Boru. Aes Sedailerin çoğu bile ondan habersizdi, ama Fain bazı şeyleri koklamayı bilirdi. Hançer buradaydı. Durduğu yerde onun çekimini hissediyordu. Parmağını uzatıp gösterebilirdi. Hançer onundu, onun bir parçasıydı, çalınmış, bu Aes Sedailer tarafından buraya gömülmüştü. Hançeri almak, kaybettiği çok şeyi telafi edecekti; bunun nasıl olacağından, emin değildi, ama başaracağından emindi. Kaybolan Aridhol’ü. Aridhol’e dönmek çok tehlikeliydi, orada yine kısılı kalabilirdi. Ürperdi. Öylesine uzun süre kısılı kalmıştı ki! Bir daha asla.

Elbette, kimse artık oraya Aridhol demiyordu, Shadar Logoth diyordu. Gölgenin Beklediği Yer. Uygun bir isim. Öylesine çok şey değişmişti. Kendisi bile. Padan Fain. Mordeth. Ordeith. Bazen hangi ismin gerçekten kendisine ait olduğunu, kim olduğunu bilemiyordu. Bir şey kesindi. O, herkesin olduğunu düşündüğü kişi değildi. Onu tanıdıklarını düşünenler fena halde yanılıyordu. Artık yüce bir varlıktı. Kendi başına bir güç ve tüm diğer güçlerin ötesinde. Hepsi öğrenecekti, sonunda.

Aniden irkilerek Amyrlin’in bir şey söylediğini fark etti. Zihnini araştırarak buldu. “Evet, Anne, ceket çok iyi uydu.” Ne kadar güzel bulduğunu göstermek için elini siyah kadifenin üzerinde gezdirdi, sanki giysilerin bir önemi varmış gibi. “Bu çok güzel bir ceket. Çok teşekkür ederim, Anne.” Kadının ona kendini rahat ettirmeye çalışmasına daha fazla tahammül etmeye hazırdı, diz çöküp yüzüğünü öpmeye hazırdı, ama bu sefer kadın doğrudan konuya girdi.

“Bana Rand al’Thor hakkında bildiklerini anlatmaya devam et, Fain Efendi.”

Fain’in gözleri iki adamın resmine gitti, ona bakarken sırtı dikleşti. Al’Thor’un resmi onu neredeyse adamın kendisi kadar rahatsız ediyordu, damarlarında öfke ve nefret kabarmasına sebep oluyordu. Bu genç adam yüzünden hatırlayamayacağı kadar çok acı çekmişti, kendine hatırlama izni vermediği kadar çok acı, acıdan da kötüsünü çekmişti. Al’Thor yüzünden kırılmış, yeniden yapılmıştı. Elbette, yeniden yapılırken intikam alma yolları da verilmişti, ama konu bu değildi. Al’Thor’un yok olması arzusunun yanında, başka her şey solgun kalıyordu.

Yine Amyrlin’e döndüğünde tavırlarının kadınınki kadar emredici olduğunu, gözlerini kadının gözlerine diktiğini fark etmedi. “Rand al’Thor sinsi ve kurnazdır, kendi gücü dışında hiçbir şeye, hiç kimseye aldırış etmez.” Ama kadın al’Thor’u ellerine verebilirse... “Yönlendirilmesi güçtür... çok güç... ama yapılabileceğine inanıyorum. İlk önce güvendiği birkaç kişiden birine ipler bağlamalısınız...” Kadın al’Thor’u ona verirse, sonunda giderken onu canlı bırakabilirdi, Aes Sedai bile olsa.

Gömleği içinde, bir çizmeli bacağı yaldızlı sandalyesinin yastıklı kolunda otururken, Rahvin şöminenin önünde duran kadının kendi söylediklerini tekrarlamasını dinleyerek gülümsüyordu. Kadının iri, kahverengi gözlerinde hafif bir donukluk vardı. Kimliğini gizlemek için giydiği sade, gri yünlülerin içinde bile genç, güzel bir kadın, ama kadında onu ilgilendiren bu değildi.

Odanın yüksek pencerelerinden tek nefes rüzgâr girmiyordu. Konuşurken kadının yüzünden aşağı ter damlıyor, odadaki diğer adamın dar yüzünde ter boncuklanıyordu. Altın işlemeli güzel, kırmızı ipek ceketine rağmen, bir hizmetkâr kadar katı duruyordu, ki bir açıdan öyleydi de, ama kadının aksine kendi özgür iradesiyle öyle olmuştu. Elbette, o anda adam kör ve sağırdı.

Rahvin ikilinin çevresine ördüğü Ruh akışlarını incelikle idare ediyordu. Kıymetli hizmetkârlara zarar vermenin gereği yoktu.

O terlemiyordu elbette. Yazdan kalan sıcağın ona dokunmasına izin vermiyordu. Uzun boylu bir adamdı, iri yarı, esmer ve şakaklarındaki beyazlara rağmen yakışıklıydı. Tepi bu kadında zorluk çıkarmamıştı.

Rahvin’in yüzü bir kaş çatışla çarpıldı. Bazılarında çıkarırdı. Birkaç kişi... çok az kişi, öyle güçlü bir benlik sahibi olurdu ki, zihinleri, farkında olmadan bile olsa, kayıp çıkacak çatlaklar arardı. Böyle insanlara hâlâ biraz ihtiyaç duyuyor olması kendi kötü şansıydı. Kadın idare edilebiliyordu, ama kısılı kaldığını bilmeden kaçma yolu aramaya devam ediyordu; kadını kendi yoluna mı gönderecek, yoksa ondan kalıcı olarak mı kurtulacak, sonra karar verecekti. İki yolun da tehlikeleri vardı. Hiçbir şey onu tehdit edemezdi, elbette, ama o dikkatli bir adamdı, titizdi. İhmal edilirse küçük tehlikeler büyümek gibi bir eğilim gösterirlerdi ve o alacağı riskleri hep tedbirlilikle seçerdi. Kadını öldürmeli mi, yoksa tutmalı?

Kadının konuşmasının kesilmesi, daldığı düşüncelerden sıyrılmasına sebep oldu. “Buradan ayrıldığın zaman,” dedi kadına, “bu ziyaret hakkında hiçbir şey hatırlamayacaksın. Yalnızca her zamanki gibi sabah yürüyüşü yaptığını hatırlayacaksın.” Kadın onu memnun etmeye hevesli, başını salladı ve Rahvin kadın sokağa ulaştıktan kısa süre sonra dağılıp gitsin diye Ruh tutamlarını gevşekçe bağladı. Tepinin tekrar tekrar kullanılması, kullanılmadığı zaman bile itaat edilmesini sağlıyordu, ama kullanım halindeyken fark edilmesi tehlikesi vardı.

Bu iş bitince, Elegar’ın zihnini de bıraktı. Lord Elegar. Küçük bir asil, ama yeminlerine sadık. Adam sinirli sinirli ince dudaklarını yalayarak ve kadına baktı, sonra hemen Rahvin’in önünde tek dizinin üzerine çöktü. Karanlığın Dostları –artık Karanlıkdostları deniyordu onlara– Rahvin ve diğerleri serbest kaldıktan sonra yeminlerine sadık kalmalarının ne kadar katı bir şekilde bekleneceğini öğrenmeye başlamışlardı.

“Kadını arka yollardan sokağa geri götür,” dedi Rahvan, “ve onu orada bırak. Görülmesine izin verme.”

“Emredersiniz, Büyük Efendi,” dedi Elegar, çöktüğü yerde eğilerek. Doğrularak geri geri Rahvin’in huzurundan çıktı, eğilirken bir yandan da kadını bir kolundan çekti. Kadın uysal uysal gitti elbette, gözleri hâlâ pusluydu. Elegar kadına soru sormayacaktı. Bilmek istemeyeceği şeyler olduğunun farkında olacak kadar bilgisi vardı.

“Cici oyuncaklarından biri mi?” dedi bir kadın sesi arkasından, oymalı kapı kapanırken. “Onları böyle mi giydirmeye başladın artık?”

Adam saidin’i kavrayarak içini Güç’le doldurdu. Gerçek Kaynak’ın eril yarısındaki leke, Işık’tan, hatta Yaratıcı’dan daha büyük bir güç olarak tanıdığı varlığa bağlılığının ve yemininin sağladığı korumanın üzerinden kayıp gitti.

Odanın ortasında, altın kırmızı renkli halının üzerinde, başka bir yere açılan bir kapı duruyordu. Adam, kar beyazı keten örtülerle çevrili bir oda gördü, sonra kapı kayboldu ve arkasında beyazlara bürünmüş, gümüş örme kemerli bir kadın bıraktı. Adamın derisindeki hafif bir ürpertiye benzeyen karıncalanma kadının yönlendirdiğini anlattı. Uzun boylu ve ince, adamın yakışıklı olduğu kadar güzeldi, kara gözleri dipsiz havuzlar gibiydi, gümüş aylar ve yıldızlarla süslü saçları mükemmel siyah dalgalar halinde omuzlarına dökülüyordu. Çoğu adamın ağzı arzuyla kururdu.

“Gizlice buraya gelerek ne demek istiyorsun, Lanfear?” diye sordu kabaca. Güç’ü salıvermedi, gerekirse diye pek çok pis sürpriz hazırladı. “Benimle konuşmak istiyorsan haberci gönder ve ne zaman, nerede görüşeceğimize ben karar vereyim. Eğer görüşmek istersem.”

Lanfear o tatlı, aldatıcı gülümsemeyle gülümsedi. “Sen hep domuzun tekiydin Rahvin, ama nadiren aptal oldun. O kadın bir Aes Sedai. Ya yokluğunu hissederlerse? Nerede olduğunu bildirmek için müjdeciler de mi gönderiyorsun?”

“Yönlendirmek mi?” diye alay etti adam. “O kız bakıcısı olmadan dışarıya yollanacak kadar bile güçlü değil. Eğitilmemiş çocuklara Aes Sedai diyorlar, bildiklerinin yarısı kendi kendilerine öğrettikleri numaralar ve diğer yarısı da yüzeyi ancak çiziyor.”

“O eğitimsiz çocuklar çevrende on üç kişilik bir çember oluştururlarsa yine bu kadar kendinden emin olur musun?” Kadının sesindeki serinkanlı alaycılık adama hançer gibi saplandı, ama belli etmedi.

“Önlemlerimi alıyorum, Lanfear. Senin ‘cici oyuncak’ dediğin kadın, Kule’nin buradaki casusu. Artık ben ne istersem onu raporluyor ve bunu hevesle yapıyor. Kule’de, Seçilmişlere hizmet edenler onu tam olarak nerede bulacağımı söylediler bana.” Dünyanın Terkedilmiş adını bırakıp Seçilmişlerin önünde diz çökeceği gün yakında gelecekti. Çok uzun zaman önce öyle vadedilmişti. “Neden geldin, Lanfear? Herhalde savunmasız kadınların imdadına koşmak için değil.”

Kadın omuzlarını silkmekle yetindi. “Beni ilgilendirdiği kadarıyla, oyuncaklarınla dilediğin kadar çok oynayabilirsin. Misafirperverliğin pek zayıf Rahvin, bu yüzden eğer beni affedersen...” Rahvin’in yatağının başındaki sehpadan gümüş bir sürahi yükseldi ve altın zarflı bir kadehe koyu renk bir şarap doldurmak üzere eğildi. Sürahi yerine yerleştiğinde, kadeh Lanfear’ın eline doğru süzüldü. Adam hafif bir ürperti dışında hiçbir şey hissetmedi elbette, örülen akışları görmedi; bundan hiç hoşlanmamıştı. Kadının da kendi örgülerini görememesi biraz telafi ediyordu durumu.

“Neden?” diye sordu yine.

Kadın konuşmadan önce sakin sakin yudumladı. “Sen kalanımızla görüşmekten kaçındığın için buraya yalnızca birkaç Seçilmiş gelecek. Saldırı olmadığını bilmen için ben önden geldim.”

“Kalanlar mı? Senin planın mı? Başka birinin planlarına neden ihtiyacım olsun?” Aniden, derin ve gür bir sesle kahkaha attı. “Demek saldırı değil, öyle mi? Sen asla açık açık saldıran biri olmadın, değil mi? Belki Moghedien kadar kötü değilsin, ama sen de hep yanları ve arkayı tercih edersin. Bu sefer sana seni dinleyecek kadar güveneceğim. Gözümün önünde olduğun sürece.” Lanfear’a arkasını dönecek kadar güvenen biri, sırtında bulacağı hançeri hak etmiş sayılırdı. İzlendiği zaman çok güvenilir olduğundan değil; mizacı, en iyi durumda, kararsızdı. “Buna başka kim katılıyor?”

Bu sefer daha açık bir uyarı aldı... erkek işiydi... bir kapı açıldı, geniş, taş balkonlara açılan mermer kemerler, bulutsuz gökyüzünde haykırarak dönen martılar gördü. Sonunda bir adam belirdi, içeri adım attı ve kapı arkasından kapandı.

Sammael tıknaz, sağlam bir adamdı ve olduğundan daha iri görünüyordu, adımları hızlı ve canlıydı, tavırları aniydi. Mavi gözlü ve altın saçlıydı, kareye yakın kesilmiş bir sakalı vardı. Kor kızıl bir maşa tarafından saçlarından çenesine, çaprazlama çekilmiş gibi görünen yara izi olmasaydı yakışıklı sayılabilirdi. Yara izi, seneler önce, oluştuğu anda silinebilirdi, ama o silmemeyi seçmişti.

Saidin’le arasında Rahvin’inki kadar sıkı bir bağlantı olan –Rahvin bu kadar yakındayken belirsizce hissedebiliyordu– Sammael onu ihtiyatlı gözlerle süzdü. “Hizmetkâr kızlar ve dansözler beklerdim, Rahvin. Sonunda, bunca seneden sonra eğlencenden sıkıldın mı?” Lanfear yumuşak kahkahasını şarabına gömdü.

“Biri eğlenceden mi bahsetti?”

Rahvin, üçüncü kapının açılmasını hissetmemişti bile. Kapının arkasında havuzlar, yivli sütunlar, hemen hemen tamamen çıplak akrobatlar ve daha da çıplak hizmetkârlarla dolu bir oda görünüyordu. Tuhaf bir şekilde, gösteri yapanların arasında kırışık ceketli, zayıf, yaşlı bir adam avunmazca oturuyordu. İncecik kumaş parçaları içinde iki hizmetkâr asıl konuğun arkasından girdiği zaman kapı sönüp kayboldu. Hizmetkârlardan biri altın işlemeli bir tepsi taşıyan kaslı bir adam, diğeri kesme kristal bir sürahiden tepsideki kesme kristal kadehe hevesle şarap dolduran, buram buram cinsellik kokan bir kadındı.

Lanfear’ın bulunmadığı yerlerde Graendal sersemletici ölçüde güzel, olgun ve şuh bir kadın sayılırdı. Yeşil ipekten, alçak kesimli bir elbise giymişti. Tavuk yumurtası büyüklüğünde bir yakut göğüslerinin arasına yerleşmişti ve daha fazla yakutla süslü küçük bir taç güneş rengi saçlarının üzerinde duruyordu. Lanfear’ın yanında yalnızca tombul ve şirin görünüyordu. Kaçınılmaz karşılaştırma rahatsız ediyorsa da, kadının hoşnut gülümsemesi hiç belli etmiyordu.

Yüzüklerle dolu elini arkasına doğru sallarken altın bilezikler şıngırdadı; kadın hizmetkâr, adamın da taklit ettiği yaltaklanır bir gülümsemeyle hemen kadehi eline tutuşturdu. Graendal gülümsemeleri fark etmedi. “Eh,” dedi neşeyle. “Hayatta kalan Seçilmişlerin neredeyse yarısı aynı yerde. Ve kimse kimseyi öldürmeye çalışmıyor. Karanlığın Yüce Efendisi dönmeden önce böyle bir sahne göreceğini kim düşünürdü ki? Ishamael bir süre bizi birbirimizin gırtlağına sarılmaktan alıkoydu, ama bu...”

“Hizmetkârlarının önünde hep böyle serbestçe mi konuşursun?” dedi Sammael yüzünü buruşturarak.

Graendal gözlerini kırptı, ikiliye onları unutmuş gibi baktı. “Yerleri gelmeden konuşmazlar. Bana tapınıyorlar. Değil mi?” İkisi dizlerinin üzerine çöktü ve hararetle aşklarını dökmeye başladılar. Gerçekti; onu gerçekten de seviyorlardı. Şimdi. Bir an sonra Graendal hafifçe kaşlarını çattı ve hizmetkârlar dondular, ağızları sözcük ortasında açık kaldı. “Ne çok konuşuyorlar. Yine de, artık sizi rahatsız etmezler, değil mi?”

Rahvin bunların kim olduğunu merak ederek başını iki yana salladı. Graendal’ın hizmetkârları için fiziksel güzellik yeterli değildi; aynı zamanda güç ve mevki sahibi olmaları gerekirdi. Uşak olarak eski bir lord, banyosunu hazırlamak için eski bir leydi, Graendal’ın zevki böyleydi işte. Kendini zevke boğmak bir şeydi, ama kadın zevkliydi. Bu ikili, doğru düzgün kullanılırsa faydalı olabilirdi, ama Graendal’ın kullandığı tepi düzeyi birer süs eşyası olmaktan başka pek az fayda bırakmıştı onlarda kuşkusuz. Kadında gerçek incelik yoktu.

“Daha fazlasını beklemeli miyim, Lanfear?” diye hırladı. “Demandred’i Yüce Efendi’nin vârisi olduğunu düşünmekten alıkoyabildin mi?”

“O kadar kibirli olduğundan kuşkuluyum,” diye yanıt verdi Lanfear rahatça. “Bunun Ishamael’i nereye götürdüğünü gördü. Ve asıl mesele bu. Graendal’ın ortaya koyduğu bir mesele. Bir zamanlar on üç ölümsüzdük. Dördü öldü, biri bize ihanet etti. Bugün burada toplanacak olan yalnız dördümüzüz ve bu yeterli.”

“Asmodean’ın döndüğünden emin misin?” diye sordu Sammael. “Daha önce bu riski alacak kadar cesur olamadı hiç. Kayıp bir ülküye katılacak yüreği nereden buldu?”

Lanfear’ın kısa gülümsemesi eğlenir gibiydi. “Onu kalanımızın üzerine yerleştirecek bir pusuya yetecek kadar cesareti vardı. Ve ölüm ile kayıp bir ülkü arasında seçim yapması gerektiğinde, seçmesi için pek az cesaret gerekti.”

“Ve iddiaya girerim pek az zaman.” Sammael’in yara izi alaylı gülümsemesini daha da keskin kıldı. “Ona bütün bunları bilecek kadar yakındıysan, neden onu canlı bıraktın? Senin orada olduğunu anlayamadan öldürmeliydin onu.”

“Ben öldürmeye senin kadar hazır değilim. Nihai bir yol, geri dönüşü olmayan bir yol ve genellikle daha kârlı başka yollar olabiliyor. Dahası, senin anlayacağın sözlerle açıklamak gerekirse, daha üstün güçlere karşı cephe saldırısı düzenlemek istemedim.”

“Gerçekten o kadar güçlü mü?” diye sordu Rahvin sessizce. “Bu Rand al’Thor. Yüz yüze gelseniz seni alt edebilir miydi?” İş ona gelirse kendisi yapamayacağından değil ya da Sammael, ama adamlardan biri deneyecek olsa Graendal Lanfear ile bağ kurardı. Aynı sebepten, muhtemelen o anda iki kadın da patlamacasına Güç doluydu ve iki adamdan en ufak şüphe duyacak olsalar saldırmaya hazırdılar. Ya da birbirlerine. Ama bu çiftçi çocuk. Eğitimsiz bir çoban! Asmodean eğitmeye çalışmıyorsa, eğitimsiz.

“O yeniden doğan Lews Therin Telamon,” dedi Lanfear aynı ölçüde yumuşak bir sesle. “Ve Lews Therin herkesten güçlüydü.” Sammael, dalgın dalgın yüzündeki yarayı ovaladı; yara izini bırakan Lews Therin’di. Üç bin sene, hatta daha fazla zaman önce. Dünyanın Kırılışı’ndan çok önce, Yüce Efendi hapsedilmeden önce, ama Sammael asla unutmazdı.

“Ee,” diye araya girdi Graendal, “sonunda tartışmak için geldiğimiz konuya girdik mi?”

Rahvin hoşnutsuz bir tavırla irkildi. İki hizmetkâr hâlâ donuktu... ya da daha doğrusu yine. Sammael sakalının içine mırıldandı.

“Eğer bu Rand al’Thor gerçekten yeniden doğmuş Lews Tilerin Telamon’sa,” diye devam etti Graendal, dört ayak üzerine çökmüş olan adamın sırtına yerleşerek, “onu yatağına almaya çalışmamana şaştım, Lanfear. Ya da bu kadar kolay olur muydu acaba? Lews Therin’in seni burnundan tutup istediği yere götürdüğünü hatırlıyorum, tersini değil. Senin küçük nöbetlerini bastırırdı. Bir anlamda, şarabını getirmek için koşa koşa gönderirdi seni.” Şarabını yerde diz çökmüş, gözleri görmeyen kadının katı katı tuttuğu tepsiye bıraktı. “Ona karşı öyle bir saplantı hissediyordun ki, ‘halı’ dese ayaklarının dibine uzanırdın.”

Lanfear’ın kara gözleri bir an parıldadı, sonra yine kendine hâkim oldu. “O yeniden doğmuş Lews Therin olabilir, ama Lews Therin’in kendisi değil.”

“Nereden biliyorsun?” diye sordu Graendal, bunların hepsi şakaymış gibi gülümseyerek. “Pek çok kişinin inandığı gibi, Çark döndükçe herkes tekrar tekrar doğuyor olabilir, ama okuduğum kadarıyla daha önce buna benzer bir şey hiç olmadı. Kehanetlere uyacak şekilde yeniden doğan belirli bir adam. Onun ne olduğunu kim bilebilir?”

Lanfear küçümseyerek güldü. “Onu yakından gözledim. Göründüğü gibi bir çobandan başka bir şey değil, çok saf.” Horgörü solarak ciddiyete dönüştü. “Ama artık yanında Asmodean var, ne kadar zayıf olursa olsun bir müttefik. Ve Asmodean’dan önce, ona meydan okuyan dört Seçilmiş öldü.”

“Bırak ölü ağaçlar gibi devrilip gitsinler,” dedi Sammael kabaca. Halının üzerinden bir sandalye sürüklemek için Hava akışlarını kullandı ve üzerine yayılarak çizmelerini bilekten çaprazladı, bir kolunu alçak, oymalı sırtına attı. Onun rahat rahat oturduğunu düşünen biri aptal sayılırdı; Sammael, düşmanlarını, onu hazırlıksız yakalayabileceklerine inandırmaktan hoşlanırdı. “Dönüş Günü’nde kalanımız için daha fazlası demek. Yoksa sen onun Tarmon Gai’don’u kazanabileceğine mi inanıyorsun, Lanfear? Asmodean’ın yüreğini biraz sağlamlaştırabilse bile, bu sefer yanında Yüz Yoldaş yok. Asmodean’la ya da yalnız, Yüce Efendi onu kırık bir sar-ışığı gibi söndürecek.”

Lanfear’ın ona fırlattığı bakış horgörüyle diken dikendi. “Yüce Efendi sonunda özgür kaldığında kaçımız hayatta olacak? Dördümüz gitti bile. Sırada sen mi varsın, Sammael? Bu hoşuna gidebilir. Onu alt edebilirsen sonunda şu yara izinden kurtulabilirsin. Ama unutmuşum. Güç Savaşı’nda onunla kaç kez yüzleştin? Hiç kazandın mı? Hatırlayamıyorum.” Hiç duraksamadan Graendal’a döndü. “Sen de olabilirsin. Bir sebepten, kadınları incitmeye gönülsüz, ama sen Asmodean’ın yaptığı seçimi bile yapamazsın. Ona bir taştan daha fazla öğretmenlik yapamazsın. Seni evcil hayvanı olarak tutmayı istemezse. Senin için değişiklik olurdu, değil mi? Cicilerinden hangisinin seni daha fazla memnun ettiğine karar vermeye çalışmaktansa, sen memnun etmeyi öğrenebilirdin.”

Graendal’ın yüzü çarpıldı ve iki kadının birbirlerine bir şeyler fırlatması olasılığına karşı Rahvin kendine kalkan kurmaya, bir şerateş kokusu üzerine kaçmaya hazırlandı. Sonra Sammael’in Güç topladığını sezdi, ondaki değişikliği hissetti –Sammael buna taktik bir avantajı kullanmak derdi– ve eğilip diğer adamın kolunu yakaladı. Sammael öfkeyle onu silkeledi, ama o an geçmişti. İki kadın şimdi birbirlerine değil onlara bakıyordu. İkisi de neler olduğunu bilemezdi, ama Rahvin ile Sammael arasında bir şeyler geçtiği açıktı ve kadınların gözleri kuşkuyla yanıyordu.

“Ben Lanfear’ın ne diyeceğini duymak istiyorum.” Sammael’e bakmadı, ama sözleri onaydı. “Bunda, bizi korkutmak için aptalca bir teşebbüsten daha fazlası olmalı.” Sammael, onay ya da basitçe hoşnutsuzluk olabilecek bir tavırla başını salladı. Bu yetmek zorundaydı.

“Ah, aslında var, ama birazcık korku da fena olmazdı.” Lanfear’ın gözlerinde hâlâ güvensizlik vardı, ama sesi durgun sular kadar berraktı. “Ishamael onu kontrol altına almaya çalıştı ve başarısız oldu, sonunda onu öldürmeye çalıştı ve yine başarısız oldu, ama Ishamael zorbalık ve korkuyu kullandı, fakat Rand al’Thor’da zorbalık işe yaramaz.”

“Ishamael yarı deliden de öteydi,” diye mırıldandı Sammael, “ve yarı insandan da düşük.”

“Biz öyle miyiz?” Graendal tek kaşını kaldırdı. “Yalnızca insan? Kuşkusuz biz daha fazlasıyız. Bu bir insan.” Parmağıyla yanında diz çöken kadının yanağını okşadı. “Bizi tanımlamak için yeni bir sözcük uydurulması gerekecek.”

“Her ne isek,” dedi Lanfear, “Ishamael’in başarısızlığa uğradığı yerde biz başarı kazanabiliriz.” Sözcükleri dayatmak ister gibi hafifçe öne eğiliyordu. Lanfear nadiren gerginlik gösterirdi. Neden şimdi?

“Neden yalnızca biz, dördümüz?” diye sordu Rahvin. Diğer nedenin beklemesi gerekecekti.

“Neden daha fazlası olsun?” diye yanıtladı Lanfear. “Dönüş Günü’nde Yenidendoğan Ejder’i Yüce Efendi’nin önünde diz çökerken sunabilirsek, neden bu şerefi ve ödülleri gereğinden fazlası ile paylaşalım? Ve belki... nasıl demiştin, Sammael... ölü ağaçları devirmek için de kullanılabilir.”

Bu Rahvin’in anlayabileceği türden bir yanıttı. Ona güvendiğinden değil elbette ya da diğerlerinden birine, ama hırsı anlayabilirdi. Seçilmişler, Lews Therin onları Yüce Efendi’nin zindanına kapatana kadar birbirlerine karşı entrikalar çevirmişlerdi ve özgür kaldıkları an yeniden başlamışlardı. Yalnızca Lanfear’ın planının kendi planlarını bozmayacağından emin olması gerekiyordu. “Devam et,” dedi ona.

“İlk önce, başka biri onu kontrol etmeye çalışıyor. Belki de öldürmek için. Ben Moghedien ya da Demandred’den şüpheleniyorum. Moghedien hep gölgelerden çalışmayı seçmiştir ve Demandred hep Lews Therin’den nefret etmiştir.” Sammael gülümsedi ya da belki yüzünü buruşturdu, ama Demandred’inki ile karşılaştırıldığında onun nefreti soluk kalıyordu, fakat sebepleri daha iyiydi.

“Buradakilerden biri olmadığını nereden biliyorsun?” diye sordu Graendal.

Lanfear’ın gülümsemesi diğer kadınınki kadar çok diş sergiledi ve daha da soğuktu. “Çünkü siz üçünüz birer mevkide tutunmayı ve kalanlar birbirlerine saldırırken oradaki gücünüzü sağlama almayı tercih ettiniz. Ve başka sebepler de var. Size söyledim, Rand al’Thor’u yakından izliyorum.”

Onlar hakkında söyledikleri doğruydu. Rahvin açık çatışma yerine diplomasi ve hile kullanmayı tercih ederdi, ama gerekirse çatışmadan da kaçınmazdı. Sammael hep ordular ve fetihle ilgilenmişti; zaferden emin olmadığı sürece, bir çoban olarak doğmuş bile olsa, Lews Therin’e yaklaşmazdı. Graendal da fetih peşinde koşardı, ama onun yöntemleri asker gerektirmezdi; oyuncak düşkünlüğüne rağmen, o her seferinde tek sağlam adım atmayı tercih ederdi. Seçilmişlerin gözüyle, açık açık, kuşkusuz, ama asla bir adımdan fazlasına uzanmazdı.

“Görülmeden ona göz kulak olabildiğimi biliyorsunuz,” diye devam etti Lanfear, “ama kalanınız uzak durmalı ya da fark edilme riskini göze almalı. Onu geri çekmeliyiz...”

Graendal ilgiyle öne eğildi ve kadın sözlerine devam ederken Sammael başını sallamaya başladı. Rahvin fikrini kendine sakladı. İşe yarayabilirdi. Ve yaramazsa... Yaramazsa, olayları kendi çıkarına göre şekillendirmek için pek çok yol görüyordu. Bu gerçekten de çok işe yarayabilirdi.

1
İlk Kıvılcımları Yelpazelerken

Zaman Çarkı döner ve Çağlar gelip geçer. Geriye bıraktığı anılar efsaneye dönüşür. Efsane solup mit olur ve onu doğuran Çağ yeniden geldiğinde mit bile unutulmuştur. Bazılarının Üçüncü Çağ dediği, henüz gelmemiş ve geçeli çok olmuş bir Çağ’da, Braem Ormanı denen büyük bir ormanda bir rüzgâr yükseldi. Rüzgâr başlangıç değildi. Zaman Çarkı dönerken başlangıçlar ve bitişler yoktur. Ama bir başlangıçtı.

Rüzgâr, eriyik altından bir güneşin altında, kuru kuru güneybatıya esti. Altındaki topraklar haftalardır yağmur yüzü görmemişti ve yazın son günlerinde sıcak gittikçe artıyordu. Bazı ağaçlardaki yapraklar erkenden kahverengi lekelerle kaplanmıştı ve eskiden küçük derelerin aktığı yerde çıplak taşlar güneşte pişiyordu. Otların kaybolduğu, yalnızca ince, kurumuş çalıların toprağı kökleriyle tuttuğu açık bir yerde, rüzgâr uzun süre önce gömülmüş taşları ortaya çıkarmaya başladı. Yıpranmıştılar ve uzun zaman önce unutulmuş, yalnızca hikâyelerde kalmış bir şehrin kalıntıları olduklarını kimse bilemezdi.

Rüzgâr Andor sınırını aşmadan önce dağınık köyler ve saban izleri arasında endişeli çiftçilerin bata çıka ilerlediği tarlalar belirdi. Rüzgâr Kore Pınarları denen bir köyün ıssız sokağına geldiği zaman, orman çoktan seyrelmiş, yerini çalılıklara bırakmıştı. Bu yaz pınarlar zayıftı. Birkaç köpek sıcakta nefes nefese yatıyordu ve iki gömleksiz oğlan, doldurulmuş bir sidik torbasını sopalarla döverek koşturuyordu. Başka hiçbir şey kıpırdanmıyordu, yalnızca rüzgâr ve toz ve han kapısının üzerinde gıcırdayan tabela. Sokaktaki tüm diğer binalar gibi kırmızı tuğladan, saz damlı bir binaydı. İki katlıydı ve düzgün, düzenli, küçük bir kasaba olan Kore Pınarları’ndaki en büyük binaydı. Hanın önündeki eyerli atlar kuyruklarını bile oynatmıyordu. Hanın oyma tabelası oranın İyi Kraliçe’nin Adaleti olduğunu bildiriyordu.

Min toza karşı gözlerini kırpıştırarak gözünü barakanın kaba duvarındaki çatlağa bastırdı. Baraka kapısındaki nöbetçinin bir omzunu çıkartabiliyordu, ama dikkati tamamen daha ilerideki handaydı. Hanın isminin daha az uğursuz ve uygun olduğunu umuyordu. Anlaşılan, yerel lord olan yargıçları bir süre önce gelmişti, ama onu kaçırmış, görememişti. Kuşkusuz şu anda çiftçinin suçlamalarını dinliyordu; Admer Nem, erkek kardeşleri, kuzenleri ve hepsinin karıları, lordun temsilcileri gelmeden önce hemen asılmalarını savunuyor gibiydi. Min, bir adamın ahırını ve içinde süt veren ineklerini yakmanın burada ne ceza gerektireceğini merak etti. Kazayla olmuştu elbette, ama her şey ahıra izinsiz girmeleriyle başladığından, bunun göz önüne alınacağını sanmıyordu.

Logain kargaşanın içinde kaçmış, onları terk etmişti –ederdi tabii, yanasıca!– ve Min bu konuda mutlu mu olmalı, mutsuz mu, bilemiyordu. Şafaktan hemen önce keşfedildiklerinde Nem’i yere deviren, adamın lambasının samanların arasına uçmasına sebep olan oydu. Eğer suçlanacak biri varsa, oydu. Ama bazen söylediklerine dikkat etmeyi unutuyordu. Belki de gitmiş olması daha iyiydi.

Dönüp duvara yaslanırken alnındaki teri sildi, ama ter hemen yine fışkırdı. Barakanın içi boğucuydu, fakat iki arkadaşı fark etmiş görünmüyordu. Siuan Min’inkine benzer kara yünden binici elbisesi içinde uzanmış, barakanın tavanına bakarak tembel tembel bir saman çöpünü çenesine vuruyordu. Bakır tenli, bir söğüt kadar ince ve çoğu erkek kadar uzun boylu Leane, açık renk iç etekliği içinde bağdaş kurmuş, iğne iplikle elbisesi üzerinde çalışıyordu. Kılıç, balta ya da kaçmalarına yardım edebilecek herhangi bir şey için arama yapıldıktan sonra heybelerini almalarına izin vermişlerdi.

“Andor’da ahır yakmanın cezası nedir?” diye sordu Min.

“Şanslıysak,” diye yanıt verdi Siuan kıpırdamadan, “köy meydanında kayışla dövülmek. Şanslı değilsek, kırbaç.”

“Işık!” diye nefes verdi Min. “Buna nasıl şans diyebilirsin?”

Siuan yan tarafına yuvarlandı ve tek dirseğine dayandı. Sağlam yapılı bir kadındı, güzel sayılmasına ramak kalmış, ama düzgün hatlıdan daha öteydi ve Min’den yalnızca birkaç yaş büyük görünmesine rağmen o keskin, mavi gözlerde, kırsal alanda bir barakada mahkemesini bekleyen genç bir kadına ait olamayacak bir bakış vardı. Bazen, kendini unutmak konusunda Siuan Logain kadar, hatta daha kötü oluyordu. “Kayışla dövme işi bittiği zaman,” dedi saçmalığa-izin-vermem, aptallaşma sesiyle, “her şey biter ve yolumuza devam edebiliriz. Aklıma gelen başka cezalardan daha az zamanımızı harcar. Mesela, asılmaktan çok çok daha az zaman. Ama Andor yasaları hakkında hatırladıklarıma bakarak, buna gelmeyeceğini düşünüyorum.”

Bir an Min hırıltılı kahkahalarla sarsıldı; ya bunu yapacaktı ya da ağlayacaktı. “Zaman mı? Bu yolculuk tarzıyla, zamandan başka hiçbir şeyimiz yok. Yemin ederim burası ile Tar Valon arasındaki her köyden geçmişizdir ve hiçbir şey bulamadık. Ne bir parıltı, ne bir fısıltı. Bir toplantı olduğunu sanmıyorum. Ve artık yayayız. İşittiklerime bakılırsa Logain atları yanına almış. Yaya ve Işık bilir neyi bekleyerek bir barakaya kapatılmış!”

“İsimlere dikkat et,” diye fısıldadı Siuan keskin bir sesle, diğer yanında nöbetçinin beklediği kaba kapıya anlamlı bir bakış fırlatarak. “Gevşek bir dil ağa balık yerine senin düşmene sebep olabilir.”

Min yüzünü buruşturdu, kısmen Siuan’ın balıklı Tear deyişlerinden bıktığı için ve kısmen kadın haklı olduğu için. Şimdiye dek rahatsızlık yaratacak haberlerin önünde gelmişlerdi... ölümcül demek daha doğru olurdu... ama bazı haberlerin günde yüz elli kilometre sıçramak gibi huyları olurdu. Siuan Mara, Leane Amaena adları altında yolculuk ediyordu ve Logain Dalyn ismini almıştı. Siuan onu Guaire isminin aptalca bir seçim olacağı konusunda ikna ettikten sonra olmuştu tüm bunlar. Min hâlâ onun adını tanıyacak biri olacağını düşünmüyordu, ama Siuan ona Serenla diye hitap etmekte ısrar ediyordu. Logain bile gerçek isimlerini bilmiyordu.

Asıl sorun, Siuan’ın pes etmeyecek olmasıydı. Haftalar süren mutlak başarısızlıktan sonra bir de bu; ama Tear’a gitmekten ne zaman bahsedilse, ki mantıklı bir şeydi, Logain’i bile sindiren bir fırtına kopuyordu. Siuan’ın aradığı şeyi bulamadan ne kadar çok ararlarsa, kadının ruh hali o kadar kötüleşiyordu. Daha önce de kayaları kıramayacağından değil. Min düşüncesini kendine saklayacak kadar akıllıydı.

Sonunda Leane elbisesiyle işini bitirdi ve başının üzerinden geçirdi, düğmeleri iliklemek için kollarını arkaya büktü. Min neden zahmete girdiğini anlayamıyordu; kendisi her tür iğne işinden nefret ederdi. Şimdi yaka biraz daha açıktı, Leane’in göğsünü biraz daha teşhir ediyordu ve orada ve kalçalarda biraz daha dar görünüyordu.

Leane Min’in heybelerini karıştırarak yola çıkmalarından önce Laras’ın zorla yerleştirdiği, boyalar, pudralar ve başka Işık bilir nelerle dolu tahta kutuyu çıkardı. Min kutuyu atmayı düşünüyordu, ama bir şekilde bir türlü eli varmamıştı. Kutunun menteşeli kapağının içinde küçük bir ayna vardı ve Leane birkaç dakika sonra, küçük bir tavşan tüyü fırça ile işe koyulmuştu. Daha önce o şeylere hiç ilgi göstermemişti. Şimdi saçları için yalnızca siyahağaçtan bir saç fırçası ve küçük bir fildişi tarak bulunduğu için üzülmüş görünüyordu. Hatta, saç maşasını ısıtmanın bir yolu olmaması hakkında mırıldanıyordu! Siuan’ın arayışına giriştiklerinden beri siyah saçları biraz uzamıştı, ama hâlâ omuzlarının epey yukarısında kalıyordu.

Biraz izledikten sonra Min sordu: “Neyin peşindesin, Le... Amaena?” Siuan’a bakmaktan kaçındı. Dilini pekâlâ tutabilirdi; yalnızca buraya tıkılmış, canlı canlı fırınlanıyor olması yüzündendi. Bu, bir de yaklaşan mahkeme. İdam ya da halkın önünde kayışla dövülmek. Ne seçim ama! “Flörte mi başladın?” Şaka olması kastedilmişti –Leane büyük bir verimlilikle işe koyulmuştu–, o anı aydınlatacak bir şey, ama diğer kadın Min’i şaşırttı.

“Evet,” dedi Leane kısaca, kirpiklerine dikkatle bir şeyler yaparken iri iri gözlerle aynaya bakıyordu. “Ve doğru adamla flört edersem, belki kayışla dövülmek ya da başka şeyler hakkında endişelenmemiz gerekmez. En azından, daha hafif cezalar almamızı sağlayabilirim.”

Min yüzünü silmek üzere elini kaldırırken inledi. Bu bir baykuşun arıkuşu olmaya karar verdiğini bildirmesi gibi bir şeydi. Ama Siuan sabit bir, “Bu da nereden çıktı?” bakışı ile Leane’e bakarak doğrulup oturdu.

Siuan o bakışları kendisine yöneltmiş olsaydı, Min çoktan unuttuğu şeyleri itiraf edeceğini tahmin ediyordu. Siuan bu şekilde size yoğunlaştığında, fark etmeden kendinizi diz kırarken ve denileni yapmak için yerinizden sıçrarken buluyordunuz. Logain bile çoğu zaman öyle oluyordu. Diz kırma dışında.

Leane sakin sakin yanaklarına minik bir fırça sürdü ve sonucu küçük aynada kontrol etti. Siuan’a baktı, ama her ne gördüyse, hep kullandığı aynı kısa ve sert sesle yanıtladı. “Annem bir tüccardı biliyorsun, daha çok kürk ve kereste ticareti yapardı. Bir kez onun bir Saldaea lordunun aklını öyle karıştırdığını gördüm ki, adam yarı fiyatına bir senelik kereste üretimini ona söz verdi. Neler olduğunu evine dönene kadar fark ettiğinden de kuşkuluyum. O zaman fark ettiyse. Daha sonra anneme aytaşından bir bilezik gönderdi. Doman kadınları sahip oldukları ünün tamamını hak etmiyorlar... çoğu kalın kafalı ahlak hocalarının kulaktan dolma bilgilerle uydurduğu şeyler... ama birazını da biz kazandık. Annem ve teyzelerim kız kardeşlerim ve kuzenlerimle birlikte bana da öğretti, elbette.”

Başını eğip kendine baktı, başını iki yana salladı, sonra içini çekerek malzemelerine döndü. “Ama korkarım on dördüncü isim günümde olduğum kadar uzun boyluyum. Fazla hızlı büyümüş bir tay gibi tamamen dizler ve dirseklerden oluşuyordum. Ve iki kez takılmadan odayı aşmayı başardıktan kısa süre sonra...” Derin bir nefes aldı. “...hayatımın beni tüccarlıktan başka yola götüreceğini öğrendim. Şimdi o da gitti. Bunca sene önce öğrendiklerimi uygulamaya başlamamın zamanı geldi. Bu koşullar altında, daha iyi bir zaman ve yer düşünemiyorum.”

Siuan bir an daha kurnaz gözlerle onu izledi. “Sebep bu değil. Tamamı değil. Dök bakalım.”

Leane küçük fırçayı kutuya fırlatarak öfke içinde patladı. “Tamamı mı? Tamamını bilmiyorum. Yalnızca hayatımda gidenin... gidenin yerini dolduracak bir şeye ihtiyaç duyduğumu biliyorum. Tek hayatta kalma umudunun bu olduğunu, sen kendin söyledin. Benim için intikam yeterli değil. Senin hedefinin gerekli olduğunu biliyorum, hatta belki doğrudur da, ama Işık bana yardım etsin, bu da yeterli değil; senin kadar kendimi kaptıramıyorum. Belki işin içine çok geç girmişimdir. Seninle kalacağım, ama yeterli değil.”

Kutuları ve kavanozları kapatır, hepsini yerine yerleştirirken öfke solmuştu, ama gerekenden daha fazla güç kullanıyordu. Ve çevresinde hafif bir gül kokusu vardı. “Flörtün boşluğu dolduracak bir şey olmadığını biliyorum, ama boş bir anı doldurmaya yeter. Belki olmak için doğduğum şey yeterli olur. Bilmiyorum işte. Bu yeni bir fikir değil; hep annem ve teyzelerim gibi olmak istedim, büyüdükten sonra da zaman zaman hayalini kurdum.”

Düşüncelere daldı ve son eşyalar kutuya daha nazikçe girdi. “Sanırım hep başka birisi kılığına girmişim gibi hissettim, bir maske yarattım ve sonunda ikinci doğam oldu. Yapılacak ciddi işler vardı, tüccarlıktan daha ciddi işler ve daha sonra, her şeye rağmen seçebileceğim ikinci bir yol olduğunu fark ettiğimde maske o kadar yerleşmişti ki, çıkarmak imkânsızdı. Eh, olan oldu ve bu sefer maske çıkıyor. Hatta bir hafta önce Logain’le başlamayı düşündüm, pratik olsun diye. Ama gerçekten pratik eksikliğim var ve sanırım Logain de benim sunmayı düşündüğüm vaatlerden fazlasını işitecek ve yerine getirilmelerini bekleyecek biri.” Aniden dudaklarında küçük bir gülümseme belirdi. “Annem hep derdi ki, eğer bu olmuşsa fena halde yanlış hesaplamışsın; çıkış yolu yoksa ya vakarı bir kenara bırakıp kaçacaksın ya da bedeli ödeyip ders oldu diyeceksin.” Gülümseme çapkın bir hava kazandı. “Resara teyzem, bedeli öder ve zevk alırsın, derdi.”

Min başını iki yana sallamaktan fazlasını yapamadı. Sanki Leane farklı bir kadın olmuştu. Şey hakkında bu şekilde konuşmak!.. İşittiği halde inanmayı güç buluyordu. Aslında, Leane gerçekten farklı görünüyordu. Fırçalarla yaptığı onca işe rağmen Min’in görebildiği kadarıyla yüzünde boya ya da pudra izi yoktu, ama dudakları daha dolgun, elmacık kemikleri daha çıkık, gözleri daha iri görünüyordu. Her zaman epey güzel bir kadındı, ama şimdi güzelliği beş kat artmıştı.

Ama Siuan’ın işi daha bitmemişti. “Ya bu kır lordu Logain gibi biriyse?” dedi yumuşak sesle. “O zaman ne yapacaksın?”

Leane dimdik bir sırtla dizleri üzerinde doğruldu ve yanıt vermeden önce yutkundu, ama sesi son derece sakindi. “Seçenekler belli, sen olsan neyi seçerdin?”

İkisi de gözlerini kırpmadılar ve sessizlik uzadı.

Siuan yanıt veremeden –yanıt vermeyi düşünmüşse; Min yanıtını duymak için çok şey verirdi– kapının diğer yanındaki zincir ve kilit takırdadı.

İki kadın ağır ağır ayağa kalktılar, eyerlerini toplayarak sakin sakin hazırlandılar, ama Min bir kemer bıçağı olmasını dileyerek ayağa fırladı. Dilenecek ne aptalca bir şey, diye düşündü. Başımı daha fena belaya sokmama yarar ancak. Ben bir hikâyedeki lanet bir kahraman değilim. Nöbetçinin üzerine atlasam bile...

Kapı açıldı ve gömleğinin üzerine uzun, deri bir yelek giymiş bir adam eşiği doldurdu. Hançeri olsa bile, bir genç kadının saldırabileceği biri değil. Hatta belki baltayla bile değil. Onu tanımlayacak doğru sözcük geniş ve kalındı. Kafasında kalan birkaç tel saç beyazlamıştı, ama yaşlı bir meşe kütüğü kadar sert görünüyordu. “Siz kızların lordun önüne çıkma zamanınız geldi,” dedi kabaca. “Yürür müsünüz, yoksa sizi tahıl çuvalları gibi taşımalı mıyım? Her durumda gidiyorsunuz, ama bu sıcakta taşımasam daha iyi olur.”

Min, adamın arkasına baktığı zaman iki adamın daha beklediğini gördü. Onlar da gri saçlıydılar ve o kadar iri olmasalar da aynı ölçüde sert görünüyorlardı.

“Yürürüz,” dedi Siuan adama kuru kuru.

“Güzel. Gelin o zaman. Yürüyün. Lord Gareth bekletilmekten hoşlanmaz.”

Tozlu toprak yolda yürümeye başladıklarında her adam, yürümeye söz verip vermediklerine bakmadan, içlerinden birinin kolunu sıkıca yakaladı. Kelleşmekte olanı Min’in kolunu kelepçe gibi kavramıştı. Kaçma fikri buraya kadarmış, diye düşündü Min acı acı. Adamın eli gevşer mi diye bakmak için çizmeli ayak bileğini tekmelemeyi düşündü, ama adam o kadar sağlam görünüyordu ki, genç kadına ezik ayak parmakları kazandırmak ve yolun kalanında sürüklenerek götürülmekten başka işe yaramayacakmış gibiydi.

Leane, düşüncelere dalmış görünüyordu; serbest eliyle yarım jestler yapıyor, dudakları ne diyeceğini tekrarlıyormuş gibi sessizce oynuyordu, ama her seferinde başını iki yana sallıyor ve baştan başlıyordu. Siuan da içe dönmüştü, ama o açık bir endişe içinde alnını kırıştırmıştı, hatta alt dudağını çiğniyordu; Siuan asla bu kadar huzursuzluk göstermezdi. O ikisi Min’in güvenini hiç de artırmadı.

İyi Kraliçe’nin Adaleti hanının salonunun kirişli tavanı da işe yaramadı. Düz saçlı, şişmiş gözünün çevresinde sarı bir bere bulunan Admer Nem, aynı ölçüde gürbüz erkek kardeşleri, kuzenleri ve karıları ile birlikte bir yanda duruyordu. Hepsi en iyi ceketlerini giymiş, en iyi önlüklerini takmıştı. Çiftçiler üç tutsağa bir öfke ve tatmin karışımı içinde baktılar. Min’in midesi büzüldü. Çiftçi karılarının öfkeli bakışları daha kötüydü, saf nefret doluydu. Diğer duvarların önünde altı sıra köylü dizilmişti, hepsi mahkeme için bırakıp geldikleri işlerin kıyafetleri içindeydi. Demircinin deri önlüğü hâlâ üzerindeydi ve bazı kadınlar kol yenlerini kıvırmıştı ve çıplak kolları una bulanmıştı. Oda kendi aralarında konuşan insanların mırıltılarıyla doluydu, birkaç çocuğa ek olarak ihtiyarlar da vardı ve hepsinin gözleri Nem’inkiler kadar büyük bir hevesle kadınlara dikildi. Min Kore Pınarları’nın böyle heyecan görmediğini düşündü. Bir sefer bu ruh haline sahip bir kalabalık görmüştü... bir idamda.

Masalar kaldırılmıştı, yalnızca uzun, tuğla şöminenin önüne uzun bir tane yerleştirilmişti. Açık yüzlü, saçlarında epey gri bulunan, tıknaz bir adam iyi kesilmiş, koyu yeşil ipekten bir ceket içinde, ellerini masanın üzerinde kavuşturmuş, karşılarında oturuyordu. Aynı ölçüde yaşlı görünen ince bir kadın, boynu beyaz çiçek işlemeli güzel, gri bir elbise içinde masanın yanında duruyordu. Adamın yerel lord olduğunu tahmin etti Min ve hanımı; kırsal alandaki asiller dünya hakkında, kiracıları ve çiftçilerinden birazcık daha fazla bilgi sahibi olurdu.

Nöbetçi onları lordun masasının önüne getirdi ve seyircilerin arasına karıştı. Grili kadın öne çıktı ve mırıltılar dindi.

“Burada bulunan herkes, kulak verin,” diye bildirdi kadın, “çünkü bugün Lord Gareth Bryne adalet dağıtacak. Tutsaklar, yargılanmak üzere Lord Bryne’ın huzuruna getirildiniz.” Lordun hanımı değil demek; bir tür memur. Gareth Bryne? Min’in son hatırladığına göre, Caemlyn’de, Kraliçenin Askerleri’nin Kumandan Generali idi. Aynı adamsa. Siuan’a bir bakış fırlattı, ama Siuan bakışlarını ayaklarının dibindeki geniş döşeme tahtalarına dikmişti. Her kimse, bu Bryne bıkkın görünüyordu.

“Suçlarınız,” diye devam etti grili kadın, “gece izinsiz sahipli araziye girmek, bir bina ile içindekilerin kundaklanması ve yok edilmesi, kıymetli büyükbaş hayvanların telef edilmesi, Admer Nem’e şahsen saldırılması, altın ve gümüş içerdiği söylenen bir cüzdanın çalınması. Saldırı ve hırsızlığın arkadaşınız olan ve kaçan bir adamın işi olduğu anlaşılıyor, ama yasalara göre siz üçünüz de aynı ölçüde suçlusunuz.”

Söylediklerinin iyice anlaşılması için duraksadı ve Min hüzün içinde Leane ile bakıştı. Logain’in bir de hırsızlık eklemesi gerekiyordu, değil mi? Muhtemelen şimdiye dek Murandy yolunu yarılamıştı, daha da uzağa gitmemişse.

Bir an sonra kadın yine başladı. “Sizi suçlayanlar sizinle yüzleşmek üzere burada.” Nem güruhuna işaret etti. “Admer Nem, ifadeni ver.”

Tıknaz adam, bir çekingenlik ve önemli adam tavrı karışımı içinde öne eğildi, tahta düğmelerin karnında zorlandığı yeri çekiştirdi, elini yüzüne düşüp duran, zayıflamakta olan saçlarından geçirdi. “Dediğim gibi, Lord Gareth, şu şekilde oldu...”

Onları samanlığında bulması, hemen çıkmalarını emretmesi hakkında oldukça açıksözlü bir hikâye sundu, ama Logain’in boyunu en az otuz santim daha uzun yaptı ve adamın tek yumruğunu, Nem’in yediği kadar attığı bir dövüşe dönüştürdü. Lamba düşmüş, samanlar parlamıştı ve ailenin kalanı şafaktan önce evden dışarı dökülmüştü; tutsaklar yakalanmış, ahır yanıp kül olmuştu ve sonra evdeki cüzdanın çalındığı keşfedilmişti. Ailenin bazı üyeleri halat getirir ve ağaç dallarını süzmeye başlarken Lord Bryne’ın temsilcisinin geldiği kısmı atladı.

Yine “dövüşü” anlatmaya başlarken –bu sefer o kazanıyor gibiydi– Bryne sözünü kesti. “Bu kadar yeter, Nem Efendi. Yerine dönebilirsin.”

Onun yerine Nem kadınlarından yuvarlak yüzlü biri adamın yanına geldi. Kadının yaşı, Admer’ın karısı olabilecek kadardı. Yuvarlak yüzlüydü, ama kadının kendisi yumuşak değildi; tıpkı bir kızartma tavası ya da bir ırmak taşı gibi yuvarlaktı. Ve öfkeden fazlasıyla kızarmıştı. “Bu kaltakları iyice kırbaçlatın, Lord Gareth, duydunuz mu? Onları iyice bir kırbaçlatın ve ta Jornhill’e kadar merdiven üzerine bindirin!”

“Konuşman söylenmedi, Maigan,” dedi gri elbiseli ince kadın keskin bir sesle. “Bu bir mahkeme, dilek toplantısı değil. Sen ve Admer, geri çekilin. Hemen.” İtaat ettiler, Admer Maigan’dan biraz daha çabuk davrandı. Gri elbiseli kadın Min ile arkadaşlarına döndü. “Kendinizi savunmak ya da hafifletici sebep sunmak üzere ifade vermek istiyorsanız şimdi konuşabilirsiniz.” Sesinde duygudaşlık yoktu, aslında sesinde hiçbir şey yoktu.

Min Siuan’ın konuşmasını bekledi... o hep başı çeker, hep o konuşurdu, ama Siuan yerinden kıpırdamadı, başını kaldırmadı. Bunun yerine, gözlerini masanın arkasındaki adama dikerek yaklaşan Leane oldu.

Her zamanki kadar dik duruyordu, ama o bildik yürüyüşü –uzun adımları zarifti, ama uzundu işte– bir tür kaymaya dönüşmüştü ve içinde birazcık da söğüt gibi sallanma vardı. Bir şekilde kalçaları ve göğsü daha belirgin olmuştu. Herhangi bir şey sergilediğinden değil; yalnızca hareket tarzı fark etmenizi sağlıyordu. “Lordum, biz üç çaresiz kadınız, dünyayı süpüren fırtınalardan kaçan üç kişi.” Her zamanki kısa ve sert konuşma tarzı gitmiş, yerine kadifemsi bir okşayış gelmişti. Kara gözlerinde ışık vardı, bir tür için için yanan meydan okuma. “Beş parasızdık ve kaybolmuştuk ve Nem Efendi’nin ahırına sığındık. Bu yanlıştı, biliyorum, ama geceden korkuyorduk.” Ellerini hafifçe kaldırarak, bilek içlerini Bryne’a gösteren hafif bir jest onun bir anlığına tamamen çaresiz görünmesine sebep oldu. Ama yalnızca bir anlığına. “Dalyn denen adam aslında bize yabancı, bizi korumayı önerdi. Bugünlerde yalnız kadınların onları koruyacak birilerine ihtiyacı vardır, Lordum, ama korkarım kötü bir seçim yaptık.” Gözlerini irileştirerek fırlattığı yakarı dolu bakış, lordun onlar için daha iyi bir koruma sağlayabileceğini söylüyordu. “Gerçekten de Nem Efendi’ye saldıran oydu, Lordum; biz olsak kaçardık ya da bir gecelik yatak parasını ödemek için çalışırdık.” Masanın yanından dolanarak zarafetle Bryne’ın sandalyesinin yanında diz çöktü ve parmaklarını hafifçe adamın bileğine koyarak bakışlarını kaldırıp Bryne’ın gözlerine dikti. Sesinde bir titreme tınısı vardı, ama hafif gülümsemesi her adamın yüreğini çarptırmaya yeterdi. Ve... ima doluydu. “Lordum, küçük bir suç işledik, ama iddia edilenler kadar büyüğünü değil. Merhametinize sığınıyoruz. Yalvarırım, Lordum, bize acıyın, bizi koruyun.”

Bryne uzun bir an boyunca Leane’in gözlerine baktı. Sonra, kabaca boğazını temizleyerek sandalyesini arkaya ittirdi, kalktı ve masanın diğer ucuna yürüdü. Köylüler ve çiftçiler kıpırdandılar, erkekler lordları gibi boğazlarını temizlediler, kadınlar alçak sesle mırıldandılar. Bryne Min’in önünde durdu. “Adın nedir, kızım?”

“Min, Lordum.” Siuan’ın boğuk homurtusunu duydu ve telaşla ekledi: “Serenla Min. Herkes bana Serenla der, Lordum.”

“Annenin içine doğmuş olmalı,” diye mırıldandı adam gülümseyerek. İsme bu şekilde tepki veren ilk kişi değildi. “Senin söylenecek bir şeyin var mı, Serenla?”

“Yalnızca çok üzgün olduğumu söylemek istiyorum, Lordum ve bunun gerçekten de bizim suçumuz olmadığını. Hepsini Dalyn yaptı. Merhamet diliyorum, Lordum.” Leane’in yakarısının yanında bu pek fazla görünmüyordu –Leane’in gösterisinin yanında her şey önemsiz görünürdü–, ama bulabildiği en iyi ifade buydu. Ağzı dışarıdaki sokak kadar kurumuştu. Ya adam onları astırmaya karar verirse?

Bryne başını sallayarak Siuan’a gitti. Kadın hâlâ yeri incelemekteydi. Elini onun çenesine uzatarak başını kaldırıp gözlerine baktı. “Adın nedir, kızım?”

Siuan başını çekerek çenesini kurtardı ve bir adım geriledi. “Mara, Lordum,” diye fısıldadı. “Mara Tomanes.”

Min yumuşak sesle inledi. Siuan’ın korktuğu açıktı, ama aynı zamanda adama meydan okurcasına bakıyordu. Min onun adama onları hemen bırakmasını emretmesini bekledi. Adam ifade vermek isteyip istemediğini sordu ve Siuan bir başka titrek fısıltıyla reddetti, ama burada ipler onun elindeymiş gibi adama bakmaya devam etti. Dilini tutuyor olabilirdi, ama gözlerine hâkim olamadığı açıktı.

Bryne bir süre sonra döndü. “Arkadaşlarının yanındaki yerini al, kızım,” dedi Leane’e, sandalyesine dönerken. Leane açık bir hayal kırıklığı ve Min’in başkasında görse hırçınlık olarak algılayacağı bir ifadeyle diğerlerine katıldı.

“Kararımı verdim,” dedi Bryne genel olarak odaya. “Suçlar ciddi ve duyduğum hiçbir şey gerçekleri değiştirmiyor. Üç adam mum çalmak için gizlice bir eve girse ve biri ev sahibine saldırsa, üçü de eşit ölçüde suçludur. Bir tazminat olmalı. Nem Efendi, sana ahırını yeniden inşa etmen için gereken parayı ve altı süt ineğinin bedelini ödeyeceğim.” Gürbüz çiftçinin gözleri parladı, ama sonra Bryne ekledi: “Masraflar ve fiyatlar konusunda tatmin olduğu zaman Caralin parayı sana ödeyecek. İneklerinden bazılarının süt vermeyi kestiğini duydum.” Gri elbiseli ince kadın tatmin içinde başını salladı. “Başındaki şişlik için, sana bir gümüş marka vereceğim. Şikâyet etme,” dedi kararlılıkla, Nem ağzını açınca. “Çok fazla içtiğin zaman Maigan daha fenasını yapmıştır sana.” Seyirciler bunu bir kahkaha dalgası ile karşıladılar, Nem’in yarı utanç dolu bakışları kahkahaları hiç azaltmadı, hatta Maigan’ın kocasına gergin bir ağızla bakması daha da artırdı. “Çalınan cüzdandaki parayı da vereceğim. Caralin ne kadar olduğu konusunda tatmin olunca.” Nem ve karısı aynı ölçüde sıkkın göründü, ama dillerini tuttular; adamın verebileceği her şeyi verdiği açıktı. Min umutlanmaya başlamıştı.

Bryne dirseklerine yaslanarak dikkatini ona ve diğer ikisine çevirdi. Ağır ağır söylediği sözler Min’in midesini düğüm düğüm etti. “Siz üçünüz benim için çalışacaksınız. Verilen işleri, normal ücretiyle yapacaksınız, ta ki, ödediğim parayı bana ödeyene kadar. Yumuşak davrandığımı düşünmeyin. Beni tatmin edecek bir yemin ederseniz başınıza nöbetçi konulmaz ve malikânemde çalışabilirsiniz. Etmezseniz, tarlalara gidersiniz ve her an birilerinin gözü önünde olursunuz. Tarlalarda ücret daha düşüktür, ama karar sizin.”

Min, adamı tatmin edecek, en zayıf yemini bulabilmek için beynini paralamaya başladı. Hiçbir durumda yeminini bozmak istemezdi, ama ilk fırsatta gitmeye kararlıydı ve vicdanını rahatsız edecek kadar ağır bir yemini bozmak istemiyordu.

Leane de arıyor gibiydi, ama Siuan tereddüt etmeden diz çöktü ve ellerini yüreğinin üzerinde kavuşturdu. Gözleri Bryne’ınkilere dikilmişti ve sesindeki meydan okuma hiç solmamıştı. “Işık adına, kurtuluşum ve yeniden doğuşum adına, yenim ederim ki, siz gerekli gördüğünüz sürece, gerekli gördüğünüz yerde hizmet edeceğim. Yoksa Yaratıcı sonsuza dek benden yüz çevirsin ve karanlık ruhumu tüketsin.” Sözleri soluk soluğa bir fısıltı içinde söyledi, ama bitirdiği zaman ölüm sessizliği çökmüştü. Bir kadın Aes Sedai olurken, onu etinin bir parçası kılacak Yemin Çubuğu’nu tutarak ettiği yemin dışında daha güçlü yemin yoktu.

Leane Siuan’a bakakaldı; sonra o da dizleri üzerine çöktü. “Işık adına, kurtuluşum ve yeniden doğuşum adına...”

Min bir çıkış yolu bulmaya çalışarak çılgınca kıvrandı. Onlardan daha düşük bir yemin etmek kesinlikle tarlalara gitmek ve her an gözetim altında bulundurulmak demekti, ama bu yemin... Öğretilenlere bakarak, bu yemini bozmak cinayetten pek farklı olmayacaktı. Ama bir çıkış yolu yoktu. Ya yemin edecekti ya da kim bilir kaç sene bütün gün tarlada çalışacak ve muhtemelen geceleri kilit altında geçirecekti. Diğer iki kadının yanına çökerek sözleri mırıldandı, ama içten içe uluyordu. Siuan, seni büyük aptal! Şimdi başımı nasıl bir belaya soktun? Burada kalamam! Rand’a gitmeliyim! Ah, Işık, bana yardım et!

“Eh,” diye nefes verdi Bryne son sözcük de söylendikten sonra. “Bunu beklememiştim. Ama yeterli. Caralin, Nem Efendi’yi bir yere götürüp ne kadar kaybettiğini düşündüğünü öğrenir misin? Ve bu üçü dışında herkesi odadan çıkar. Ve onları malikâneye nakletmek için ayarlamalar yap. Bu koşullar altında, nöbetçiye gerek olacağını sanmıyorum.”

İnce kadın ona tedirgin bir bakış fırlattı, ama kısa süre sonra herkesi dışarı kışkışlamaya başlamıştı. Admer Nem ve erkek akrabaları kadına yakın duruyordu, özellikle adamın yüzünü para hırsı bürümüştü. Nem kadınları daha az açgözlü görünmüyordu, ama hâlâ Min ile diğer ikisine dik bakışlar fırlatıyorlardı. Oda boşalırken üçü hâlâ dizleri üzerinde yerdeydi. Min bacaklarının kendini taşıyacağını sanmıyordu. Aynı cümleler aklından geçip duruyordu. Ah, Siuan, neden? Burada kalamam. Kalamam!

“Buradan geçen mülteciler oldu,” dedi Bryne, son köylü de gittiği zaman. Arkasına yaslandı ve üçünü inceledi. “Ama siz üçünüz kadar tuhafına hiç rastlamadım. Bir Domanlı. Bir Tearlı mı?” Siuan sertçe başını salladı. O ve Leane doğruldular, ince, bakır tenli kadın narin narin dizlerini silkeledi. Siuan ayağa kalkmakla yetindi. Min titrek bacaklar üzerinde onlara katılmayı başardı. “Ve sen, Serenla.” Adam bir kez daha isim üzerine hafifçe gülümsedi. “Aksanını yanlış anlamıyorsam, Andor’un batısından bir yerden.”

“Baerlon,” diye mırıldandı Min, sonra dilini ısırdı, ama çok geçti. Birileri Min’in Baerlonlu olduğunu biliyor olabilirdi.

“Batı’da mülteci akınına sebep olacak hiçbir şey duymadım,” dedi Bryne sorgulayan bir ses. Genç kadın sessiz kalınca ısrar etmedi. “Çalışarak borcunuzu ödedikten sonra, hizmetimde kalmayı tercih edebilirsiniz. Evlerini kaybedenler için hayat zor olabilir ve bir hizmetkâr yatağı bile çalı diplerinde uyumaktan iyidir.”

“Teşekkür ederim, Lordum,” dedi Leane okşarcasına. Öylesine zarif bir şekilde diz kırdı ki, binici elbisesi içinde olmasına rağmen dans eder göründü. Min’in yankısı kurşun gibiydi ve dizlerine, diz kıracak kadar güvenmiyordu. Siuan hiçbir şey söylemeden durup adama bakmaya devam etti.

“Yoldaşınızın atlarınızı alması yazık olmuş. Dört at borcunuzu biraz azaltabilirdi.”

“Adam bir yabancıydı ve serseriydi,” dedi Leane ona, çok daha mahrem bir şeyler için uygun sesiyle. “Ben onun koruması yerine sizinkine sahip olmaktan mutluyum, Lordum.”

Bryne onu süzdü –takdir dolu gözlerle, diye düşündü Min–, ama tek söylediği, “En azından malikânede Nemlerden uzak olacaksınız,” oldu.

Buna yanıt gelmedi. Min Bryne’ın malikânesinde yer silmenin, Nem çiftlik evinde yer silmekten pek farklı olmayacağını tahmin ediyordu. Bu işten nasıl kurtulacağım? Işık, nasıl?

Bryne’ın parmaklarıyla masayı dövmesi dışında sessizlik sürdü. Min adamın ne diyeceğini bilemediğini düşünecek oldu, ama bu adamın dengesini kaybedeceğini hiç sanmıyordu. Büyük olasılıkla, yalnızca Leane minnet gösterdiği için sinirlenmişti; Min, onun fikrine göre hükmün çok daha kötü olabileceğini düşünüyordu. Belki de Leane’in hararetli bakışları ve okşayıcı sesi bir şekilde işe yaramıştı, ama Min kendini kadının eskiden olduğu gibi kaldığını dilerken buldu. Bileklerinden köy meydanına asılmak bundan daha iyi olurdu.

Sonunda Caralin kendi kendine mırıldanarak döndü. Bryne’a rapor verirken sinirleri tepesinde görünüyordu. “O Nemlerden doğru düzgün yanıt almak günler sürecek, Lord Gareth. İzin versem Admer beş yeni ahır ve elli inek isterdi. En azından gerçekten de bir cüzdan olduğuna inandım, ama içinde ne kadar para olduğu...” Başını iki yana salladı ve içini çekti. “Sonunda öğrenirim. İşiniz bittiyse Joni bu kızları malikâneye götürmeye hazır.”

“Onları götür, Caralin,” dedi Bryne, ayağa kalkarak. “Onları gönderdikten sonra tuğlacıda bana katıl.” Adam yine bıkkın konuşmaya başlamıştı. “Thad Haren, tuğla yapmaya devam edecekse daha fazla suya ihtiyacı olduğunu söylüyor ve suyu ona nereden bulabileceğimi ancak Işık bilebilir.” Ona hizmet etmeye ant vermiş üç kadını tamamen unutmuş gibi yürüdü gitti.

Joni, barakadan onları almaya gelen geniş, kelleşmekte olan adam çıktı. Şimdi hanın önünde, yuvarlak, kanvas örtülü, yüksek tekerlekli bir arabanın yanında bekliyordu. Millerin arasında zayıf, kahverengi bir at vardı. Ayrılmalarını izlemek için birkaç köylü durmuş, bakıyordu, ama çoğu sıcaktan kaçıp evlerine gitmiş gibiydi. Gareth Bryne toprak yolda çoktan uzaklaşmıştı.

“Joni sizi güven içinde malikâneye ulaştıracak,” dedi Caralin. “Size denilenleri yapın, o zaman hayatınız zor olmaz.” Bir an onları süzdü, kara gözleri Siuan’ınkiler kadar keskindi; sonra tatmin olmuş gibi kendi kendine başını salladı ve Bryne’ın peşinden seğirtti.

Joni geçmeleri için arabanın arkasındaki perdeleri kaldırdı, ama arabaya tırmanıp çıplak tahtaların üzerinde kendilerine oturacak yer bulurken yardım etmedi. Üzerine oturacak bir avuç samandan başka bir şey yoktu ve ağır örtü sıcağı içeride tutuyordu. Joni tek kelime etmedi. O, kanvasın arkasındaki sürücü koltuğuna tırmanırken araba sallandı. Min adamın atlara dil şaklattığını duydu ve araba sarsılarak yola koyuldu, tekerlekler hafif hafif gıcırdamaya, arada bir önlerine çıkan sığ çukurlara düşmeye başladı.

Örtünün arkasında, Min’in köyün arkalarında küçülüp kaybolmasını, sonra yerini uzun çalılara ve parmaklıklı çitlere bırakmasını izlemesine yetecek kadar bir aralık vardı. Kendisini konuşamayacak kadar sersemlemiş hissediyordu. Siuan’ın muhteşem davası tencere ve yer ovmakla sona erecekti. Kadına asla yardım etmemeliydi, asla yanında kalmamalıydı. İlk fırsatta atını Tear’a sürmeliydi.

“Ee,” dedi Leane aniden, “hiç de fena gitmedi.” Yine her zamanki kısa ve sert konuşma tarzına dönmüştü, ama içinde bir heyecan –heyecan!– tınısı vardı ve yanakları kızarmıştı. “Daha iyi olabilirdi, ama daha fazla pratik o işi halleder.” Alçak kahkahası neredeyse bir kıkırdama idi. “Ne kadar eğlenceli olabileceğini hiç fark etmemiştim. Nabzının hızlandığını hissettiğimde...” Bir an elini, Bryne’ın bileğine koyarkenki gibi uzattı. “O kadar canlı, o kadar farkında hissettiğimi sanmıyorum. Resara Teyzem erkek avlamanın şahin avlamaktan daha eğlenceli olduğunu söylerdi, ama bugüne dek hiç anlamamışım.”

Min, arabanın sallantısına karşı koymaya çalışarak iri iri açılmış gözlerle ona baktı. “Sen delirdin mi?” dedi sonunda. “Kaç sene çalışmaya yemin ettik? İki mi? Beş mi? Herhalde Gareth Bryne’ın o yılları seni dizlerinde hoplatarak geçireceğini düşünüyorsun! Eh, umarım dizine yatırmayı tercih eder. Her gün!” Leane’in yüzündeki şaşkın bakış Min’in kızgınlığını yatıştırmadı. Min’in onun kadar sakin karşılamasını mı bekliyordu? Ama Min’in asıl kızdığı Leane değildi. Hızla dönüp öfkeli bakışlarını Siuan’a dikti. “Ve sen! Pes etmeye karar verdiğinde bunu da muhteşem yapıyorsun. Kesime götürülen kuzu gibi teslim oldun. Neden o yemini seçtin? Işık, neden?”

“Çünkü,” diye yanıt verdi Siuan, “malikâne ya da değil, başımıza gece gündüz bizi gözetleyecek bililerini koymasını engelleyecek tek yemin olduğunu biliyordum.” Arabanın kaba tahtalarının üzerine yarı uzanarak, hayattaki en açık gerçekmiş gibi konuşuyordu. Ve Leane de onunla hemfikir görünüyordu.

“Yemini bozmayı düşünüyorsun,” dedi Min bir an sonra. Şok dolu bir fısıltı olarak çıkmıştı, ama yine de Joni’yi gizleyen kanvas örtüye endişe içinde baktı.

“Ne yapmam gerekiyorsa onu yapmayı düşünüyorum,” dedi Siuan kararlılıkla, ama aynı ölçüde yumuşak bir sesle. “İki üç gün sonra, bizi gerçekten izlemediklerinden emin olabildiğim zaman gideceğiz. Bizimkiler gittiği için, korkarım atlarını almak zorundayız. Bryne’ın iyi ahırları olmalı. Buna üzülüyorum.” Ve Leane orada, bıyıklarına krema bulaşmış kedi gibi oturuyordu. Bunu daha baştan fark etmiş olmalıydı; bu yüzden yemin ederken tereddüde düşmemişti.

“At çalmaya mı üzüleceksin?” dedi Min boğuk bir sesle. “Bir Karanlıkdostu dışında her insanın uyacağı bir yemini bozmayı düşünüyorsun ve at çalmaya üzülüyorsun, öyle mi? İkinize de inanamıyorum. İkinizi de tanıyamıyorum.”

“Sen gerçekten de kalıp tencere ovmayı mı düşünmüştün,” diye sordu Leane, ikisininki kadar alçak bir sesle, “hem de Rand orada, kalbin cebinde dolaşırken?”

Min sessizlik içinde, öfkeyle baktı. Rand al’Thor’a âşık olduğunu hiç öğrenmemiş olmalarını diledi. Bazen kendisinin de hiç öğrenmemiş olmasını diliyordu. Hayatta olup olmadığını bilmediği bir adam, öyle bir adam. Artık Rand’ın ne olduğu, dönüp Min’e bir daha bakmaması kadar önemli görünmüyordu, ama hepsi aslında aynı kapıya çıkıyordu. Min yeminini tutmayı düşündüğünü, ne kadar sürerse sürsün, borcunu ödeyene dek Rand’ı unutacağını söylemek istedi. Ama ağzını açamadı. Yanasıca! Onunla hiç karşılaşmamış olsam, asla bu turşu fıçısına girmezdim!

Aralarındaki, yalnızca tekerleklerin ritmik gıcırdaması ve at toynaklarının yumuşak patırtıları ile bozulan sessizlik Min’in hoşuna gitmeyecek kadar uzadığı zaman Siuan konuştu. “Yeminimi yerine getirmeye kararlıyım. İlk önce ne yapmam gerekiyorsa onu bitirdikten sonra. Hemen hizmet edeceğim konusunda yemin etmedim; ima bile etmemeye dikkat ettim. İnce bir nokta, biliyorum ve Gareth Bryne’ın takdir etmeyeceği bir nokta, ama yine de doğru.”

Min şaşkınlık içinde yerine çöktü ve arabanın ağır hareketleri ile sallanmaya başladı. “Kaçmayı, sonra birkaç sene sonra geri dönmeyi ve kendini Bryne’ın ellerine teslim etmeyi düşünüyorsun, öyle mi? Adam derini tabakhaneye satar. Hepimizin derilerini.” Bunu söyleyene kadar Siuan’ın çözümünü kabul ettiğini fark etmedi. Kaçmak, sonra geri dönmek ve... Yapamam! Rand’ı seviyorum. Ve Gareth Bryne hayatımın geri kalanı boyunca beni mutfakta çalıştırırsa o bunu asla fark etmez!

“Kızdırılacak biri değil, kabul ediyorum,” diye içini çekti Siuan. “Onunla daha önce bir kez karşılaştım. Bugün sesimi tanıyacak diye korktum. Yüzler değişebilir, ama sesler değişmez.” Zaman zaman, farkında olmadan yaptığı gibi şaşkınlık içinde kendi yüzüne dokundu. “Yüzler gerçekten değişiyor,” diye mırıldandı. Sonra sesi kararlılık kazandı, “Yapmam gereken şeyler için şimdiden büyük bedeller ödedim ve bunu da ödeyeceğim. Daha sonra. Eğer seçeneklerin boğulmak ve bir aslanbalığına binmek ise, binersin ve en iyisinin olacağını umarsın. Hepsi bu işte, Serenla.”

“Hizmetkâr olmak benim seçeceğim gelecekten çok uzak,” dedi Leane, “ama gerçekten de gelecekte olacak ve daha önce ne olacağını kim bilebilir? Hiç geleceğim olmadığını düşündüğüm zamanları çok iyi hatırlıyorum.” Dudaklarında küçük bir gülümseme belirdi, gözleri düşler içinde yarı kapandı, sesi kadife gibi yumuşadı. “Dahası, postumuzu satacağını düşünmüyorum. Bana pratik yapacak birkaç sene verin, sonra Lord Gareth Bryne ile birkaç dakika ve bize kucak açacak, en iyi odalarını hazırlatacaktır. Bizi ipeklere boğacak, nereye gitmek istersek taşımak üzere arabasını sunacaktır.”

Min onu kendi fantezisine dalmaya bıraktı. Bazen diğer ikisinin düş dünyalarında yaşadığını düşünüyordu. Aklına başka bir şey geldi. Küçük bir şey, ama sinirine dokunmaya başlamıştı. “Ah, Mara, bir şeyi söyler misin? Bana ismimle seslendiğin zaman bazı insanların gülümsediğini fark ettim. Serenla. Bryne da yaptı ve annemin içine doğması hakkında bir şeyler söyledi. Neden?”

“Kadim Lisan’da,” diye yanıt verdi Siuan, “anlamı ‘inatçı kız evlat’tır. İlk tanıştığımız zaman gerçekten de inatçı bir damarın vardı. Hem de bir buçuk kilometre genişliğinde ve bir buçuk kilometre derinliğinde.” Bunu Siuan söylüyordu! Tüm dünyadaki en inatçı kadın olan Siuan! Ağzı kulaklarına varmıştı. “Elbette, ilerleme kazanıyor gibisin. Bir sonraki köyde Chalinda ismini kullanabilirsin. ‘Tatlı kız’ anlamına gelir. Ya da belki...”

Aniden araba her zamankinden de şiddetle sarsıldı, sonra atlar dörtnala kalkmış gibi hızlandı. Buğday eleğindeki buğdaylar gibi sarsılmaya başlayan üç kadın şaşkınlık içinde bakıştılar. Sonra Siuan kendini yerden kaldırdı ve sürücü koltuğunu saklayan kanvas örtüyü yana çekti. Joni yoktu. Siuan kendini tahta sıranın üzerinden ileri fırlatarak dizginleri yakaladı ve gerileyerek atları durdurdu. Min arkadaki örtüleri açarak aramaya başladı.

Yol burada, meşe, karaağaç, çam ve meşinyaprak kümelerinden küçük bir ormanın arasında uzanıyordu. Kısa koşularının tozu hâlâ yerleşmekteydi, bazıları da Joni’nin üzerine. Adam altmış adım kadar geride, sert toprak yolun kenarında yatıyordu.

Min içgüdüyle aşağı atladı ve koşup iri yarı adamın yanında diz çöktü. Hâlâ nefes alıyordu, ama gözleri kapalıydı ve başının yanındaki kanlı yarık mor bir yumru halinde kabarmaktaydı.

Leane onu yana itti ve Joni’nin başını emin parmaklarla yokladı. “Yaşayacak,” dedi kısaca. “Kırık bir şey yok gibi, ama uyandıktan sonra günlerce baş ağrısı çekecek.” Topuklarının üzerine oturarak ellerini kavuşturdu ve sesi hüzünlendi. “Zaten onun için yapabileceğim hiçbir şey yok. Yak beni, kendi kendime bunun için bir daha ağlamayacağıma söz verdim.”

“Soru...” Min yutkundu ve baştan başladı. “Soru şu, onu arabanın arkasına bindirip malikâneye mi götürüyoruz, yoksa biz... gidiyor muyuz?” Işık, ben de Siuan’dan daha iyi değilim!

“Onu bir sonraki çiftliğe kadar taşıyabiliriz,” dedi Leane yavaşça.

Siuan araba atını, uysal hayvanın ısırmasından korkarmış gibi çekerek geldi. Yerdeki adama bir bakış fırlattı ve kaşlarını çattı. “O şey arabadan düşmesiyle olmamış. Burada buna sebep olacak kök ya da taş göremiyorum.” Çevrelerindeki çalılıkları incelemeye başladı ve yüksek, siyah bir aygır üzerinde bir adam üç kısrak çekerek ağaçların arasından çıktı. Kısraklardan biri uzun, kaba tüylüydü ve diğerlerinden iki el kısaydı.

Uzun boylu, mavi ipek ceket giymiş bir adamdı, yanında bir kılıç taşıyordu, saçları geniş omuzlarına kıvrılarak dökülüyordu, esmer ve yakışıklı bir adamdı, ama yüz hatlarında, büyük bir talihsizliğe uğramış gibi bir sertlik vardı. Ve Min’in görmeyi beklediği son kişiydi.

“Bu senin işin mi?” diye sordu Siuan ona.

Logain arabanın yanında dizginleri çekerek gülümsedi, ama gülümsemesinde pek az eğlenti vardı. “Sapan faydalı bir şeydir, Mara. Burada olduğum için şanslısınız. Daha birkaç saat köyden çıkmanızı beklemiyordum ve o zaman da kolay kolay yürüyebileceğinizi sanmıyordum. Yerel lord kadınları şımartıyormuş anlaşılan.” Aniden yüzü karardı ve sesi kaba taş gibi sertleşti. “Sizi kaderinize terk edeceğimi mi sandınız? Belki etmeliydim. Bana vaatler verdin, Mara. Söz verdiğin intikamı istiyorum. Bu arayışta sizi Fırtınalar Denizi’ne giden yolun yarısına kadar takip ettim, hem de sen ne için olduğunu söylemediğin halde. Söz verdiklerini bana nasıl vereceğini sormadım. Ama sana şunu söyleyeyim. Zamanın daralıyor. Arayışını bir an önce bitir ve sözlerini yerine getir, yoksa seni kendi başına bırakırım. Çoğu köyün beş parasız yabancılara pek az duygudaşlık sunduğunu kısa zamanda görürsün. Yalnız başına üç güzel kadın? Bunun görüntüsü,” kalçasındaki kılıca dokundu, “bildiğinizden de fazla kez sizi güvende tuttu. Ne arıyorsan bir an önce bul, Mara.”

Yolculuğun başında bu kadar kibirli değildi. O zamanlar alçakgönüllü ve onların yardımı için minnet doluydu... en azından Logain gibi biri ne kadar alçakgönüllü olabiliyorsa. Öyle görünüyordu ki, zaman ve sonuç elde edilememesi minnetini soldurmuştu.

Siuan adamın bakışları karşısında irkilmedi. “Ben de öyle umuyorum,” dedi kararlılıkla. “Ama gitmek istiyorsan, atları bırak ve git! Kürek çekmeyeceksen kayıktan in ve kendi başına yüz! Bak bakalım tek başına intikamın için ne kadar yol alabiliyorsun!”

Logain’in iri elleri dizginler üzerinde gerildi, Min adamın parmak boğumlarının çatırdadığını duydu. Adam sıkı kontrol altındaki duyguları ile titriyordu. “Biraz daha kalacağım, Mara,” dedi sonunda. “Birazcık daha.”

Bir anlığına, Min’in gözleri için, başının çevresinde bir hale alevlendi, altın ve mavi rengi parlak bir taç. Siuan ve Leane hiçbir şey görmediler elbette, ama Min’in ne yapabileceğini biliyorlardı. Bazen insanlar hakkında bir şeyler görüyordu... görüler, diyordu onlara... imgeler ya da haleler. Bazen ne anlama geldiklerini biliyordu. O kadın evlenecek. Bu adam ölecek. Küçük olaylar, büyük olaylar, neşeli ve kasvetli olaylar, kimi, nerede, ne zaman göreceği hakkında ne bir düzen, ne bir sebep vardı. Aes Sedailerin ve Muhafızların hep haleleri olurdu; çoğu insanın hiç olmazdı. Bilmek her zaman hoş olmuyordu.

Logain’in halesini daha önce de görmüştü ve ne anlama geldiğini biliyordu. Gelecek ihtişam. Ama bu adam için hiç mantıklı gelmiyordu. Atı, kılıcı ve ceketi zar atmaktan gelmişti, ama Min oyunların ne kadar adil olduğundan emin değildi. Başka hiçbir şeyi yoktu, Siuan’ın vaatleri dışında planı yoktu. Siuan sözlerini nasıl tutacaktı? Adamın ismi bile ölüm fermanı gibiydi. Hiç mantıklı gelmiyordu.

Logain’in keyfi gittiği gibi aniden geri döndü. Kemerinden, şişman, kaba örülmüş bir kese çıkararak kadınlara doğru salladı. “Birkaç kuruşa rastladım. Bir süre ahırda uyumamız gerekmeyecek.”

“Duyduk,” dedi Siuan kuru kuru. “Herhalde senden daha iyisini beklememem gerekirdi.”

“Arayışına bir katkı olarak düşün.” Siuan elini uzattı, ama adam keseyi hafifçe alaylı bir sırıtmayla kendi kemerine bağladı. “Çalıntı paralarla elini kirletmeni istemem, Mara. Dahası, belki bu şekilde sizin kaçıp beni bırakmayacağınızdan emin olurum.” Siuan bir çiviyi ısırıp ikiye ayırabilirmiş gibi görünüyordu, ama hiçbir şey söylemedi. Logain üzengiler üzerinde doğrularak Kore Pınarları’na giden yola baktı. “Bu tarafa gelen bir koyun sürüsü ve iki oğlan görüyorum. Gitme zamanı. Bunun haberini koşabildikleri kadar hızlı götüreceklerdir.” Yeniden ata yerleşerek hâlâ baygın yatan Joni’ye baktı. “Ve bu adam için de yardım getireceklerdir. Onu kötü yaralayacak kadar hızlı vurduğumu sanmıyorum.”

Min başını iki yana salladı; bu adam onu devamlı şaşırtıyordu. Kafasını kırdığı biri için bir saniye düşünmeye zahmet edeceğini sanmazdı.

Siuan ve Leane oyalanmadan yüksek kaşlı eyerlerine tırmandılar. Leane Ayçiçeği adını verdiği gri kısrağa, Siuan uzun tüylü, kısa kısrak olan Bela’ya bindi. Siuan’ın daha fazla uğraşması gerekti. İyi bir binici değildi; eyer üzerinde geçen haftalara rağmen hâlâ sakin Bela’ya alev gözlü bir savaş atı gibi davranıyordu. Leane, Ayçiçeği’ni çaba göstermeden, rahatça idare ediyordu. Min kendisinin arada bir yerde olduğunu biliyordu; Yabangülü’ne, kırmızımsı kahverengi atına Siuan’dan çok daha fazla, Leane’den çok daha az zarafetle tırmandı.

“Sizce peşimizden gelir mi?” diye sordu Min, eşkin gidişle güneye, Kore Pınarları’ndan aksi yöne yol almaya başladıklarında. Sorusunu Siuan’a yöneltmişti, ama yanıt veren Logain oldu.

“Yerel lord mu? Sizi yeterince önemli saydığından kuşkuluyum. Elbette, bir adam gönderebilir ve tariflerinizi kesinlikle her yere gönderir. Mola vermeden önce olabildiğince çok yol alırız ve yarın da aynısını yaparız.” Kontrolü o ele alıyor gibiydi.

“Biz yeterince önemli değiliz,” dedi Siuan, eyerde beceriksizce hoplayarak. Bela’ya karşı ihtiyatlı olabilirdi, ama Logain’in sırtına diktiği bakışlar, adamın kendi yetkesine meydan okumasının fazla uzun sürmeyeceğini söylüyordu.

Min kendi adına Bryne’ın onları önemsiz saymasını umuyordu. Muhtemelen sayıyordu da. Gerçek isimlerini öğrenmediği sürece. Logain aygırını hızlandırdı ve Min yetişmek için Yabangülü’nü topuklayarak düşüncelerini geriye değil ileriye yöneltti.

Gareth Bryne deri eldivenlerini kılıç kemerinin arkasına tıkarak kıvrık siperli kadife şapkasını yazı masasının üzerinden aldı. Şapka en son Caemlyn modasına göre yapılmıştı. Bunu Caralin halletmişti; Bryne modadan anlamazdı, ama kadın onun konumuna uygun şekilde giyinmesi gerektiğini düşünüyordu ve Bryne sabah onun hazırladığı ipekleri ve kadifeleri giyiyordu.

Yüksek şapkayı kafasına oturttuğu zaman çalışma odasının pencerelerinden birinde kendi gölgeli yansımasını gördü. Yansımanın ince ve dalgalı olması uygun düşüyordu. Gözlerini ne kadar kısarsa kıssın, gri şapkası, kol yenleri ve yakası gümüş işlemeli gri ipek ceketi alışık olduğu miğfer ve zırha hiç benzemiyordu. O iş bitmiş gitmişti. Ve bu... Bu boş saatleri dolduran bir şeydi. O kadar.

“Bunu yapmak istediğinizden emin misiniz, Lord Gareth?”

Pencereden döndüğü zaman Caralin’in kendi yazı masasının yanında, odanın karşı tarafında durduğunu gördü. Kadının masası mülkle ilgili muhasebe defterleriyle doluydu. Bryne’ın burada olmadığı seneler boyunca mülkleri o idare etmişti ve adamdan daha iyi iş çıkardığı kesindi.

“Yasaların gerektirdiği gibi onları Admer Nem için çalışmaya bıraksaydınız,” diye devam etti kadın, “bu sizi hiç ilgilendirmeyecekti.”

“Ama bırakmadım,” dedi Bryne ona. “Ve aynı kararı bir daha vermem gerekse, yine bırakmazdım. Benim kadar iyi biliyorsun, Nem ve erkek akrabaları gece gündüz o kızların peşini bırakmazdı. Maigan ve diğer kadınlar da yaşamlarını Kıyamet Çukuru’na çevirirdi. O da, o kızlar kazayla bir kuyuya düşüp boğulmazsa.”

“Maigan bile kuyu kullanmazdı,” dedi Caralin kuru kuru, “bu havalar sürerken değil. Yine de ne demek istediğinizi anlıyorum, Lord Gareth. Ama herhangi bir yöne kaçmak için bir gece ve bir günleri vardı. Haberlerini gönderirseniz onları daha çabuk bulabilirsiniz. Bulunabilirlerse.”

“Thad onları bulabilir.” Thad yetmişini aşmıştı, ama hâlâ ay ışığı altında dünün rüzgârının izini sürebiliyordu ve tuğlacılık işini oğluna teslim etmekten mutlu olmuştu.

“Siz öyle diyorsanız, Lord Gareth.” Caralin ve Thad anlaşamazdı. “Eh, onları geri getirdiğiniz zaman, evde işime yarayacakları kesin.”

Ne kadar kayıtsız olursa olsun, sesindeki bir şey adamın dikkatini çekti. Bir tatmin tınısı. Bryne’ın eve döndüğü günden beri Caralin eve güzel hizmetkârlar ve çiftçi kızları alıp duruyordu. Lordun acılarını unutmasına yardımcı olmak için hepsi gönüllü, hepsi hevesliydi. “Onlar yemin bozanlar, Caralin. Korkarım tarlaya gidecekler.”

Kadının dudaklarının kısaca, çileden çıkmış gibi gerilmesi Bryne’ın şüphelerini doğruladı, ama Caralin sesini kayıtsız tuttu. “Belki diğer ikisi, Lord Gareth, ama Domanlı kızın zarafeti tarlalarda boşa harcanmış olur. Masaya servis yapmak için çok uygun olurdu. Son derece güzel bir genç kadın. Yine de, siz nasıl dilerseniz öyle olacak, elbette.”

Demek Caralin onu seçmişti. Gerçekten de son derece güzel bir genç kadındı. Ama şimdiye dek karşılaştığı diğer Domanlı kadınlarla arasında tuhaf bir fark vardı. Burada biraz tereddütlü, orada biraz hızlı. Sanki becerilerini ilk defa deniyormuş gibi. Bu mümkün değildi, elbette. Domanlı kadınlar kızlarını daha beşikten itibaren erkekleri parmaklarında oynatmak üzere eğitirlerdi. Kadın etkisiz olduğundan değil, Bryne itiraf etmeliydi. Caralin onu başka çiftçi kızları arasından Bryne’ın üzerine salsaydı... Son derece güzel.

O zaman neden aklını dolduran onun yüzü değildi? Neden kendini devamlı bir çift mavi göz düşünürken buluyordu? Bir kılıcı olmasını dilermiş gibi ona meydan okuyan gözler, korkuya teslim olmayı reddeden gözler. Mara Tomanes. Yemin etmese bile, sözünü tutan kişinin o olacağından emindi. “Onu geri getireceğim,” diye mırıldandı kendi kendine. “Neden yeminini bozduğunu öğreneceğim.”

“Dediğiniz gibi olsun, Lordum,” dedi Caralin. “Yatak odanıza bakan hizmetkâr olabileceğini düşünmüştüm. Sela, gece istediklerinizi getirmek üzere merdiven inip çıkmak için fazla yaşlandı.”

Bryne kadına bakarak gözlerini kırpıştırdı. Ne? Ah. Domanlı kız. Caralin’in aptallığına karşı başını iki yana salladı. Ama kendisi daha mı az aptallık ediyordu? Burada lord oydu; insanlarına göz kulak olmak için burada kalmalıydı. Ama bunca senedir Caralin onlara daha iyi göz kulak olmuştu. Bryne kampları, askerleri, seferleri biliyordu, belki biraz da saray entrikalarını. Kadın haklıydı. Kılıcını ve bu aptal şapkayı çıkarmalı, Caralin’in kadınların tariflerini yazmasını istemeliydi ve...

“Admer Nem ve akrabalarını gözünün önünden ayırma,” dedi bunun yerine, “Seni ellerinden geldiğince aldatmaya çalışacaklardır.”

“Dediğiniz gibi olsun, Lordum.” Sözcükler son derece saygılıydı; ses tonu Bryne’a, git dedene koyun kırkmasını öğret, diyordu. Bryne kendi kendine gülerek dışarı çıktı.

Malikâne aslında aşırı büyümüş bir çiftlik evinden biraz fazlasıydı: Bryne nesillerinin devamlı ekleme yaptığı, arduvaz levha bir çatı altında tuğla ve taştan yapılmış iki geniş kat. Bryne Evi bu topraklara, bin sene önce Artur Şahinkanadı’nın imparatorluğunun yıkıntıları arasında Andor kurulduğundan beri sahipti... ya da topraklar onlara sahipti. Ve bunca zaman, oğullarını Andor için savaşmaya gönderiyordu. Artık daha fazla savaşamayacaklardı, Bryne Evi için çok geçti. Çok fazla savaş, çok fazla çatışma olmuştu. Kandan gelen son kişiydi Gareth Bryne. Karısı yoktu, oğlu yoktu, kızı yoktu. Aile onunla sona eriyordu. Her şeyin bir sonu vardı; Zaman Çarkı dönüyordu.

Dışarıda eyerlenmiş atlar üzerinde yirmi adam, malikânenin önündeki taş döşeli avluda bekliyordu. Daha çok, saçlarında kendisinkinden de fazla gri olan adamlar... saçları kalmışsa. Hepsi deneyimli askerlerdi, eski adamları, kariyeri boyunca o ya da bu zamanda ona hizmet eden süvari önderleri ve sancaktarlar. Kraliçenin Askerleri’nin Sancaktarı olan Joni Shagrin en önde, şakaklarına dolanmış sargısıyla duruyordu, ama Bryne kızlarının onu yatağında tutmak için çocuklarını tepesine diktiğinden adı gibi emindi. Adam, burada ya da başka bir yerde, ailesi olan birkaç askerden biriydi. Çoğu emekli maaşlarını, eski bir askerden başka kimsenin dinlemeyeceği anılar eşliğinde içkiye yatırmak yerine, gelip Gareth Bryne’a bir kez daha hizmet etmeyi tercih etmişti.

Hepsinin ceketlerinin üzerindeki kemerlerde kılıçlar asılıydı ve birkaçı uzun, çelik uçlu kargılar taşıyordu. O kargılar bu sabaha kadar, seneler boyunca duvarlarda asılı beklemiş olmalıydı. Her eyerin arkasında şişman birer battaniye rulosu ve şişkin heybeler vardı. Ek olarak tencere, çaydanlık, dolu su tulumları sarkıyordu, sanki ahır yakan üç kadını kovalamak üzere bir haftalık bir koşturmacaya değil de sefere çıkıyorlardı. Eski günleri yaşama fırsatı çıkmıştı işte ya da en azından eski günleri yaşıyormuş gibi yapma fırsatı.

Bryne kendisini deliğinden çıkaranın da bu mu olduğunu merak etti. Kızı olacak yaştaki bir kadının yüzündeki bir çift güzel göz uğruna at yolculuğuna çıkmak için çok yaşlıydı. Hatta belki torunu olacak yaşta. O kadar da büyük bir aptal değilim, dedi kendi kendine kararlılıkla. Kendisi yoluna çıkmazken Caralin işleri daha iyi idare ederdi.

Uzun boylu, sıska, kırmızımsı kahverengi bir iğdiş at, çiftlikten çıkan meşeli yolda dörtnala geldi ve hayvan tamamen durmadan binicisi kendini yere attı; adam yarı sendeliyordu, ama yine de yumruğunu kalbine götürerek doğru düzgün selam vermeyi başardı. Barim Halle, seneler önce kıdemli asker olarak altında hizmet vermişti, sert ve sırım gibi bir adamdı, kafa yerine deriden bir yumurta taşıyordu ve beyaz kaşları saç eksikliğini telafi etmeye çalışıyor gibiydi. “Yine Caemlyn’e mi çağrıldınız, Kumandan Generalim?” dedi nefes nefese.

“Hayır,” dedi Bryne, fazla keskin bir sesle. “Tüm Cairhien süvari birliği peşine düşmüş gibi niye koşturuyorsun?” Diğer atlardan bazıları Halle’nin atının heyecanını kapmış, kıpırdanıyorlardı.

“Onları kovalamadığımız sürece hiç bu kadar hızlı at sürmedim, Lordum.” Bryne’ın gülmediğini görünce Barim’in sırıtışı soldu. “Şey, Lordum, atları gördüm ve düşündüm ki...” Adam onun yüzüne bir bakış daha fırlattı ve bu düşünce silsilesini bıraktı. “Eh, aslında, haber de aldım. Kız kardeşimi görmek için Yeni Braem’e gitmiştim ve bir sürü şey duydum.”

Yeni Braem Andor’dan daha yaşlıydı... “eski” Braem Trolloc Savaşları’nda yıkılmıştı, Artur Şahinkanadı’ndan bin sene önce... ve haber almak için iyi bir yerdi. Bryne’ın mülklerinin epey doğusunda, Caemlyn’den Tar Valon’a giden yolda, orta boy bir kasaba idi. Morgase’in şimdiki tavrı ile, tüccarlar o yolu meşgul ediyor olmalıydı. “Eh, söyle bakalım, adam. Haber varsa, nedir?”

“Ah, yalnızca nereden başlayacağımı bulmaya çalışıyorum, Lordum.” Barim farkında olmadan, rapor verecekmiş gibi sırtını dikleştirdi. “Bana göre en önemlisi, Tear’ın düştüğünü söylüyorlar. Aieller Taş’ın kendisini ele geçirmiş ve Dokunulamayan Kılıç’a düpedüz dokunmuşlar. Biri çekmiş, diyorlar.”

“Bir Aiel mi çekmiş?” dedi Bryne inanmazlık içinde. Bir Aiel kılıca dokunmaktansa ölmeyi tercih ederdi; Aiel Savaşı’nda bunun olduğunu görmüştü. Gerçi Callandor’un gerçek bir kılıç olmadığı söyleniyordu. Bu da ne demekse.

“Söylemediler, Lordum. İsimler duydum; Ren birisi ya da diğeri, daha çok. Ama söylenti değil gerçekmiş gibi konuşuyorlardı. Sanki herkes biliyormuş gibi.”

Bryne’ın alnı kırıştı. Doğruysa, endişe vericiden de kötü. Callandor çekilmişse, demek Ejder yeniden doğmuştu. Kehanetlere göre, bu Son Savaş’ın geldiğini gösteriyordu, Karanlık Varlık serbest kalıyor demekti. Yenidendoğan Ejder dünyayı kurtaracaktı. Kehanetler öyle diyordu. Ve dünyayı yok edecekti. Bu, adam durup düşünmüşse, tek başına bile Halle’yi dörtnala kaldırmaya yetecek bir haberdi.

Ama köselemsi adam daha sözlerini bitirmemişti. “Tar Valon’dan gelen haber de aynı ölçüde büyük, Lordum. Yeni bir Amyrlin Makamı olduğunu söylüyorlar. Elaida, lordum, Kraliçe’nin danışmanı.” Halle aniden gözlerini kırpıştırarak telaşla devam etti; Morgase yasak bölgeydi ve Bryne asla böyle söylemiş olmasa da, malikânedeki herkes bunu biliyordu. “Eski Amyrlin’in, Siuan Sanche’nin yalıtıldığını ve idam edildiğini söylüyorlar. Logain de ölmüş. Geçen sene yakalanıp ehlileştirilen şu sahte Ejder. Doğruymuş gibi konuştular, Lordum. İçlerinden biri bütün bunlar olurken Tar Valon’da olduğunu iddia etti.”

Logain, Yenidendoğan Ejder olduğunu iddia ederek Ghealdan’da savaş başlatmış olsa bile, büyük haber değildi. Son seneler içinde pek çok sahte Ejder çıkmıştı. Ama adam yönlendirebiliyordu; bu gerçekti. Aes Sedailer onu ehlileştirene kadar. Eh, yakalanıp ehlileştirilen, Güç’ten bir daha yönlendiremeyecek şekilde kesilen ilk adam değildi. Onun gibi adamların, sahte Ejderler de olsalar, Kızıl Ajah’ın canını sıkan zavallı aptallar da, zaten fazla yaşamadığı söyleniyordu. Yaşama arzusunu kaybettikleri söyleniyordu.

Ama Siuan Sanche, işte bu haberdi. Bryne kadınla hemen hemen üç sene önce karşılaşmıştı. İtaat talep eden ve sebep vermeyen bir kadın. Eski bir çizme kadar sert, eğe gibi bir dili ve dişi ağrıyan ayı gibi bir mizacı olan bir kadın. Kadının yerine göz diken herhangi bir türediyi çıplak elleri ile parça parça etmesini beklerdi. Erkekler için ehlileştirmek neyse, kadınlar için yalıtılmak oydu, ama bu çok daha nadir yapılırdı. Özellikle de Amyrlin Makamı’na. Kule’nin itiraf ettiği kadarıyla, üç bin senedir yalnızca iki Amyrlin bu yazgıyla karşılaşmıştı, ama daha iki düzinesini saklamış olabilirlerdi; Kule, saklanmasını istedikleri şeyleri saklamakta çok iyiydi. Ama hem yalıtmak, hem idam etmek gereksiz görünüyordu. Kadınların yalıtılmaya, erkeklerin ehlileştirmeye dayandığından daha iyi dayanmadığı söylenirdi.

Bunların hepsi sorun kokuyordu. Kule’nin müttefikleri olduğunu herkes biliyordu, tahtlara, güçlü lordlara ve leydilere bağlı ipler. Bu şekilde gelmiş yeni bir Amyrlin varken, bazıları Aes Sedailerin aynı ölçüde yakından izleyip izlemediğini sınayacaktı kuşkusuz. Ve Tear’daki bu adam muhalefeti bastırdıktan sonra –gerçekten Taş’ı ele geçirdiyse bir muhalefet çıkması pek olası değildi– Illian ya da Cairhien’e karşı harekete geçerdi. Soru şuydu, ne kadar hızlı hareket edebilir? Güçler yanında mı, karşısında mı toplanır? Gerçek Yenidendoğan Ejder olmalıydı, ama Evler iki yana da gidebilirdi, insanlar da öyle. Ve Kule yüzünden önemsiz dalaşmalar çıkarsa...

“Yaşlı aptal,” diye mırıldandı. Barim’in irkildiğini görünce ekledi, “Sen değil. Başka bir yaşlı aptal.” Bütün bunlar artık kendisini hiç ilgilendirmezdi. Zamanı geldiğinde, Bryne Evi’nin ne yöne gideceği dışında. Ona saldırıp saldırmamaya karar vermek dışında kimsenin umurunda olacağından değil. Bryne Evi asla güçlü ya da büyük bir Ev olmamıştı.

“Ah, Lordum?” Barim atları üzerinde bekleyen adamlara baktı. “Bana ihtiyacınız olur mu, Lordum?”

Nereye ya da neden diye sormadan. Köy hayatından sıkılan tek kişi değildi anlaşılan. “Eşyalarını hazırladığın zaman yetiş. Başlangıç olarak güneye. Dört Kral Yolu’na doğru gidiyoruz.” Barim selam verdi ve atını arkasından çekerek fırlayıp gitti.

Bryne eyerine tutunarak, tek kelime etmeden kolunu öne salladı ve adamlar meşeli yolda, arkasında ikişer ikişer dizildi. Yanıt bulmaya kararlıydı. Bu Mara’yı ensesinden yakalayıp silkelemesi gerekse bile, yanıt alacaktı.

Andor Kraliyet Sarayı’nın kapıları açılıp, arabası içeri girerken Yüksek Leydi Alteima rahatladı. Kapıların açılacağından emin olamamıştı. İçeri not iletilmesini sağlamak kesinlikle uzun sürmüştü, yanıt almak daha da uzun. Burada, Caemlyn’de bulduğu, ince bir kız olan hizmetkârı gözlerini iri iri açtı ve karşısında, oturduğu yerde, saraya giriyor olmanın verdiği heyecanla neredeyse sıçramaya başladı.

Alteima dantel yelpazesini keskin bir hareketle açarak serinlemeye çalıştı. Hâlâ öğlen olmamıştı; sıcak daha da kötüleşecekti. Andor’u hep serin bir yer olarak hayal ettiğini düşünmek. Neler diyeceğini telaşla, son bir kez gözden geçirdi. Güzel bir kadındı, ne kadar güzel olduğunu çok iyi biliyordu. İri kahverengi gözleri insanların onu masum, hatta zararsız sanmasına sebep oluyordu. Alteima ikisi de olmadığını biliyordu, ama başkalarının öyle sanması işine geliyordu. Özellikle de burada, bugün. Bu araba, Tear’dan kaçarken yanına almayı başardığı altınların sonuncularına mal olmuştu. Yeniden kendine bir yer edinecekse, güçlü dostlara ihtiyacı olacaktı ve Andor’da, görmeye geldiği kadından daha güçlüsü yoktu.

Araba sütunlarla çevrili bir avluda, bir çeşmenin yakınında durdu ve kırmızı beyaz üniformalı bir uşak kapıyı açmaya koştu. Alteima avluya ya da uşağa bakmadı bile, aklı tamamen yaklaşan görüşmedeydi. Siyah saçları küçük incilerle örülmüş, küçük başlığının altında sırtına dökülüyordu ve sulu yeşil ipekten, yüksek yakalı elbisesinin minik pilileri de inciyle süslüydü. Daha önce bir kez Morgase’le kısa bir görüşme yapmıştı, beş sene önce, resmi bir ziyaret sırasında; kadın güç saçıyordu, bir kraliçeden bekleneceği kadar muhafazakâr ve görkemliydi ve aynı zamanda, Andor tarzında, münasipti. Bu da resmi demekti. Şehirdeki söylentiler bir âşığı olduğunu söylüyordu, anlaşıldığı kadarıyla pek sevilmeyen bir adam, ki pek uygun düşmüyordu, elbette. Ama Alteima’nın hatırladığı kadarıyla, elbisesinin resmiliği –ve yüksek yakası– Morgase’i memnun etmeliydi.

Alteima’nın terlikleri döşeme taşlarına değer değmez Cara aşağı atladı ve pilileri düzenlemeye başladı. Ta ki, Alteima yelpazesini kapatıp onunla kızın bileğine vurana kadar; bir avlu bunu yapacak yer değildi. Cara –ne kadar aptalca bir isim– irkilerek geriledi, yaralı bir bakış ve gözyaşları eşliğinde bileğini kavradı.

Alteima sinirle dudaklarını birbirine bastırdı. Kız ılımlı bir paylamayı nasıl kabul edeceğini bile bilmiyordu. Kendini aldatmıştı: bu kız işe yaramazdı; eğitimsiz olduğu çok açıktı. Ama bir leydinin hizmetkârı olması gerekirdi, özellikle kendini Andor’daki mülteci sürülerinden ayırmak istiyorsa. Cairhien asillerinin giysilerinden kalanlar içinde, güneş altında çalışan erkek ve kadınlar görmüştü, hatta dilenenler. Bir ikisini tanıdığını düşünmüştü. Belki hizmetine onlardan birini almalıydı; bir leydinin hizmetkârından beklenen işi bir leydiden daha iyi kim bilebilirdi ki? Ve elleriyle çalışacak kadar düşmüşlerse, bu fırsata balıklama atlarlardı. Hizmetkâr olarak eski bir “dostu” bulundurmak eğlenceli olabilirdi. Ama bugün için çok geç. Ve eğitimsiz bir hizmetkâr, buralı bir kız, Alteima’nın kaynaklarını tüketmek üzere olduğunu, o dilencilerden ancak bir adım ötede olduğunu fazla açık açık söylüyordu.

Yüzüne ilgili bir iyilik ifadesi oturttu. “Seni incittim mi, Cara?” dedi tatlı tatlı. “Sen burada, arabada kal ve bileğinin acısını dindir. Eminim biri sana içmen için serin su getirir.” Kızın yüzündeki akılsız minnet ifadesi gerçekten sersemleticiydi.

İyi eğitimli, üniformalı uşak boşluğa bakarak duruyordu. Yine de, hizmetkârlar hakkında bir şey biliyorsa, Alteima’nın iyiliğine dair söylentiler yayılacaktı.

Uzun boylu, genç bir adam, beyaz yakalı kırmızı ceket ve Kraliçenin Askerleri’nin parlak göğüs zırhı içinde önünde belirdi ve elini kılıcının kabzasına götürerek eğildi. “Ben Kraliçenin Askerleri’nden Teğmen Tallanvor, Yüksek Leydi. Benimle gelebilirseniz. Kraliçe Morgase’in huzuruna kadar size eşlik edeceğim.” Kolunu uzattı, Alteima adamın koluna girdi, ama bunun dışında ona dikkat etmedi. Generaller ve lordlar dışındaki askerler ilgisini çekmezdi.

Adam onu, üniformalar içinde koşturan erkek ve kadınlarla dolu görünen –Alteima’nın yoluna çıkmamaya özen gösteriyorlardı, elbette– geniş koridorlar boyunca yürütürken, belli etmeden güzel duvar halılarını, fildişi kakmalı sandık ve dolapları, altın ya da gümüş zarflı tasları ve vazoları, Deniz Halkı porselenlerini inceledi. Kraliyet Sarayı Tear Taşı kadar çok zenginlik sergilemiyordu, ama yine de Andor zengin bir ülkeydi, belki Tear kadar zengin. Yaşlıca bir lord pekâlâ iş görürdü, hâlâ genç olan bir kadının şekillendirebileceği biri, belki birazcık zayıf ve dermansız. Büyük mülkleri olan. Bu bir başlangıç olurdu ve bu arada Andor’da güç iplerinin nereye uzandığını öğrenebilirdi. Birkaç sene önce Morgase’le konuştuğu birkaç cümle pek tanışıklık sayılmazdı, ama güçlü bir kraliçenin istiyor ve ihtiyaç duyuyor olması gereken şey vardı onda. Bilgi.

Tallanvor en sonunda, onu yüksek tavanına kuşlar, bulutlar ve açık gökyüzü resmedilmiş, cilalı, beyaz mermerden şöminenin önüne oymalı ve yaldızlı koltuklar yerleştirilmiş geniş bir oturma odasına getirdi. Alteima’nın zihninin bir kısmı memnuniyet içinde, yerdeki geniş, kırmızı altın halının Tear işi olduğunu fark etti. Genç adam tek dizinin üzerinde çöktü. “Kraliçem,” dedi aniden pürüzlenen bir sesle, “emrettiğiniz gibi, Tearlı Yüksek Leydi Alteima’yı getirdim.”

Morgase elini sallayarak onun gitmesini emretti. “Hoş geldiniz, Alteima. Sizi yeniden görmek güzel. Oturun, konuşalım.”

Alteima diz kırmayı başardı ve bir koltuğa oturmadan önce bir teşekkür mırıldandı. İçi kıskançlıkla ekşiyordu. Morgase’i güzel bir kadın olarak hatırlıyordu, ama altın saçlı gerçeklik ona anılarının ne kadar solduğunu söylüyordu. Morgase tamamen açmış, başka tüm çiçekleri gölgesinde bırakacak bir güldü. Alteima bu şekilde sendeleyerek çıkan genç askeri suçlayamazdı. Adam gittiği için çok memnun olmuştu, böylece ikisine bakıp onları karşılaştırmayacaktı.

Ama bazı değişiklikler de vardı. Büyük değişiklikler. Işığın İnayeti ile, Andor Kraliçesi, Diyarın Savunucusu, Halkının Koruyucusu, Trakand Evi’nin Yüksek Makamı Morgase, öylesine muhafazakâr, görkemli ve düzgün biri olan kadın, Maule’daki bir meyhane kadınını şok edecek kadar göğüs sergileyen, pırıltılı beyaz ipekten bir elbise giymişti. Elbise kalçasına ve beline öyle sıkı oturuyordu ki, Tarabon’un hafifmeşrep kadınlarını bile memnun ederdi. Demek söylentiler doğruydu. Morgase’in gerçekten de bir âşığı vardı. Ve böyle değişebildiğine göre, adam kadını değil, Kraliçe’nin bu Gaebril’i memnun etmeye çalıştığı çok açıktı. Morgase hâlâ güç saçıyordu ve varlığı odayı dolduruyordu, ama o elbise ikisini de biraz küçültüyordu.

Alteima yüksek yakalı bir elbise giydiği için iki kat memnun olmuştu. Bir adamın büyüsüne böylesine kapılmış bir kadın, en küçük provokasyonda, hatta hiç olmasa bile, kıskançlık krizine kapılabilirdi. Gaebril ile görüşürse ona, görgü kurallarının izin verdiği ölçüde kayıtsız davranacaktı. Morgase’in âşığını avlamayı düşündüğünden bile kuşkulanılsa, son günlerini yaşayan zengin bir koca yerine karşısında celladın ipini bulurdu. Kendisi olsa da aynısını yapardı.

Kırmızı beyazlara bürünmüş bir kadın şarap getirdi, mükemmel bir Murandy şarabı ve şahlanan Andor Aslanı işlemeli kristal kadehlere doldurdu. Morgase kadehini alırken Alteima onun yüzüğünü fark etti, kendi kuyruğunu ısıran altın bir yılan. Morgase gibi Beyaz Kule’de eğitim almış, ama Aes Sedai olmamış bazı kadınlar, Aes Sedailerin kendileri gibi Büyük Yılan yüzüğünü taşıyabiliyorlardı. Andor Kraliçelerinin Kule’de eğitim görmesi bin senelik bir gelenekti. Ama söylentilere göre Morgase ile Tar Valon arasında bir kopukluk vardı ve Morgase istese sokaklardaki Aes Sedai karşıtı duygular çabucak bastırılabilirdi. Yüzüğü neden takıyordu? Alteima, yanıtı öğrenene kadar sözlerine dikkat etmek zorunda kalacaktı.

Üniformalı kadın odanın uzak ucuna, işitme alanının dışına çekildi, ama hâlâ şarap tazelenmesi durumunda görecek kadar yakındı.

Morgase bir yudum aldı. “Görüşmemizin üzerinden ne kadar geçti? Kocanız iyi mi? Sizinle birlikte Caemlyn’de mi?”

Alteima çabucak planlarını düzeltti. Morgase’in kocasından haberi olduğunu düşünmemişti, ama her zaman hareket halinde düşünebilmişti. “Son gördüğümde Tedosian iyiydi.” Işık izin verse de bir an önce ölse. İşe girişse de olurdu artık. “Rand al’Thor’a bir tür hizmet vermesi söz konusu olmuştu ve bunun uçuruma atlamaktan farkı yoktu. Neden, sıradan suçlular gibi asılan lordlar oldu.”

“Rand al’Thor,” dedi Morgase yumuşak bir sesle. “Onunla bir kez görüştüm. Kendine Yenidendoğan Ejder diyecek birine benzemiyordu. Korku içinde ve belli etmemeye çalışan bir çoban. Ama düşününce, gerçekten de bir... kaçış aramaya çalışıyor gibiydi.” Mavi gözleri içe döndü. “Elaida onun hakkında uyarmıştı beni.” Son sözleri söylediğinin farkında değil gibiydi.

“O zamanlar Elaida sizin danışmanınız mıydı?” dedi Alteima. Öyle olduğunu biliyordu ve kopukluk söylentilerini daha da inanılmaz kılıyordu. Doğru olup olmadığını bilmek zorundaydı. “O Amyrlin olduktan sonra yerine bir başkasını mı getirdiniz?”

Morgase’in gözleri hemen odaklandı. “Getirmedim!” Bir sonraki an sesi yine yumuşadı. “Kızım, Elayne Kule’de eğitim görüyor. Kabuledilmişliğe terfi etti bile.”

Alteima, alnının terle kaplanmamasını umarak yelpazesini salladı. Morgase Kule’ye karşı kendi duygularından emin değilse, güven içinde konuşmanın yolu yoktu. Planları bir uçurumun kıyısında sallanıyordu.

Sonra Morgase planlarını ve Alteima’yı kurtardı. “Kocanızın Rand al’Thor hakkında kararsız olduğunu mu söylüyorsunuz? Ya siz?”

Alteima neredeyse rahatlayarak içini çekecekti. Morgase, bu Gaebril konusunda eğitimsiz bir çiftçi kızı gibi davranıyor olabilirdi, ama güç ve ülkesine karşı potansiyel tehlikeler söz konusu olunca hâlâ aklı başındaydı. “Taş’tayken onu elbette yakından gözlemledim.” Bu tohumu ekmeye yeterdi, eğer ekilmesine gerek varsa. “Yönlendirebiliyor ve yönlendiren bir adamdan her zaman korkulur. Ama o Yenidendoğan Ejder. Bundan kuşku yok. Taş düştü ve o sırada Callandor onun ellerindeydi. Kehanetler... korkarım Yenidendoğan Ejder konusunda ne yapılacağı kararını benden daha bilge olanlara bırakmalı. Ben yalnızca, onun hüküm sürdüğü yerde kalmaya korktuğumu biliyorum. Tear’ın Yüksek Leydilerinden biri bile Andor Kraliçesi’nin cesaretine erişemez.”

Altın saçlı kadının fırlattığı bakış, pohpohlama işini abarttığından korkmasına sebep oldu. Bazıları çok açık yapılmasından hoşlanmazdı. Ama Morgase, arkasına yaslanıp şarabını yudumlamakla yetindi. “Bana onu anlat, bizi kurtarması ve bunu yaparken bizi yok etmesi gereken bu adamdan bahset.”

Başarı. Ya da en azından başarının başlangıcı. “Güç konusunda, kuşkusuz tehlikeli bir adam. Bir aslan, aniden saldırana kadar tembel ve yarı uykuda görünür. Rand al’Thor masum görünüyor, tembel değil ve saf görünüyor, uykulu değil, ama saldırdığı zaman... Kişi ve konuma hiç saygı duymuyor. Lordları astığını söylerken abartmadım. Anarşi çıkarıyor. Tear’da, onun yaptığı yeni yasalar altında, en düşük köylü ya da balıkçının suçlamasıyla bir Yüksek Lord ya da Leydi bile yargıç önüne çağrılabiliyor. O...”

Gerçeğe tamamen bağlı kaldı; gerektiği zaman rahatça yalan da söyleyebilirdi. Morgase, şarabını yudumlayarak dinledi; Alteima onun tembel tembel vakit geçirdiğini düşünebilirdi, ama gözleri, her sözü dinlediğini ve sakladığını gösteriyordu. “Anlamalısınız,” diye bitirdi Alteima, “yalnızca yüzeye dokundum. Rand al’Thor ve Tear’da yaptıklarını anlatmak saatler sürer.”

“O saatleri bulacaksın,” dedi Morgase ve Alteima içten içe gülümsedi. Başarı. “Yanında, Taş’a Aieller getirdiği doğru mu?” diye devam etti Kraliçe.

“Ah, evet. Zamanın yarısında yüzlerinin yarısını gizleyen büyük vahşiler ve kadınları bile bakar bakmaz öldürmeye hazır. Onu köpek gibi takip ediyorlardı, herkesi dehşete düşürüyorlardı ve Taş’tan istedikleri her şeyi aldılar.”

“Vahşi söylentiler olduğunu düşünmüştüm,” dedi Morgase. “Bu, son sene boyunca söylentiler vardı, ama yirmi senedir, Aiel Savaşı’ndan bu yana Kıraç’tan çıkmadılar. Bu, Rand al’Thor’un Aielleri yeniden üzerimize salmasına dünyanın hiç ihtiyaç duymadığı kesin.” Bakışları yine keskinleşti. “‘Takip ettiklerini’ söylediniz. Gittiler mi?”

Alteima başını salladı. “Ben Tear’dan ayrılmadan hemen önce. Ve o da onlarla gitti.”

“Onlarla!” dedi Morgase. “Şu anda Cairhien’de olduğunu...”

“Konuğun mu var, Morgase? Bana haber verilseydi de, onu karşılasaydım.”

Odaya iri, uzun boylu bir adam girdi. Altın işlemeli kırmızı ipek ceketi dev omuzlarına ve derin göğsüne oturuyordu. Adamın Lord Gaebril olduğunu anlamak için Alteima’nın Morgase’in yüzündeki parlak bakışı görmesine gerek yoktu; adamın Kraliçe’nin görüşmesini keserken gösterdiği kendine güven yeterince gösteriyordu zaten. Adam bir parmağını kaldırdı ve hizmetkâr kadın diz kırıp çabucak çıktı; adam hizmetkârlarını huzurundan göndermek için Morgase’in iznini de istemiyordu. Esmer ve inanılmaz ölçüde yakışıklı, şakaklarında beyaz saç tutamları vardı.

Alteima yüzündeki ifadeyi düzelterek, gücü, serveti ve etkisi olmayan yaşlı bir amcaya uygun, küçük bir gülümseme takındı. Adam muhteşem olabilirdi, ama Morgase’e ait olmasaydı bile, tamamen gerekli olmadığı sürece kullanmaya çalışacağı türden bir adam değildi. Adamdaki güç havası, Morgase’inkinden bile fazlaydı.

Gaebril, Morgase’in yanında durdu ve aşina bir tavırla elini çıplak omzuna koydu. Kadın neredeyse yanağını adamın elinin sırtına dayayacaktı, ama adamın gözleri Alteima’daydı. Alteima erkeklerin kendisine bakmasına alışıktı, ama bu gözler onun huzursuzluk içinde kıpırdanmasına sebep oldu; fazla deliciydiler, çok şey görüyorlardı.

“Tear’dan mı geldiniz?” Adamın derin sesi Alteima’nın içini ürpertti; derisi, hatta kemikleri buz gibi suya batırılmış gibi hissetti, ama tuhaf bir şekilde, anlık endişeleri eriyip gitti.

Yanıt veren Morgase oldu; Alteima, adamın bakışları altında, dilinin yerini bulamıyor gibiydi. “Bu Yüksek Leydi Alteima, Gaebril. Bana Yenidendoğan Ejder’i anlatıyordu. Düştüğü zaman Tear Taşı’ndaymış. Gaebril, gerçekten de Aieller...” Adamın elinin baskısı Morgase’i susturdu. Kadının yüzünden bir sinir dalgası geçti, ama sonra yok oldu ve yerine, adama yönelttiği parlak bir gülümseme geldi.

Gaebril’in hâlâ Alteima’ya dikmiş olduğu bakışlar onu yine ürpertti ve bu sefer yüksek sesle inledi. “Bu kadar sohbet seni yormuştur Morgase,” dedi adam bakışlarını kaydırmadan. “Çok çalışıyorsun. Yatak odana git ve uyu. Şimdi. Yeterince dinlendiğin zaman seni uyandırırım.”

Morgase hemen ayağa kalktı. Hâlâ tapınırcasına adama gülümsüyordu. Gözleri hafifçe donuklaşmıştı. “Evet, yoruldum. Biraz kestireceğim, Gaebril.”

Alteima’ya hiç bakmadan kayarak odadan çıktı, ama Alteima’nın dikkati tamamen Gaebril’deydi. Yüreği daha hızlı atıyordu; nefesi sıklaşmıştı. Kesinlikle gördüğü en yakışıklı adamdı. En muhteşem, en güçlü, en etkili... Övgüler aklından sel gibi akıp geçiyordu.

Gaebril de Morgase’in gidişine dikkat etmedi. Kraliçe’nin kalktığı sandalyeye oturdu ve arkasına yaslanarak çizmelerini önüne uzattı. “Bana neden Caemlyn’e geldiğini anlat, Alteima.” Kadının içinden yine bir ürperti geçti. “Tamamen gerçekleri, ama kısa tut. Detay istersem, daha sonra verebilirsin.”

Alteima tereddüt etmedi. “Kocamı zehirlemeye çalıştım ve Tedosian ve Estanda denen o orospu beni öldüremeden kaçmak zorunda kaldım. Rand al’Thor beni öldürmelerine izin verecekti. Örnek olsun diye.” Anlatmak içinin çekilmesine sebep oluyordu. Bunca zamandır sakladığı bir gerçek olduğu için değil, adamı memnun etmeyi dünyadaki her şeyden çok istediği için ve onun kendisini uzaklaştırmasından korktuğu için. Ama gerçeği istemişti. “Caemlyn’i seçtim, çünkü Illian’a tahammül edemezdim ve Andor birazcık daha iyi olsa da, Cairhien harap oldu. Caemlyn’de zengin bir koca bulabilirim ya da gerekirse koruyucum olduğunu düşünen biri ve onun gücünü kullanarak...”

Adam elini sallayarak onu susturdu. Gülüyordu. “Güzelsin, ama vahşi bir pisiciksin. Belki, dişlerin ve tırnakların sökülürse, yakında tutulacak kadar güzel.” Aniden dikkat kesildi, “Bana Rand al’Thor hakkında bildiklerini anlat, özellikle de, varsa, dostları, yoldaşları, müttefikleri hakkındakileri.”

Kadın anlattı, ağzı ve boğazı kuruyana kadar, sesi çatlayan ve hırıldamaya başlayana kadar anlattı. Adam içmesini söyleyene kadar kadehini dudaklarına kaldırmadı, sonra şarabını bitirdi ve anlatmaya devam etti. Onu memnun edebilirdi. Onu Morgase’in düşünebileceğinden daha fazla memnun edebilirdi.

Morgase’in yatak odasında çalışan hizmetkârlar telaşla diz kırdılar. Sabahın ortasında Kraliçe’yi burada görmek hepsini şaşırtmıştı. Morgase elini sallayıp hepsini kovaladı ve elbisesini çıkarmadan yatağa girdi. Bir süre yatak direklerindeki yaldızlı oymalara bakarak uzandı. Burada Andor Aslanları değil güller vardı. Andor’un Gül Tacı’nın gülleri, ama o gülleri aslanlardan daha çok seviyordu.

İnatçılığı bırak, diye payladı kendi kendini. Sonra bunun nedenini diye merak etti. Gaebril’e yorulduğunu söylemişti, sonra... Yoksa o mu kendisine söylemişti? İmkânsız. O Andor Kraliçesi’ydi ve hiçbir erkek ona herhangi bir şey yapmasını söyleyemezdi. Gareth. Gareth Bryne neden aklına gelmişti şimdi? O kesinlikle kendisine bir şey yapmasını söylemezdi. Kraliçenin Askerleri’nin Kumandan Generali Kraliçe’ye itaat ederdi, tersi asla olmazdı. Ama adam inatçıydı, Kraliçe onun sözüne gelene kadar topuklarını yere gömebilirdi pekâlâ. Neden onu düşünüyorum? Keşke burada olsaydı. Bu saçmaydı. Kendisine karşı çıktığı için göndermişti onu; ne yüzünden, artık pek hatırlayamıyordu, ama önemli olan bu değildi. Ona karşı çıkmıştı. Ona karşı hissettiklerini, sanki üzerinden seneler geçmiş gibi belirsizce hatırlayabiliyordu. O kadar uzun olmamıştı kuşkusuz, değil mi? İnatçılığı bırak!

Gözleri kapandı ve hemen uykuya daldı, göremediği bir şeyden kaçtığı düşlerle dolu, huzursuz bir uykuya.

2
Rhuidean

Rand al’Thor Rhuidean şehrinin yükseklerinde, yüksek bir pencereden dışarı baktı; bir zamanlar içinde ne cam varsa, uzun zaman önce gitmişti. Aşağıdaki gölgeler keskin bir açıyla doğuya eğilmişti. Arka tarafında, yumuşak bir sesle bir ozanın arpı çalınıyordu. Yüzündeki ter bir belirip bir kayboluyordu; omuzlarının arası nemliydi, kırmızı ipek ceketi boşuna bir esinti umuduyla açık duruyordu ve gömleğinin bağcıkları yarıya kadar çözülmüştü. Aiel Kıraçları’nda gece buz gibi soğuk getirecekti, ama gündüz vakti esintiler bile serin değildi.

Elleri başının üzerinde, pürüzsüz taştan pencere çerçevesine dayanmıştı ve ceketinin yenleri sıyrılarak önkollarına dolanmış şekillerin baş kısımlarını sergiliyordu; altın yeleli, güneş gibi gözleri, kızıl altın pulları olan, her pençesi beş tırnakla biten yılansı yaratıklar. Dövme değil, derisinin bir parçasıydılar, kıymetli metaller ve cilalı mücevherler gibi parlıyorlardı; akşam güneşi altında neredeyse canlı görünüyorlardı.

Bunlar onu, Ejderduvarı ya da Dünyanın Omurgası denen sıradağların bu yanındaki insanlar açısından, Şafakla Gelen olarak damgalamıştı. Ve avuçlarına damgalanmış balıkçıllar da, Ejderduvarı’nın diğer yanındaki insanlar için. Kehanetlere göre, Yenidendoğan Ejder olarak işaretlemişti onu. Her iki durumda da birleştirmek, kurtarmak... ve yok etmek üzere.

Elinden gelse kaçınacağı isimlerdi bunlar, ama böyle bir fırsat var olmuşsa bile, uzun zaman önce geçmişti ve artık hiç aklına gelmiyordu. Ya da zaman zaman düşünse de, çocukluğundan kalma aptalca bir düşü hatırlayan bir adamın hafif üzüntüsü ile düşünüyordu, Sanki çocukluğuna, her dakikasını hatırlayacak kadar yakın değilmiş gibi. Bunun yerine, ne yapmak zorunda olduğunu düşünmeye çalıştı. Kader ve görev onu, bir araba sürücüsünün dizginleri gibi yolda tutuyordu, ama ona sık sık inatçı dendiği olmuştu. Yolun sonuna erişilecekti, ama farklı bir yoldan gidilebiliyorsa, belki son olmayabilirdi. Küçük bir şans. Aslında, neredeyse kesinlikle, şans yoktu. Kehanetler kanını istiyordu.

Rhuidean altında uzanıyordu, çentik çentik dağlara doğru batarken bile acımasız bir güneşin altında kavrulan, kasvetli, pek az bitki izi bulunan bir şehir. İnsanların üzerinden aşılabilecek büyüklükte bir su birikintisi için öldüğü ve öldürdüğü bu perişan, kırık topraklar, insanın büyük bir şehir bulmayı umacağı son yerdi. Uzun zaman önce gitmiş inşaatçıları işlerini bitirememişti. İmkânsız ölçüde yüksek binalar şehri benek benek süslüyordu. Basamaklı, taraça çevrili saraylar, sekiz, hatta on kattan sonra çatısız, yarı inşa edilmiş bir katın çentik çentik duvarlarıyla sona eriyordu. Kuleler daha da yükseğe tırmanıyordu, ama genellikle aynı diş diş anilikle bitiyordu. Artık, dev sütunları ve renkli camdan muazzam pencereleriyle, büyük yapıların en az dörtte biri, ortalarında toprak şeritler bulunan geniş caddelerde yıkıntılar halinde yatıyordu. O toprak şeritlere, dikilmesi düşünülmüş ağaçlar hiç dikilmemişti. Muhteşem çeşmeler, yüzlerce senedir kuru bekliyordu. Bunca boşuna emekten sonra, inşaatçılar sonunda işlerini bitirmeden ölmüşlerdi; ama zaman zaman Rand şehrin yalnızca onun bulabilmesi için inşa edilmeye başlandığını düşünüyordu.

Fazla gururlu, diye düşündü. Bu kadar gururlu olmak için insanın yarı deli olması gerekir. Kuru kuru gülmekten alamadı kendini. Onca zaman önce buraya gelen erkek ve kadınların yanında Aes Sedailer vardı ve onlar Karaethon Döngüsü’nü, Ejder Kehanetleri’ni biliyordu. Ya da belki Kehanetleri onlar yazmıştı. Gerektiğinden on kat daha gururlu.

Tam altında engin bir meydan uzanıyordu, uzayan gölgelerle yarı örtülmüş, biblolar, kristal sandalyeler, tuhaf ıvır zıvır, garip şekilli metal, cam ve taş şekillerle, bir isim koyamadığı, fırtınada saçılmış gibi dolaşık yığınlar halinde dağılmış şeylerle kaplı bir meydan. Gölgeler bile yalnızca göreceli olarak serindi. Kaba giysili adamlar –Aiel değildiler– ter içinde kısa boylu, ince, masmavi ipek elbise içinde, dik sırtlı bir kadının, sıcak onu diğerleri kadar rahatsız etmiyormuş gibi bir yerden diğerine kayarak seçtiği nesneleri arabalara yüklüyordu. Yine de kadının alnına ıslak, beyaz bir kumaş parçası bağlanmıştı; yalnızca güneşin etkilerini belli etmiyordu. Rand kadının terlemediğine yemin edebilirdi.

İşçilerin başındaki adam Hadnan Kadere adında esmer, şişman bir adamdı. Bugün terle sırılsıklam olmuş, bej rengi ipeklere bürünmüş, sözde bir tüccardı. İri bir mendille durmaksızın yüzünü siliyor, adamlarına –araba sürücülerine ve korumalarına– küfürler bağırıyordu, ama ince kadının işaret ettiği her şeye, iri olsun, ufak olsun, adamları kadar çabuk atlıyordu. İradelerini dayatmak için Aes Sedailerin cüsseye ihtiyacı yoktu, ama Rand Moiraine Beyaz Kule’ye hiç gitmemiş olsa bile aynı ölçüde iyi iş çıkaracağını düşünüyordu.

Adamların ikisi tuhaf bir şekilde kıvrılmış kızıltaştan bir kapı çerçevesine benzeyen şeyi kıpırdatmaya çalışıyordu; çerçevenin köşeleri gerektiği gibi birleşmiyordu ve düz parçaları da göz takip etmek istemiyordu. Çerçeve dik kalarak serbestçe dönüyordu, ama ne kadar uğraşırlarsa uğraşsınlar devrilmeyi reddediyordu. Sonra adamlardan biri kaydı ve beline kadar çerçevenin içine daldı. Rand gerildi. Bir an, adamın belinden yukarısı yokmuş gibi göründü; bacakları panik içinde çılgınca çırpındı. Kasvetli yeşil tonlarına bürünmüş uzun boylu bir adam olan Lan uzun adımlarla yaklaştı ve adamı kemerinden yakalayıp dışarı çekti. Lan Moiraine’in Muhafızı idi, Rand’ın anlamadığı bir şekilde ona bağlanmıştı ve Aiel gibi, avcı bir kurt gibi hareket eden sert bir adamdı; kalçasındaki kılıç adamın bir parçası gibi görünmüyordu. Zaten adamın bir parçasıydı. İşçiyi popo üstü döşeme taşlarının üzerine koydu ve orada bıraktı; adamın dehşet dolu haykırışları Rand’a belli belirsiz geliyordu ve arkadaşı kaçmaya hazır görünüyordu. Kadere’in adamlarından, görecek kadar yakında bulunan çoğu kaçma şanslarını değerlendirerek bakışıyorlardı.

Moiraine öyle hızlı belirdi ki aralarında, Güç’le hareket etmiş gibi göründü, adamdan adama rahatça kaymaya başladı. Rand kadının tavırlarına bakarak, o serin, azametli talimatların dudaklarından çıktığını işitebiliyordu sanki, itaat edileceğine dair öyle bir güven doluydu ki, itaat etmemek aptalca görünürdü. Moiraine kısa sürede direnci aştı, itirazları kararlılıkla ezdi, her birini işe dönmeye ikna etti. Kapı çerçevesiyle uğraşan ikili kısa süre sonra her zamankinden de kuvvetle sürüklüyor ve ittiriyordu, ama yine de kadının görmediğini düşündükleri anlarda sık sık Moiraine’e bakışlar fırlatıyorlardı. Moiraine, kendine has bir tarzda, Lan’den de sertti.

Rand’ın bildiği kadarıyla oradaki şeylerin hepsi Dünyanın Kırılışı’ndan önce yapılmış, Tek Güç’ü artıran ya da değişik şekillerde kullanan angreal, sa’angreal ya da ter’angreal’lerdi. Güç kullanılarak yapıldıkları kesindi, ama artık Aes Sedailer bile bu tür şeylerin nasıl imal edildiğini bilmiyordu. Rand’ın, çarpık kapı çerçevesinin ne için kullanıldığı konusunda bir tahminden öte fikri vardı –başka bir dünyaya açılan kapıydı–, ama kalanlar konusunda hiçbir fikri yoktu. Kimsenin yoktu. İşte bu yüzden Moiraine incelenmek üzere Kule’ye olabildiğince çoğunu götürmek için böylesine çok uğraşıyordu. Kule’de bile, bu meydanda saçılı duranlar kadar çok nesne bulunmuyor olması olasıydı, üstelik sözde Kule dünyadaki en büyük koleksiyona sahipti. Orada bile, Kule yalnızca bazılarının nasıl kullanıldığını biliyordu.

Arabalara yüklenmiş olanlar ya da yere saçılı kalanlar, Rand’ın ilgisini çekmiyordu; o ihtiyacı olan şeyleri oradan çoktan almıştı. Bazı açılardan, istediğinden de çoğunu almıştı.

Meydanın ortasında, otuz metre yüksekliğinde, büyük bir ağacın yanık kalıntılarının yanında, bazıları neredeyse ağaç kadar yüksek ve ilk fırtınada yıkılacak kadar ince görünen cam sütunlardan küçük bir orman vardı. Sütunlara dokunan bir gölge parçasına rağmen, sütunlar güneş ışığını yakalıyor, pırıltılar ve kıvılcımlar halinde yansıtıyordu. Aieller seneler boyunca o cam ormanına girmiş. Rand gibi damgalanmış olarak çıkmıştı, ama yalnızca tek kollarında ve bu klan şefi olduklarını gösteriyordu. Ya damgalanmış olarak çıkmışlar ya da hiç çıkmamışlardı. Aiel kadınları da, Bilge olmaya giden yolda bu şehre gelmişlerdi. Başka kimse gelmemişti, gelip de hayatta kalan yoktu. Bir erkek Rhuidean’a bir kez girebilir, bir kadın ise iki kez; daha fazlası ölüm demektir. Bilgelerden biri böyle demişti ve o zamanlar doğruydu. Artık Rhuidean’a isteyen herkes girebilirdi.

Sokaklarda yüzlerce Aiel yürüyordu ve binalara gittikçe artan sayılarda yerleşiyorlardı; caddelerin ortasındaki toprak şeritlerde her gün daha fazla fasulye, kabak ya da zemai bitkisi beliriyordu, vadinin güney ucunu dolduran, tüm bu topraklarda bu türden tek su kütlesi olan yeni, dev gibi gölden zahmetle taşınan kil çömleklerle sulanmakta olan bitkiler. Vadiyi çevreleyen dağlarda, hatta daha önce yalnızca bir adamı ya da bir kadını Rhuidean’a gönderme töreni için geldikleri Chaendaer’de binlerce kişi kamp kurmuştu.

Nereye giderse gitsin Rand değişim ve yıkım getiriyordu. Bu sefer, değişimin iyi yönde olduğunu umut ediyordu. Bu hâlâ gerçek olabilirdi. Yanık ağaç onunla alay ediyordu. Avendesora, efsanevi Yaşam Ağacı; hikâyeler nerede olduğunu hiç söylemezdi ve onu burada bulmak sürpriz olmuştu. Moiraine hâlâ canlı olduğunu, kısa süre sonra yeni dal vermeye başlayacağını söylemişti, ama şimdiye dek Rand’ın tek gördüğü kararmış kabuk ve çıplak dallar olmuştu.

İçini çekerek pencereden geniş odaya döndü. İki yanındaki yüksek pencereler ve kanatlı insan ve hayvanları betimleyen süslü mozaiklerle kaplı kubbeli tavanı ile, Rhuidean’daki en büyük oda değildi. Şehirde kalan mobilyaların çoğu uzun zaman önce havanın kuruluğuna rağmen çürümüştü ve geriye kalan pek azını da böceklerle kurtlar yemişti. Ama odanın uzak ucunda tek bir yüksek sırtlı sandalye vardı... sağlam, yaldızları çoğunlukla yerinde, ama bacakları ve kenarları yoğun çiçek oymalarıyla süslenmiş masası ile uyumsuz. Biri tahtayı, eskiliğine rağmen donuk donuk parlayana dek balmumuyla ovmuştu. Aieller, kendileri bu tür şeylere başlarını iki yana sallıyor olsa da, masayı ve sandalyeyi Rand için getirmişlerdi; Kıraç’ta sandalye yapacak kadar düz ve uzun ağaç pek az bulunurdu, masa yapmaya uygun ağaç ise hiç bulunmazdı.

Rand şimdi düşününce, tüm mobilya bu kadardı. Koyu kırmızı zemin seramiklerini, uzun zaman önceki bir savaştan ganimet olarak alman mavi ve altın rengi, ince ipekten bir Illian halısı kaplıyordu. Çevreye parlak ipek kaplı, püsküllü minderler saçılmıştı. Aieller sandalye yerine bunları kullanıyorlardı, o da, topukları üzerine oturmakla yetinip, döşemeli bir sandalyede edecekleri kadar rahat etmemişlerse.

Halının üzerindeki yastıklara yaslanan altı adam vardı. Rand’ı takip etmek üzere şimdiye dek gelen klanları temsil eden altı klan şefi. Ya da daha doğrusu, Şafakla Gelen’i takip etmek üzere gelen. Her zaman gönüllü olarak değil. Koyu kızıl saçlarında yoğun gri tutamlar olan geniş omuzlu, mavi gözlü bir adam olan Rhuarc’ın ona karşı biraz dostluk hissediyor olabileceğini düşündü, ama kalanı değil. On iki klandan yalnızca altısı.

Rand sandalyeyi görmezden gelerek Aiellerin karşısına bağdaş kurup oturdu, Rhuidean’ın dışında, Kıraç’ta bulunan yegâne sandalyeler şeflerin sandalyeleriydi ve yalnızca şef tarafından, yalnızca üç sebep için kullanılırdı: klan şefi ilan edilmek, bir düşmanın onurlu bir şekilde teslim olmasını kabul etmek ve hüküm vermek. Bu adamların yanında sandalyeye oturmak, bu üçünden birini yapacağı anlamına gelirdi.

Adamların üzerinde cadin’sor vardı, arazi üzerinde kaybolacak griler ve kahverengilere sahip ceket ve pantolonlar ve dize kadar bağcıklı yumuşak çizmeler giyiyorlardı. Burada, Car’a’carn, yani şeflerin şefi ilan ettikleri adamla görüşmeye gelirken bile, her biri kemerinde geniş uçlu bir bıçak taşıyordu ve gr kahverengi shoufa’ları geniş bir eşarp gibi boyunlarına dolanmıştı; adamların herhangi biri yüzünü shoufa’sının bir parçası olan kara peçe ile örttüğü zaman, öldürmeye hazır olurdu. Bunun mümkün olmadığı da söylenemezdi. Bu adamlar birbirleriyle klan baskınlarında, savaşlarda ve kan davalarında, asla sona ermeyen döngüler halinde savaşmışlardı. Onu izleyip bekliyorlardı, ama bir Aiel’in beklemesi daima, ani ve şiddet dolu bir eylem hazırlığı içerirdi.

Rand’ın gördüğü en uzun boylu adam olan Bael ve kılıç kadar ince, kırbaç kadar atik Jheran, halı üzerinde kalıp da birbirlerinden olabildiğince uzak olabilecek yerlere uzanmışlardı. Bael’in Goshienleri ile Jheran’ın Shaaradları arasındaki kan davası Şafakla Gelen uğruna bastırılmıştı, ama unutulmamıştı. Ve belki de olan biten onca şeye rağmen Rhuidean’ın barışı hâlâ geçerliydi. Yine de, arpın dingin tınıları Bael ile Jheran’ın birbirlerine bakmayı reddetmesiyle keskin bir zıtlık oluşturuyordu. Güneşle kararmış yüzlerde, mavi, yeşil, gri, altı çift göz; Aiellerin yanında şahinler bile uysal kalırdı.

“Reyn’in bana gelmesi için ne yapmalıyım?” dedi Rand. “Sen geleceğinden emindin, Rhuarc.”

Taardadların şefi sakin sakin ona baktı; ifadesine bakarak, yüzü taştan oyulmuş da olabilirdi. “Bekle. Yalnızca bu. Dhearic onları getirir. Eninde sonunda.”

Rhuarc’ın yanında uzanan beyaz saçlı Han’ın ağzı tükürecekmiş gibi çarpıldı. Her zamanki gibi köselemsi yüzünde ekşi bir ifade vardı. “Dhearic günler boyunca gözlerini yere dikip oturan, sonra da mızraklarını atan çok fazla erkek ve Kız gördü. Mızraklarını yere atan!”

“Ve kaçan,” diye ekledi Bael sessizce. “Onları Goshienler arasında ben de gördüm, hatta kendi boyumdan kaçanları. Ve sen, Han, Tomanelleler arasında görmüşsündür. Hepimiz gördük. Nereye kaçtıklarını bildiklerini sanmıyorum, yalnızca neyden kaçtıklarını biliyorum.”

“Korkak yılanlar,” diye havladı Jheran. Açık kahverengi saçlarında gri tutamlar vardı; Aiel klan şefleri arasında genç adamlar bulunmazdı. “Kendi gölgelerinden kaçan kokarcalar.” Mavi gözlerin halının uzak ucuna hafifçe kayması bunlarla bir Goshien’i tarif ettiğini belli ediyordu, yalnızca mızraklarını atanları değil.

Bael doğrulacak gibi oldu, sanki bu mümkün olabilirmiş gibi yüzü daha da sertleşti, ama yanındaki adam elini yatıştırırcasına onun koluna koydu. Nakailerden Bruan iki demirci edecek kadar güçlü ve iriydi, ama bir Aiel için tuhaf kaçan uysal bir doğası vardı. “Hepimiz kaçan erkek ve Kızlar gördük.” Sesi neredeyse tembel çıkıyordu ve gri gözleri de öyle görünüyordu, ama Rand öyle olmadığını biliyordu; Rhuarc bile Bruan’ı ölümcül bir savaşçı ve şeytan gibi bir taktikçi sayardı. Neyse ki, Rhuarc’ın desteği bile Bruan’ınki kadar kuvvetli değildi. Ama o Şafakla Gelen’i takip etmeye gelmişti; Rand al’Thor’u tanımazdı. “Sen de gördün, Jheran. Yüzleştikleri şeyle yüzleşmenin ne kadar zor olduğunu biliyorsun. Yüzleşemedikleri için ölenlere korkak diyemiyorsan, aynı sebepten kaçanlara korkak diyebilir misin?”

“Asla öğrenmemeleri gerekirdi,” diye homurdandı Han, kırmızı püsküllü bir yastığı bir düşmanın boğazıymış gibi yoğurarak. “Bu Rhuidean’a girip canlı kalanlar içindi.”

Sözleri özellikle kimseye yöneltmemişti, ama Rand’ın kulakları için söylenmiş olmalıydı. Bir erkeğin meydandaki cam sütunlarının arasında öğrendiklerini herkese açan, şeflerin ve Bilgelerin, kalanı sorulduğu zaman kaçamaklı yanıt veremeyecekleri kadarını açan Rand’dı. Kıraç’ta artık gerçeği bilmeyen Aiel kaldıysa, bir aydır kimseyle konuşmamış olması gerekirdi.

Çoğunun inandığı ihtişam dolu savaşçı mirastan çok uzak bir şekilde, Aieller Dünyanın Kırılışı’nda çaresiz mülteciler olarak başlamıştı yolculuklarına. Elbette, o zamanlar hayatta kalan herkes mülteciydi, ama Aieller asla kendilerini çaresiz olarak görmemişti. Daha da kötüsü, Yaprağın Yolu’nu takip ediyorlar, kendi hayatlarını savunmak için bile olsa şiddete başvurmayı reddediyorlardı. Kadim Lisan’da Aiel “adanmış” anlamına geliyordu ve adanmış oldukları şey barış olmalıydı. Bugün kendilerine Aiel diyenler, sayısız nesil önce o yemini bozanların torunlarıydı. O inançtan geriye yalnızca tek bir kalıntı kalmıştı; bir Aiel eline kılıç almaktansa ölmeyi yeğlerdi. Bunu hep gururlarının bir parçası saymışlardı, onları Kıraç’ın dışında yaşayanlardan ayıran bir şey.

Rand, Aiellerin, ıssız Kıraç’a yerleştirilmelerine sebep olan bir günah işlemiş olduklarını söylediğini duymuştu. Artık bu günahın ne olduğunu biliyordu. Rhuidean’ı inşa eden ve burada ölen erkek ve kadınlar –bahsedildikleri nadir zamanlarda Jenn Aiel, olmayan klan adı verilenler– Kırılış’tan önceki Aes Sedailere karşı sadakatlerini koruyanlardı. Hep inanageldiğiniz şeyin yalan olduğu gerçeğiyle yüzleşmek güçtü.

“Söylenmesi gerekiyordu,” dedi Rand. Bilmeye hakları vardı. İnsan yalanla yaşamamalı. Kendi kehanetleri onları kıracağımı söylüyordu. Ve aksini yapamazdım. Geçmiş geçmişti ve olup bitmişti; onun gelecek için endişeleniyor olması gerekirdi. Bu adamların bazıları benden hoşlanmıyor ve bazıları kendi aralarında doğmadığım için benden nefret ediyor, ama takip edecekler. Hepsine ihtiyacım var. “Ya Miagomalar?”

Rhuarc ile Han arasında uzanan Erim başını iki yana salladı. Bir zamanlar parlak kızıl olan saçlarının yarısı beyazlamıştı, ama yeşil gözleri herhangi bir genç adamınkiler kadar güçlüydü. İri, geniş, uzun ve sert elleri kollarının da güçlü olduğunu anlatıyordu. “Timolan, sıçrayana dek ne yöne sıçrayacağını ayaklarına bile belli etmez.”

“Timolan genç bir şefken,” dedi Jheran, “klanları birleştirmeye çalıştı ve başarısız oldu. Onun başarısız olduğu yerde, sonunda bir başkasının başarılı olması ona hiç hoş gelmeyecek.”

“Gelecektir,” dedi Rhuarc. “Timolan asla Şafakla Gelen olduğuna inanmadı. Ve Janwin Shiandeleri getirecek. Ama bekleyecekler. İlk önce meseleleri kendi akıllarında halletmeleri gerek.”

“Şafakla Gelen’in bir ıslaktopraklı olduğu gerçeğiyle uzlaşmaları gerek,” diye havladı Han. “Alınma, Car’a’carn.” Sesinde dalkavukluk yoktu; bir şef kral değildi, şeflerin şefi de öyle. En fazla, eşitler arasında önde gelen sayılabilirdi.

“Daryne ve Codarra da eninde sonunda gelecek bence,” dedi Bruan sakin sakin. Ve sessizlik mızrak dansı gerektirecek bir sebep doğurmasın diye çabucak. En fazla, eşitler arasında önde gelen. “Onlar kasvete tüm diğer klanlardan daha fazla mızrak kaybettiler.” Birinin, Aiel olmaktan kaçmaya çalışmadan önce gözlerini yere dikip uzun uzun baktığı döneme bu isim verilmişti. “Şu anda, Mandelain ve Indirian daha çok klanlarını bir arada tutmakla ilgileniyorlar ve ikisi de Ejderleri kollarında bizzat görmeyi isteyecekler, ama geleceklerdir.”

Bu geriye konuşulması gereken tek bir klan bırakıyordu, şeflerin hiçbirinin bahsetmek istemediği klan. “Couladin ve Shaidolardan ne haber?” diye sordu Rand.

Yanıt, yalnızca arka plandaki arpın yumuşak, dingin seslerinin bozduğu bir sessizlik oldu. Her adam bir başkasının konuşmasını bekliyordu, hepsinde, bir Aiel huzursuzluk işareti göstermeye ne kadar yaklaşabilirse, o ifade vardı. Jheran başparmağının tırnağına kaşlarını çattı, Bruan yeşil minderinin gümüş rengi püsküllerinden biriyle oynamaya başladı. Rhuarc bile halıyı inceliyordu.

Sessizliğe, zarif, beyaz cüppeli erkek ve kadınlar girdi, şarap doldurdukları gümüş kadehleri adamların yanına bıraktılar, Kıraç’ta nadir bulunan zeytinlerle dolu küçük gümüş tabaklar getirdiler. Beyaz koyun peyniri ve Aiellerin pecara dedikleri kırışık cevizlerden sundular. Beyaz başlıklarının içinden bakan Aieller gözlerini yere indirmişlerdi ve yüzlerinde hiç de tanıdık olmayan bir uysallık vardı.

Savaşta da ele geçirilseler baskınlarda da, gai’shain’lar bir sene ve bir gün itaatkârca hizmet etmeye yemin ederler, bu sürede hiçbir silaha dokunmazlar, şiddete başvurmazlar ve sonunda hiçbir şey olmamış gibi kendi klanlarına ve boylarına dönerlerdi. Yaprağın Yolu’nun tuhaf bir yankısı. Ji’e’toh, onur ve görev, bunu gerektiriyordu ve ji’e’toh’un ihlal edilmesi, bir Aiel’in yapabileceği hemen hemen en kötü şeydi. Belki de en kötüsüydü. Bu erkek ve kadınların bazılarının kendi klan şeflerine hizmet ediyor olması olasıydı, ama gai’shain’lık dönemi sürdüğü sürece, adamın oğlu ya da kızı bile olsalar, bir göz kırpması ile bile bunu belli etmiyorlardı.

Aniden Rand’a, bazı Aiellerin gösterdiklerini kabullenememelerinin asıl sebebi buymuş gibi geldi. Onlara, ataları, yalnızca kendileri için değil, tüm gelecek nesiller için de gai’shain yemini etmiş gibi görünüyor olmalıydı. Ve o nesiller –bugüne dek hepsi– mızrak alarak ji’e’toh’u ihlal etmişti. Önündeki adamlar arasında bu tür endişelere kapılanlar var mıydı acaba? Ji’e’toh bir Aiel için ciddi meseleydi.

Gai’shain’lar yumuşak terlikli ayaklar üzerinde, hemen hemen hiç ses çıkarmadan çıktılar. Klan şeflerinin hiçbiri şarabına ya da yiyeceklere dokunmadı.

“Couladin’in benimle görüşmesi umudu var mı?” Rand olmadığını biliyordu; Couladin’in habercilerinin derilerini canlı canlı yüzdüğünü öğrendiğinde, görüşme talebi göndermeyi bırakmıştı. Ama diğerlerinin konuşmaya başlamasını sağlamak için bir yoldu yine de.

Han hıhladı. “Ondan aldığımız tek haber, seni bir daha gördüğünde senin derini yüzeceği. Sana konuşacakmış gibi geliyor mu?”

“Shaidoları ondan koparabilir miyim?”

“Onu takip ediyorlar,” dedi Rhuarc. “O şef falan değil, ama onlar öyle olduğuna inanıyorlar.” Couladin, o cam sütunların arasına hiç girmemişti; iddia ettiği gibi, Rand’ın söylediği her şeyin yalan olduğuna hâlâ inanıyor olabilirdi. “Kendisinin Car’a’carn olduğunu söylüyor ve buna da inanıyorlar. Gelen Shaido Kızları topluluk için geldiler ve o da, onurunu Far Dareis Mai taşıdığı için. Başka kimse gelmez.”

“Onları izlemeleri için izciler gönderiyoruz,” dedi Bruan, “ve Shaidolar ellerinden geldiği zaman onları öldürüyor. Couladin yarım düzine kan davasının başlangıcını hazırlıyor. Ama şimdiye dek bize burada saldıracağına dair işaret vermedi. Bizim Rhuidean’ı kirlettiğimizi iddia ettiğini duydum ve bize burada saldırmak bu kirliliği artırırmış.”

Erim homurdanarak minderinde kıpırdandı. “Kastettiği, her Shaido’yu iki kez öldürecek kadar çok mızrağımızın olduğu.” Ağzına bir parça beyaz peynir attı ve üzerinden hırladı. “Shaidolar hep korkak ve hırsızdı zaten.”

“Onursuz köpekler,” dedi Bael ile Jheran aynı anda, sonra her biri diğerinin kendisini bir şekilde aldattığını düşünürmüş gibi bakışlarını birbirlerine diktiler.

“Onursuz ya da değil,” dedi Bruan sessizce. “Couladin’inkilerin sayısı büyüyor.” Sesi ne kadar sakin olursa olsun, yine de devam etmeden önce kadehinden iri bir yudum aldı. “Neden bahsettiğimi hepiniz biliyorsunuz. Kasvetten sonra kaçanların bazıları mızraklarını atmıyor. Bunun yerine, Shaidolar arasındaki topluluklara katılıyorlar.”

“Şimdiye dek klanından kopan Tomanelle olmadı,” diye havladı Han.

Bruan Rhuarc ve Erim’in üzerinden Tomanelle şefine bakarak açık seçik konuştu: “Her klanda oldu.” Sözlerine yeniden meydan okunmasını beklemeden minderine yerleşti. “Buna klandan kopma denemez. Topluluklara katılıyorlar. Buradaki Çatı’ya gelen Shaido Kızları gibi.”

Birkaç mırıldanma oldu, ama bu sefer kimse itiraz etmedi. Aiel savaşçı topluluklarının kuralları karmaşıktı ve bazı açılardan üyeleri topluluklarına klanlarına olduğu kadar sıkı bağlıydı. Örneğin, aynı topluluğun üyeleri, klanları arasında kan davası olsa bile birbirleriyle savaşmazdı. Bazı erkekler kendi topluluklarından adamların yakın akrabası olan kadınlarla evlenmez, o kadınları kendi kanlarından sayarlardı. Rand, Far Dareis Mai’in, Mızrağın Kızları’nın âdetlerini düşünmek bile istemiyordu.

“Couladin’in niyetinin ne olduğunu bilmem gerek,” dedi onlara. Couladin kulağına arı kaçmış boğa gibiydi; her yöne saldırabilirdi. Duraksadı. “Shaidolar arasındaki topluluklara katılmak üzere insan göndermek onur ihlali olur mu?” Neyi kastettiğini daha fazla söylemesine gerek yoktu. Bütün adamlar, hatta Rhuarc durduğu yerde gerildi, gözleri odanın sıcağını alacak kadar soğuktu.

“Bu şekilde casusluk etmek,” Erim pis bir tadı varmış gibi ‘casus’ sözcüğünü söylerken ağzını çarpıttı, “kendi boyuna karşı casusluk etmek gibidir. Onur sahibi kimse yapmaz bunu.”

Rand, onur duygusu biraz daha az hassas birini bulup bulamayacaklarını sormaktan kaçındı. Aiel mizah anlayışı tuhaf, hatta zalim bir şeydi, ama bazı konularda o kadarı da yoktu.

Konuyu değiştirmek için sordu: “Ejderduvarı’nın diğer yanından haber var mı?” Yanıtı biliyordu; o tür haberler Rhuidean’da toplanmış Aieller arasında hızla yayılıyordu.

“Söylemeye değer bir şey yok,” diye yanıt verdi Rhuarc. “Ağaçkatillerinin çıkardığı sorunlar yüzünden Üç Kat Topraklar’a pek az çerçi geliyor.” Kıraç’a verdikleri isim buydu; günahlarının cezası, cesaretlerini sınayacak bir yer, onları şekillendirecek bir örs. Ağaçkatilleri Cairhienliler demekti. “Tear Taşı üzerinde hâlâ Ejder bayrağı dalgalanıyor. Tearlılar emrettiğin gibi kuzeye, Cairhien’e gittiler ve ağaçkatillerine yiyecek dağıtıyorlar. Bu kadar.”

“Ağaçkatillerinin açlıktan ölmesine izin vermeliydin,” diye mırıldandı Bael ve Jheran ağzını hızla kapattı. Rand onun da aynı şeyi söylemek üzere olduğunu tahmin etti.

“Ağaçkatilleri öldürülmekten ve hayvan gibi Shara’ya satılmaktan başka işe yaramazlar,” dedi Erim sertçe. Aiellerin Kıraç’a davetsiz girenlere yaptıkları şeylerden ikisi buydu; yalnızca âşıklar, çerçiler ve Tenekeciler güvenle geçebilirdi, ama Aieller Tenekecilerden hastalık taşıyorlarmış gibi kaçınırlardı. Shara, Kıraç’ın ötesindeki toprakların ismiydi; Aieller bile oralılar hakkında pek az bilgi sahibiydi.

Rand göz ucuyla iki kadının yüksek, kemerli kapıda beklenti içinde oturduğunu gördü. Biri oraya, eksik kapıların yerini almak üzere iplere dizilmiş kırmızı ve mavi renkli boncuklardan bir perde asmıştı. Kadınlardan biri Moiraine idi. Bir an onları bekletmeyi düşündü; Moiraine’in yüzünde o sinir bozucu, emredici ifade vardı ve onun için toplantıyı bölmesini beklediği açıktı. Yalnız, gerçekten de konuşacak hiçbir şey kalmamıştı. Adamların bakışlarından, sohbet havasında olmadıkları anlaşılabiliyordu. Kasvetten ve Shaidolardan bahsettikten hemen sonra değil.

İçini çekerek ayağa kalktı ve klan şefleri de onu taklit etti. Han dışında hepsi Rand kadar, hatta daha uzundu. Rand’ın büyüdüğü yerde Han orta boylu, hatta daha uzun sayılırdı; Aieller arasında kısa sayılıyordu. “Ne yapılması gerektiğini biliyorsunuz. Klanların kalanını getirin ve Shaidolara göz kulak olun.” Bir an durdu, sonra ekledi: “Sonu iyi olacak. Aieller için, elimden geldiğince iyi.”

“Kehanet bizi kıracağını söylüyor,” dedi Han ekşi ekşi. “İyi bir başlangıç yaptın. Ama seni takip edeceğiz. Gölge yok olana kadar,” diye alıntı yaptı, “su yok olana kadar, Gölge’ye gireceğiz ve dişlerimizi sıkarak, son nefesimizle meydan okuyarak. Son Gün’de Kör Eden’in gözüne tüküreceğiz.” Kör Eden Aiellerin Karanlık Varlık’a verdiği isimdi.

Rand için, gereken karşılığı vermekten başka yapacak şey yoktu. Bir zamanlar bunu bilmiyordu. “Onurum ve Işık adına, hayatım Kör Eden’in yüreğinde bir hançer olacak.”

“Son Gün’e dek,” diye bitirdi Aieller, “Shayol Ghul’ün ta kendisine.” Arp sakin sakin çalıyordu.

Şefler iki kadının yanından geçerek, Moiraine’i saygıyla süzerek odadan çıktılar. İçlerinde korku yoktu. Rand kendisinin de o kadar güvenli olabilmesini diledi. Moiraine onun için çok fazla plan yapmıştı, ona bağladığından haberi olmadığı ipleri çekmek için çok fazla yolu vardı.

Şefler gider gitmez iki kadın içeri girdi. Moiraine her zamanki kadar serinkanlıydı.

O Aes Sedai hatları olmasaydı bile, Rand’ın yaşını tahmin edemeyeceği ufak tefek, güzel bir kadındı. Şakaklarına sardığı nemli, serinletici kumaşı çıkarmıştı. Onun yerine ince, altın bir zincirden sarkan küçük, mavi bir taş siyah saçlarına yerleştirilmişti. Kumaş parçasını çıkarmasa da olurdu; hiçbir şey bu kadının kraliçe gibi görünmesini engelleyemezdi. Genelde sahip olduğu boydan otuz santim uzun görünürdü, gözleri tamamen güven ve hüküm doluydu.

Diğer kadın daha uzun boyluydu, ama yine de Rand’ın omzuna gelmiyordu. Yaşı belirsiz değil gençti. Birlikte büyüdüğü Egwene. Şu anda, iri, kara gözleri dışında, bir Aiel kadını sanılabilirdi ve bunun tek sebebi bronzlaşmış yüzü ve elleri değildi. Kahverengi yünden geniş bir Aiel eteği, algode denen bir bitkinin lifinden dokunmuş beyaz, bol bir bluz giymişti. Algode en ince dokunmuş yünden bile yumuşaktı; Aielleri ticaretine ikna edebilse, iyi iş yapabilirdi. Egwene’in omuzlarına gri bir şal asılmıştı ve geniş bir bant halinde katlanan gri bir eşarp omuzlarının altına dek uzanan siyah saçlarını arkada tutuyordu. Çoğu Aiel kadınının aksine, tek bir bilezik taşıyordu; fildişinden oyulmuş, alevlerden oluşan bir halka ve altın ve fildişi boncuklardan tek bir kolye. Ve bir şey daha. Sol elindeki Büyük Yılan yüzüğü.

Egwene, Aiel Bilgelerin bazılarının yanında eğitim görüyordu... tam olarak ne eğitimi, Rand bilmiyordu, ama düşlerle ilgili bir şey olduğunu tahmin ediyordu; Egwene ve Aiel kadınların ağzı sıkıydı... ama Egwene Beyaz Kule’de de eğitim görmüştü. Kabuledilmişlerden biriydi, Aes Sedai olma yolundaydı. Ve en azından burada ve Tear’da tam Aes Sedai olarak kabul ettirmişti kendini. Bazen Rand bu konuda ona takılıyordu; ama Egwene nüktelerini pek de iyi karşılamıyordu.

“Kısa sürede arabalar Tar Valon’a gitmek üzere yola çıkmaya hazır olacak,” dedi Moiraine. Sesi ezgili ve kristal gibi berraktı.

“Güçlü bir koruma ekibi gönder,” dedi Rand. “Kadere onları senin istediğin yere götürmeyebilir.” Dışarı bakmak ve Kadere hakkında düşünmek için yine pencerelere döndü. “Daha önce elini tutmam ya da izin vermem için bana ihtiyaç duymuyordun.”

Aniden bir şey omuzlarına arkadan çarpmış gibi geldi, kalın, karyadan bir sopa gibi; yalnızca diken diken olan derisinin verdiği hafif his, ki bu sıcakta olası değildi, ona kadınlardan birinin yönlendirdiğini anlatıyordu.

Onlarla yüzleşmek üzere hızla döndü, saidin’e uzandı, içini Tek Güç ile doldurdu. Güç, içinde kabaran yaşamın kendisi gibi geliyordu, sanki artık on kat, yüz kat daha canlıymış gibi; Karanlık Varlık’ın lekesi de içini doldurdu, ağzında kıvranan ölüm ve yozlaşma gibi. Onu alıp götürmekle tehdit eden bir akıntıydı, her saniye savaşması gereken bir seldi. Buna artık neredeyse alışmıştı ve aynı zamanda onu kullanmaya asla alışmayacaktı. Sonsuza dek saidin’in tatlılığına tutunmak istiyordu. Kusmak istiyordu. Ve bir yandan, sel onu kemiklerine dek kavurmaya, kemiklerini küle döndürmeye çalışıyordu.

Sonunda leke onu delirtecekti, eğer önce Güç öldürmezse; ikisi arasında bir yarış vardı. Dünyanın Kırılışı başladığından beri, Lews Therin Telamon, Ejder ve onun Yüz Yoldaşı Karanlık Varlık’ın Shayol Ghul’deki zindanını mühürlediğinden beri yönlendiren tüm adamların kaderi delilik olmuştu, O mühürlerdeki son karşı darbe Gerçek Kaynak’ın eril yarısını kirletmişti ve yönlendirebilen adamlar, yönlendirebilen deli adamlar dünyayı paramparça etmişti.

İçini Güç’le doldurdu... Ve hangi kadının yaptığını bilemedi. İkisi de ona ağızlarında tereyağı erimezmiş gibi bakıyordu, her biri tek kaşını, hemen hemen birbirine eş bir eğlenti ifadesiyle kaldırmıştı. İkisinden biri ya da ikisi birden o anda Kaynak’ın dişil yarısına kucak açmış olabilirdi ve Rand asla bilemezdi.

Omuzlarına inen sopa elbette Moiraine’in tarzı değildi; o terbiye vermek için başka yollar bulurdu, daha incelikli ve sonuçta daha acı verici yollar. Fakat Egwene’in yaptığından emin olsa da, karşılık vermedi. Kanıt. Düşünce Boşluk’un dışında kayıp geçti; onun, boşluğun içinde süzülüyordu, düşünce ve duygular, hatta öfkesi çok uzaklardaydı. Kanıtsız hiçbir şey yapmayacağım. Bu sefer beni kışkırtmalarına izin vermeyeceğim. Bu, birlikte büyüdüğü Egwene değildi; Moiraine onu oraya gönderdiğinden beri Beyaz Kule’nin bir parçası olmuştu. Yine Moiraine. Daima Moiraine. Bazen Moiraine’den kurtulabilmeyi diliyordu. Yalnızca bazen mi?

Ona yoğunlaştı. “Benden ne istiyorsun?” Sesi kendi kulaklarına bile ifadesiz ve soğuk geldi. Güç içinde fırtınalar estiriyordu. Egwene bir kadın için saidar’ı, Kaynak’ın dişil yarısına dokunmanın bir kucak açma olduğunu söylemişti; bir erkek için, daima acımasız bir savaştı. “Ve bir daha arabalardan bahsetme, küçük kardeş. Normalde ne yapmayı düşündüğünü sen yaptıktan çok sonra öğrenebiliyorum.”

Aes Sedai kaşlarını çatarak ona baktı ve buna şaşmamak gerekirdi. Bu şekilde hitap edilmeye alışık olmadığı kesindi, karşısındaki Yenidendoğan Ejder bile olsa. “Küçük kardeş” lafının nereden geldiğine dair Rand’ın en ufak fikri yoktu; son zamanlarda kafasında sözcükler belirivermeye başlamıştı. Belki bir parça delilik. Bazı geceler sabahın erken saatlerine dek, bu konuda endişe ederek uyanık yatıyordu. Boşluk’un içindeyken, başka birinin sorunu gibi geliyordu.

“Yalnız konuşmalıyız.” Moiraine arpçıya soğuk bir bakış fırlattı.

Kendine burada verdiği isimle Jasin Natael penceresiz duvarlardan birinin önünde, minderlerin üzerine yayılmış, dizine dayadığı arpını hafif hafif çalıyordu. Arpın üstteki kolu Rand’ın önkollarındaki yaratıklara benzeyen şekillerle oyulmuş ve yaldızlanmıştı. Ejderler, diyordu Aieller onlara. Natael’in o nesneyi nereden bulduğuna dair Rand’ın yalnızca tahminleri vardı. Siyah saçlı bir adamdı. Orta yaşlarında, Aiel Kıraçları dışında her yerde uzunca sayılacak biri. Pantolonu ve ceketi bir kraliyet sarayına yakışır koyu mavi ipekten dikilmiş, yaka ve kolağızları girift altın iplik işlemelerle süslenmiş, sıcağa rağmen tüm düğmeler iliklenmiş, tüm bağcıklar bağlanmıştı. Güzel giysileri önüne serilmiş âşık pelerini ile zıtlık oluşturuyordu. Tamamen makul bir pelerindi, ama yüzlerce renkten yüzlerce yamayla baştan aşağı kaplanmıştı ve tüm yamalar en ufak esintide çırpınacak şekilde dikilmişti. Pelerin, onun köy köy dolaşarak insanları eğlendiren, jonglörlük ve akrobatlık yapan, şarkı söyleyen, hikâye anlatan biri olduğunu gösteriyordu. Kesinlikle ipek giyecek biri değil. Adam pek kendini beğenmişti. Tamamen müziğine dalmış gibi görünüyordu.

“Natael’in önünde dilediğini söyleyebilirsin,” dedi Rand. “Hem, o Yenidendoğan Ejder’in ozanı.” Meseleyi gizli tutmak yeterince önemliyse ısrar ederdi. Moiraine ve adamı gözünün önünden ayırmak hoşuna gitmese de Rand gönderirdi.

Egwene yüksek sesle burnunu çekerek omuzlarındaki şah düzeltti. “Başın aşırı olgunlaşmış bir kavun gibi şişmiş, Rand al’Thor.” Bunu ifadesizce, son derece açık bir gerçekmiş gibi söylemişti.

Boşluk’un içinde öfke köpürdü. Kızın söylediği şeyler yüzünden değil; daha çocukluklarından beri, delikanlı hak etse de hak etmese de, ona haddini bildirmeye çalışma alışkanlığına sahipti. Ama son zamanlarda Moiraine ile çalışmaya başlamış görünüyordu, Aes Sedai onu dilediği yere ittirebilsin diye dengesini yitirmesini sağlıyordu. Daha genç olduklarında, Rand’ın ne olduğunu öğrenmeden önce, o ve Egwene bir gün evleneceklerini düşünürlerdi. Ve şimdi ona karşı Moiraine’in tarafını tutuyordu.

Rand sert bir ifadeyle, niyetlendiğinden daha sert konuştu. “Bana ne istediğini söyle, Moiraine. Bana burada, şu anda söyle ya da senin için zaman bulmamı bekle. Çok meşgulüm.” Bu tamamen yalandı. Zamanının çoğunu Lan ile kılıç, Rhuarc ile mızrak çalışarak ya da ikisinden el ve ayaklarla savaşmayı öğrenerek geçiriyordu. Ama bugün, burada zorbalık yapılacaksa, o yapacaktı. Natael her şeyi dinleyebilirdi. Hemen hemen her şeyi. Rand onun her an nerede olduğunu bildiği sürece.

Moiraine ve Egwene kaşlarını çattılar, ama en azından gerçek Aes Sedai olanı, Rand’ın bu sefer iteklenemeyeceğini anlamış görünüyordu. Natael’e bir bakış fırlattı ve ağzı gerildi –adam hâlâ müziğine dalmış görünüyordu–, sonra kesesinden kalın, gri ipeğe sarılı bir bohça çıkardı.

Kumaşı açarak içindekini masanın üzerine koydu, bir erkek eli büyüklüğünde bir disk, yarısı ölüm siyahı, yarısı saf beyaz, iki renk iki bitişik gözyaşı damlası oluşturacak şekilde, kıvrımlı bir çizgiyle birleşiyordu. Bu Kırılış’tan önce Aes Sedailerin simgesi idi. Ama disk bundan fazlasıydı. Bunun gibi yalnızca yedi tanesi yapılmıştı. Karanlık Varlık’ın zindanındaki mühürler. Ya da daha doğrusu, her biri o mühürlerin odağıydı. Moiraine, kabzasına gümüş tel sarılmış kemer bıçağını çıkararak dikkatle diskin kenarına sürttü. Ve ince, katı, siyah bir şerit sıyrıldı.

Boşluk’a sarılı olmasına rağmen Rand inledi. Boşluğun kendisi titredi ve bir anlığına Güç onu alt edecekmiş gibi oldu. “Bu bir kopya mı? Sahte mi?”

“Bunu aşağıdaki meydanda buldum,” dedi Moiraine. “Ama gerçek. Yanımda Tear’dan getirdiğimle aynı,” Öğle yemeği için bezelye çorbası istediğini söylüyordu sanki. Diğer yandan Egwene, hava soğumuş gibi şalına sarınmıştı.

Rand kendi içinde korkunun kıpırdandığını, Boşluk’un yüzeyinde aktığını hissetti. Saidin’i salıvermek için çaba harcaması gerekti, ama kendini zorladı. Konsantrasyonunu kaybederse, Güç onu durduğu yerde yok ederdi ve Rand tüm dikkatini eldeki soruna vermek istiyordu. Yine de, lekeye rağmen, bir kayıp duygusu hissetti.

Masada yatan o şerit imkânsızdı. O diskler cuendillar’dan, yürektaşından yapılmıştı ve cuendillar’dan yapılmış hiçbir şey, Güç kullanılsa bile kırılamazdı. Ona karşı kullanılan güç onu daha da sağlam kılardı. Yürektaşının nasıl yapıldığı bilgisi Dünyanın Kırılışı sırasında kaybedilmişti, ama Efsaneler Çağı’nda ondan yapılan her şey hâlâ sağlamdı, en kırılgan görünüşlü vazodan okyanusun dibine, dağların altına gömülmüş nesnelere kadar. Elbette, yedi diskten üçü çoktan kırılmıştı, ama bir bıçaktan daha fazlası gerekmişti bunun için.

Ama bir düşününce, o üçünün nasıl kırıldığını da bilmiyordu. Yaratıcı’nınkinden daha düşük bir güç yürektaşını kıramıyorsa, o zaman açıklaması bu olmalıydı.

“Nasıl?” diye sordu ve sesi Boşluk’a sarındığı zamanki kadar sakin çıkınca şaşırdı.

“Bilmiyorum,” diye yanıt verdi Moiraine, aynı ölçüde sakin görünerek. “Ama sorunu görüyorsun, değil mi? Masadan düşse kırılır. Diğerleri, her neredeyseler, bunun gibiyse, çekiçli dört adam Karanlık Varlık’ın zindanındaki deliği yine açabilir. Bu durumda, bunlardan birinin ne kadar etkili olduğunu kim bilebilir?”

Rand görüyordu. Daha hazır değilim. Hiç hazır olup olmayacağından emin değildi, ama henüz olmadığından emindi. Egwene, kendi açık mezarına bakıyormuş gibi görünüyordu.

Moiraine ipeği yeniden sararak kesesine yerleştirdi. “Belki bunu Tar Valon’a götürmeden önce bir olasılık gelir aklıma. Neden olduğunu bilirsek, belki bu konuda bir şey yapılabilir.”

Rand Karanlık Varlık’ın Shayol Ghul’den uzanması ve sonunda tamamen serbest kalması imgesinden kurtaramıyordu kendini; zihninde dünyayı ateşler ve karanlık kaplıyordu, kavuran, ama ışık vermeyen alevler, havayı sıkıştıran taş kadar katı bir karanlık. Kafasında bu varken, Moiraine’in söylediklerini kavraması biraz zaman aldı. “Tek başına mı gitmeyi düşünüyorsun?” Kadının kayaya yapışan yosun gibi kendisine yapışacağını sanmıştı. İstediğin bu değil mi?

“Sonunda,” diye yanıt verdi Moiraine sessizce. “Sonunda... seni terk etmek zorunda kalacağım. Olacak olan olur.” Rand kadının ürperdiğini gördüğünü sandı, ama o kadar hızlı olup bitti ki, kendi hayal gücünün işi de olabilirdi ve bir sonraki an kadın bir kez daha tamamen kendine hâkim olmuştu. “Hazır olmalısın.” Kuşkularının hatırlatılması hiç hoş gelmedi. “Planlarını konuşmalıyız. Burada daha fazla oturamazsın. Terkedilmişler peşine düşmeyi planlıyor olmasaydı bile, orada, dışarıdalar, etki alanlarını genişletiyorlar. Dünyanın Omurgası’nın öte yanındaki her şeyi onların ellerinde bulursan, Aielleri toplamak hiçbir işine yaramaz.”

Rand gülerek masaya yaslandı. Demek bu da planlarından biriydi. Onun gitmesi için çok hevesli olursa, belki dinlemeye daha gönüllü olur, yol gösterilmesine daha fazla izin verebilirdi. Kadın yalan söyleyemezdi elbette, açık açık söyleyemezdi. Pek övündükleri o Üç Yemin’den biri bunu sağlıyordu; doğru olmayan hiçbir şey söylememek. Rand bu kuralın bir ahır genişliğinde boşluk bıraktığını öğrenmişti. Kadın sonunda onu terk edecekti. Herhalde öldükten sonra.

“Planlarımı konuşmak istiyorsun,” dedi kuru kuru. Ceketinin cebinden kısa saplı bir pipo ve deri bir tütün kesesi çıkararak pipoyu doldurdu ve kısaca saidin’e şöyle bir dokunarak tütünün üzerinde alevin dans etmesini sağladı. “Neden? Onlar benim planlarım.” Dumanı ağır ağır çekerek bekledi ve Egwene’in öfkeli bakışlarını görmezden geldi.

Aes Sedai’nin yüzü değişmedi, ama iri, kara gözleri alev almış gibiydi. “Benim rehberliğimi kabul etmeden gittiğin her yerde neler yaptın?” Sesi de yüzü kadar soğuktu, ama sözleri kırbaç şaklamaları gibi geldi. “Nereye gittiysen arkanda ölüm, yıkım ve savaş bıraktın.”

“Tear’da değil,” dedi Rand, fazla telaşla. Ve kendini savunurcasına. Dengesini bozmasına izin vermemeliydi. Kararlılıkla piposundan aralıklı, ağır nefesler çekti.

“Hayır,” diye kabul etti kadın, “Tear’da değil. Bu sefer arkanda bir ulus vardı, bir halk. Sen bununla ne yaptın? Tear’a adalet getirmen övgüye değerdi. Cairhien’de düzeni sağlamak, açları doyurman alkışlanacak bir başarı idi. Başka zaman olsa sana övgüler yağdırırdım.” Moiraine, Cairhienliydi. “Ama bütün bunlar Tarmon Gai’don’la yüzleşeceğin güne hazırlamıyor seni.” Sabit fikirli bir kadın, söz konusu kendi ülkesi bile olsa, iş başka konulara geldiğinde soğuk. Ama Rand’ın da aynı ölçüde sabit fikirli olması gerekmiyor muydu?

“Ama ne yapmamı isterdin? Terkedilmişleri teker teker avlamamı mı?” Yine kendini piposundan ağır nefesler çekmeye zorladı; bu çaba gerektiriyordu. “Nerede olduklarını bile biliyor musun? Ah, Sammael Illian’da... bunu biliyorsun, ama kalanı? Ya senin istediğin gibi Sammael’in peşine düştüğümde iki üç, dördünü birden bulursam? Ya da dokuzunu birden?”

“Üç ya da dört tanesinin karşısında durabilirdin, hatta belki dokuzunun birden,” dedi Moiraine buz gibi, “Callandor’u Tear’da bırakmasaydın. Gerçek şu: kaçıyorsun. Aslında bir planın yok, seni Son Savaş’a hazırlayacak bir planın yok. Bir mekândan diğerine kaçıyorsun ve bir şekilde her şeyin en iyi şekilde sonuçlanacağını umuyorsun. Umuyorsun, çünkü başka ne yapman gerektiğini bilmiyorsun. Beni dinlesen, en azından...” Rand piposu ile keskin bir jest yaparak onu susturdu ve iki kadının öfkeli bakışlarına aldırmadı bile.

“Bir planım var.” Bilmek istiyorlarsa bilsinler, tek kelimesini değiştirmektense yanmayı tercih ederdi. “İlk önce, savaşlara ve öldürmelere bir son vermeyi düşünüyorum, onları ben başlatsam da başlatmasam da. İnsanların öldürmesi gerekiyorsa, bırak Trolloc öldürsünler, birbirlerini değil. Aiel Savaşı’nda, dört klan Ejderduvarı’nı aştı ve iki seneden uzun süre istedikleri her şeyi yaptılar. Cairhien’i yakıp yağmaladılar, onlara karşı gönderilen her orduyu alt ettiler. İsteseler Tar Valon’u da alırlardı. Sizin Üç Yemininiz yüzünden Kule onları durduramazdı.” Gölgedölleri ya da Karanlıkdostları hariç kimse üzerinde, kendi hayatlarını savunma amacı dışında Güç’ü silah olarak kullanmamak. Yeminlerden biri de buydu ve Aieller Kule’nin kendisini tehdit etmemişti. Öfke Rand’ı ele geçirmişti. Kaçıyor ve umuyordu, öyle mi? “Bunu dört klan yaptı. Yedi klanı Dünyanın Omurgası’nın üzerinden aşırırsam ne olur?” On bir olacaktı; Shaidoları getirme umudu pek azdı. “Uluslar birleşmeyi düşündükleri zaman bile çok geç olacak. Benim barışımı kabul etmek zorunda kalacaklar, olmazsa Can Breat’de gömüleyim.” Arptan uyumsuz bir tınlama çıktı ve Natael başını iki yana sallayarak aletin üzerine eğildi. Bir an sonra yine yatıştırıcı sesler gelmeye başlamıştı.

“Bir kavun bile kafan kadar şişemez,” diye mırıldandı Egwene, kollarını göğsünde kavuşturarak. “Ve bir taş daha inatçı olamaz! Moiraine yalnızca sana yardım etmeye çalışıyor. Neden bunu görmüyorsun?”

Aes Sedai, gerek olmadığı halde ipek eteklerini düzeltti. “Aielleri Ejderduvarı’ndan aşırmak yapabileceğin en kötü şey olabilir.” Sesinde bir tını vardı, ya öfke ya hayal kırıklığı. En azından kadına bir kukla olmadığını anlatabiliyordu. “Şu ana dek Amyrlin Makamı bir hükümdarı olan her ulusun hükümdarına yaklaşıyor, senin Yenidendoğan Ejder olduğuna dair kanıtları önlerine seriyor olmalı. Kehanetleri biliyorlar; ne yapmak üzere doğduğunu biliyorlar. Bir kez senin kim ve ne olduğun konusunda ikna olunca, seni kabullenecekler, çünkü zorunlular. Son Savaş geliyor ve sen onları, tek umudusun, insan ırkının tek umudu.”

Rand kahkaha attı. Acı bir kahkahaydı. Piposunu dişlerinin arasına kıstırarak bağdaş kurup masanın üzerine oturdu ve bakışlarını iki kadına dikti. “Demek sen ve Siuan Sanche hâlâ bilinecek her şeyi bildiğinizi düşünüyorsunuz.” Işık izin verirse, onun hakkındaki her şeyi bilmeye yaklaşmayacaklardı bile, asla öğrenmeyeceklerdi. “İkiniz de aptalsınız.”

“Biraz saygı göster!” diye hırladı Egwene, ama Rand onu dinlemeden devam etti.

“Tearlı Yüksek Lordlar da Kehanetleri biliyor ve Dokunulamayan Kılıç’ı elimde gördüklerinde beni tanıdılar. Yarısı onlara güç, ihtişam ya da ikisini birden getirmemi bekliyor; diğer yarısı sırtıma bir hançer saplamayı ve Yenidendoğan Ejder’in Tear’a geldiğini bile unutmayı tercih ederdi. İşte uluslar Yenidendoğan Ejder’i böyle selamlayacak. Ben ilk önce onları bastırmazsam. Callandor’u neden Tear’da bıraktığımı biliyor musun? Onlara beni hatırlatması için. Onun orada, Taşın Yüreği’nde saplı olduğunu her gün hatırlayacaklar ve onu almak için döneceğimi bilecekler. Onları bana bağlı kılan bu.” Dokunulamayan Kılıç’ı orada bırakmasının bir sebebi buydu. Diğerini düşünmek bile istemiyordu.

“Çok dikkatli ol,” dedi Moiraine bir an sonra. O donuk sükûnetin içinde yalnızca bu kadar. Rand sözlerin içinde çıplak bir uyarı işitti. Bir sefer, kadının aynı ses tonu ile, onun Gölge’nin eline geçtiğini görmektense ölü görmeyi tercih edeceğini söylediğini duymuştu. Zorlu bir kadın.

Moiraine uzun bir an boyunca ona baktı, o kara göletler gibi gözler Rand’ı yutmakla tehdit etti. Sonra mükemmel bir reverans yaptı. “İzninle, Lord Ejder, ben gidip Kadere Efendi’ye yarın nerede çalışacağını söyleyeyim.”

Hareketinde ya da sözlerinde hiç kimse en küçük bir alay izi görüp duyamazdı, ama Rand hissetti. Dengesini bozmasını sağlayacak, suçluluk duygusu, utanç duygusu, kararsızlık ya da elinden gelen her şekilde, onu önerilere açık kılacak herhangi bir şey. Şıkırdayan boncukların arkasında kaybolurken Rand arkasından bakakaldı.

“Öyle kaşlarını çatmana hiç gerek yok, Rand al’Thor.” Egwene’in sesi alçak, gözleri öfke doluydu; onu kullanarak delikanlıyı boğmak istiyormış gibi şalına tutunuyordu. “Lord Ejder demek! Ne olursan ol, kaba, görgüsüz hödüğün tekisin. Yediğinden de fazlasını hak ediyorsun. Biraz görgülü davranmak seni öldürmezdi!”

“Demek sendin,” diye terslendi Rand, ama şaşkınlık içinde onun başını iki yana sallayacakken durduğunu gördü. Demek Moiraine’di. Aes Sedai bu kadar öfke gösteriyorsa, bir şey onu korkunç derecede tüketiyor demekti. Rand, kuşkusuz. Belki de özür dilemeliydi. Herhalde biraz görgülü davranmanın bir zararı olmazdı. Fakat Aes Sedai onu tasmaya takıp dolaştırmak isterken neden kendisinin görgülü davranması gerektiğini anlayamıyordu Rand.

Ama o nazik davranmayı düşünüyorduysa bile, Egwene düşünmüyordu. Parlayan közler koyu kahverengi olsa, tamamen onun gözlerine benzerdi. “Sen yün kafalı bir aptalsın, Rand al’Thor ve Elayne’e senin ona uygun olduğunu asla söylememeliydim. Sen bir gelincik için bile uygun değilsin! Burnunu indir biraz. Mat’in başını soktuğu bir beladan kurtulmak için ter içinde dil döktüğün günleri hatırlıyorum. Nynaeve’in seni, sen uluyana kadar sopaladığı ve sonra günün kalanı boyunca yastıksız oturamadığın zamanları hatırlıyorum. O kadar da eski günler değildi. Elayne’e seni unutmasını söylemeliydim. Neye döndüğüne ilişkin biraz bilgisi olsa...”

Söylev sürerken Rand’ın ağzı açık kaldı. Boncuklu perdeden içeri girdiğinden beri daha öfkeli görmemişti onu. Sonra kafasına dank etti. Düşünmeden kafasını iki yana sallayacak gibi olması ve ona Güç’le vuranın Moiraine olduğunu belli etmesi. Egwene her şeyi gerektiği gibi yapmak için çok çaba harcardı. Bilgelerin yanında eğitim görürken Aiel giysileri giyiyordu; onu tanıyorsa, Aiel âdetlerine uymaya çalışıyor bile olabilirdi. Tam da onun yapacağı şeydi. Ama, yalnızca bir Kabuledilmiş olsa da, her zaman bir Aes Sedai’nin olması gerektiği gibi davranmaya çalışırdı. Aes Sedailer genellikle öfkelerine hâkim olurlardı, saklamak istedikleri şeyi asla belli etmezlerdi.

Ilyena kendine kızdığında acısını asla benden çıkarmazdı. Dilinin keskinliğini bana karşı kullandığında bunun sebebi... Bir anlığına zihni dondu. Hayatı boyunca Ilyena adlı hiçbir kadınla karşılaşmamıştı. Ama isme uyarı bir yüz hatırlayabiliyordu. Belirsizce; güzel bir yüz, krema gibi bir ten, tam da Elayne’in saç renginde, altın rengi saçlar. Bu delilik olmalıydı. Hayali bir kadını hatırlamak. Belki bir gün kendini aslında var olmayan insanlarla sohbet ederken bulurdu.

Egwene’in söylevi endişeli bir bakışla kesildi. “Sen iyi misin, Rand?” Sesindeki öfke, hiç var olmamış gibi kaybolmuştu. “Sorun mu var? Moiraine’i getireyim mi, belki sana...”

“Hayır!” dedi Rand ve çabucak sesini yumuşattı. “O Şifa veremez. Bir Aes Sedai bile deliliğe Şifa veremezdi; onun hastalığı her neyse, hiçbiri Şifa veremezdi. “Elayne iyi mi?”

“İyi.” Söylediklerine rağmen, Egwene’in sesinde duygudaş bir tını vardı. Aslında Rand’ın beklediği tek şey buydu. Elayne Tear’da ayrılırken bildikleri dışında, neyin peşinde olduğu meselesi bir Aes Sedai meselesiydi, kendisini ilgilendirmezdi; Egwene birden fazla kez böyle söylemişti ve Moiraine de onu yankılamıştı. Düşgezebilen üç Bilge, Egwene’in yanlarında eğitim gördüğü kadınlar daha da az bilgi vermişti; Rand’dan hoşnut olmamak için onların da kendi sebepleri vardı.

“Ben de gitsem iyi olacak,” diye devam etti Egwene, şalını kollarına indirerek. “Yorgunsun.” Hafifçe kaşlarını çatarak ekledi: “Rand, Can Breat’e gömülmek ne anlama geliyor?”

Rand Işık aşkına ne demek istediğini soracak oldu. Sonra o deyişi kullandığını hatırladı. “Yalnızca bir zamanlar duyduğum bir şey,” diye yalan söyledi. Ne anlama geldiği ya da nereden çıktığı konusunda en ufak bir fikri yoktu.

“Sen dinlen, Rand,” dedi Egwene, delikanlıdan iki yaş küçük değil, yirmi yaş büyükmüş gibi konuşarak. “Dinleneceğine söz ver. Buna ihtiyacın var.” Rand başını salladı. Egwene, gerçeği ararmış gibi bir an daha yüzüne baktı, sonra kapıya yöneldi.

Rand’ın gümüş kadehi halıdan havalandı ve önüne süzüldü. Egwene omzunun üzerinden bakamadan telaşla havadan kaptı onu.

“Belki sana bunu söylememeliyim,” dedi Egwene. “Elayne sana bir mesaj olarak söylemedi, ama... Seni sevdiğini söyledi. Belki bunu zaten biliyorsun, ama bilmiyorsan da düşünmelisin.” Ve sonra, boncukları arkasından tıkırdatarak gitti.

Rand masadan sıçrayarak kadehi fırlattı, öfke içinde Jasin Natael’e dönerken seramiklerin üzerine şarap saçtı.

3
Solgun Gölgeler

Rand, saidin’i kavrayarak Hava akışları ördü ve Natael’i minderlerin üzerinden kaptı; adam duvara yapışır, boynundan ayak bileklerine dek kıpırtısız kalır, ayakları yerin yarım adım üzerinde, asılırken yaldızlı arp koyu kırmızı seramiklerin üzerine yuvarlandı. “Seni uyarmıştım! Asla bir başkasının yanında yönlendirme. Asla!”

Natael her zamanki tuhaf tarzıyla, Rand’a yan yan bakmaya ya da görülmeden gözetlemeye çalışırmış gibi başını eğdi. “Görse sen olduğunu sanırdı.” Sesinde özür yoktu, çekingenlik yoktu, ama meydan okuma da yoktu; mantıklı bir açıklama sunuyor gibiydi. “Dahası, susamış görünüyordun. Bir saray ozanı efendisinin ihtiyaçları ile ilgilenmeli.” Bu, sarındığı küçük kendini beğenmişliklerden biriydi; Rand Lord Ejderse, o zaman o da bir saray ozanı olmalıydı; basit bir âşık değil.

Adama öfkelendiği kadar kendinden de tiksinen Rand örgüyü çözdü ve adamın yere inmesine izin verdi. Onu hırpalamak on yaşında bir çocukla kavga etmek gibiydi. Adamın saidin’e ulaşmasını kısıtlayan kalkanı göremiyordu –kadın işiydi–, ama orada olduğunu biliyordu. Artık Natael’in yetenekleri bir kadehi yerinden kaldırmak gibi işlerle sınırlıydı. Neyse ki, kalkan kadınların gözlerinden gizlenmişti. Natael buna “içe almak” diyordu; ama açıklayamıyordu. “Ya yüzümü görüp kuşkulansaydı? Kadeh kendi kendine bana doğru uçmuş gibi şaşkın görünüyordum!” Piposunu yine dişlerinin arasına sıkıştırdı ve öfkeli bir duman bulutu salıverdi.

“Yine de kuşkulanmazdı.” Diğer adam yine minderlerin üzerine yerleşerek arpı aldı, şeytani bir tınısı olan bir ezgi tıngırdatmaya başladı. “Nasıl şüphelenebilir ki? Duruma ben bile tamamen inanmıyorum.” Sesinde biraz acılık varsa bile Rand ayırt edemedi.

O da inandığından tamamen emin olamıyordu, ama bunun için çok çaba göstermişti. Önündeki adamın, Jasin Natael’in bir adı daha vardı: Asmodean.

Asmodean tembel tembel arpını çalarken dehşet saçan Terkedilmişlerden biri gibi görünmüyordu. Hatta belli bir ölçüde yakışıklıydı bile; Rand kadınların onu çekici bulacağını tahmin ediyordu. Kötülüğün görünebilecek bir iz bırakmış olmaması tuhaf geliyordu. O Terkedilmişlerden biriydi ve değil onu öldürmeye çalışmak, Rand onun ne olduğunu Moiraine ve başka herkesten saklamaya çalışıyordu. Bir öğretmene ihtiyacı vardı.

Aes Sedailerin yabani dedikleri kadınlar için doğru olan şey erkekler için de geçerliyse, kendi başına Güç kullanmayı öğrenme çabasından canlı kurtulma şansı dörtte birdi. Deliliği saymazsa. Öğretmeninin erkek olması gerekiyordu; Moiraine ve diğerleri sık sık ona bir kuşun bir balığa uçmayı, bir balığın bir kuşa yüzmeyi öğretemeyeceğini söylemişti. Öğretmeninin deneyimli biri olması gerekirdi, öğrenmesi gereken şeyleri zaten bilen biri. Aes Sedailer yönlendirebilen erkekleri buldukları yerde ehlileştirirken –ve her sene daha azı bulunabiliyordu– bu pek az seçenek bırakıyordu. Yönlendirebildiğini yeni keşfetmiş bir adam kendisinden daha fazlasını bilemezdi. Yönlendirebilen sahte bir Ejder –Rand çoktan yakalanıp ehlileştirilmemiş birini bulabilirse– büyük olasılıkla, Yenidendoğan Ejder olduğunu iddia eden bir başkası için kendi düşlerinden vazgeçmezdi. Geriye kalan tek seçenek ve Rand’ın kendine çektiği tek kişi. Terkedilmişlerden biriydi.

Rand, karşısındaki minderlerden birine otururken Asmodean gelişigüzel telleri tıngırdattı. Adamın içten değişmediğini, uzun zaman önce ruhunu Gölge’ye adadığı günkü gibi olduğunu hatırlamak iyi olacaktı. Şimdi yaptıklarını zorunluluk yüzünden yapıyordu; Işık’a dönmemişti. “Hiç geri dönmeyi düşünüyor musun, Natael?” İsim konusunda daima dikkatliydi; bir nefes “Asmodean” duyulursa, Moiraine Rand’ın Gölge’ye geçtiğinden emin olurdu. Moiraine ve belki başkaları da. Ne o, ne de Asmodean bundan canlı kurtulamazdı.

Adamın elleri tellerin üzerinde dondu, yüzü tamamen boştu. “Geri dönmek mi? Demandred, Rahvin, herhangi biri görür görmez öldürür beni. Şanslıysam. Belki Lanfear dışında ve şansımı onunla denemek istemememi anlayabilirsin. Semirhage bir kayaya merhamet diletebilir ve ölümü için teşekkür ettirebilir. Ve Yüce Efendi’ye gelince...”

“Karanlık Varlık,” diye araya girdi Rand keskin bir sesle, piposunun sapının üzerinden. Karanlığın Yüce Efendisi, Karanlıkdostlarının Karanlık Varlık’a verdikleri isimdi. Karanlıkdostlarının ve Terkedilmişlerin.

Asmodean başını kısaca eğdi. “Karanlık Varlık serbest kaldığında...” Yüzü daha önce ifadesizse, şimdi her hattı kasvet doluydu. “Semirhage’i bulup kendimi onun ellerine terk etmeyi... Karanlık Varlık’ın ihanetim için vereceği cezayı beklemeye yeğlerim, demem yeterli olur.”

“O zaman burada olup bana ders vermen iyi bir şey.”

Arptan, kayıp ve gözyaşları anlatan yaslı bir müzik akmaya başladı. “‘Ölüm Marşı,’” dedi Asmodean ezginin üzerinden, “Güçler Savaşı’ndan üç yüz sene önce bestelenen Muhteşem Tutkular Döngüsü’nün son bölümünden. Besteleyen...”

Rand sözünü kesti. “Bana pek iyi öğretemiyorsun.”

“Bu koşullar altında bekleneceği gibi. Artık dilediğin an saidin’i kavrayabiliyorsun ve bir akışı diğerinden ayırabiliyorsun. Kendine kalkan koyabiliyorsun ve Güç sen ne istersen onu yapıyor.” Çalmayı bıraktı ve Rand’a bakmadan kaşlarını çattı. “Sence Lanfear gerçekten sana her şeyi öğretmemi mi istiyordu? Bunu istiyorsa, aramızda bağ kurabilmek için yakında kalmanın bir yolunu bulurdu. Senin hayatta kalmanı istiyor, Lews Therin, ama bu sefer senden güçlü olmaya kararlı.”

“Bana öyle hitap etme!” diye terslendi Rand, ama Asmodean kulak asmadı.

“Bunu birlikte planladıysanız... beni tuzağa düşürmeyi...” Rand, Asmodean Lanfear’ın çevresine ördüğü kalkanı sınarmış gibi, adamda bir kabarma sezdi; yönlendirebilen kadınlar saidar’a kucak açan bir başka kadının çevresinde bir parıltı görür, onun yönlendirmesini açıkça hissedebilirdi, ama Rand Asmodean’da hiçbir şey görmüyor ve pek azını hissedebiliyordu. “Birlikte planladıysanız, o zaman seni birden fazla düzeyde aldatmasına izin vermişsin. Sana çok iyi bir öğretmen olmadığımı söyledim, özellikle de bir bağ olmadan. Birlikte planladınız, değil mi?” Sonra yan yan, ama yine de dikkatle Rand’a baktı. “Ne kadarını hatırlıyorsun? Lews Therin olduğun zamanların, demek istiyorum. Lanfear senin hiçbir şey hatırlamadığını söylüyor, ama o Yü... Karanlık Varlık’a bile yalan söyleyebilir.”

“Bu sefer doğruyu söylemiş.” Rand minderlerden birine oturarak klan şeflerinin dokunmadan bıraktığı kadehlerden birini yanına çağırdı. Saidin’e bu kadar kısa bir an için dokunmak bile heyecan verici bir duyguydu... ve kirli. Ve bırakması zor. Rand Lews Therin hakkında konuşmak istemiyordu; insanların onun Lews Therin olduğunu düşünmesinden bıkmıştı. Piposunun tası onca nefes çekmeden sonra ısınmıştı. Bu yüzden sapından tutarak onunla işaret etti. “Eğer bağ kurmak bana ders vermeni kolaylaştıracaksa, neden yapmıyoruz?”

Asmodean ona, neden taş yemediklerini sormuş gibi baktı, sonra başını iki yana salladı. “Ne kadar az bilgin olduğunu unutup duruyorum. Sen ve ben yapamayız. Bizi bağlayacak bir kadın olmadan olmaz. Moiraine’den isteyebilirsin sanırım ya da Egwene denen kızdan. İçlerinden biri yöntemi çıkartabilir. Kim olduğumu öğrenmelerine aldırmazsan.”

“Bana yalan söyleme, Natael,” diye hırladı Rand. Natael’le tanışmadan çok önce, bir kadın ve bir erkeğin yönlendirmelerinin, kadın ve erkeklerin kendileri kadar farklı olduğunu öğrenmişti, ama adamın söylediklerinin pek azına güvenebiliyordu. “Egwene ve diğerlerinin Aes Sedailerin güçlerini birleştirmesi konusunda konuştuklarını duydum. Onlar yapabiliyorsa, neden sen ve ben yapamayalım?”

“Çünkü yapamayız.” Asmodean’ın sesinde çileden çıkmışlık vardı. “Neden olduğunu bilmek istiyorsan bir filozofa zor. Köpekler neden uçamaz? Belki Desen’in büyük planlarında, erkeklerin daha güçlü olmasına karşılık bir denge unsurudur. Onlar olmadan biz bağ kuramayız, ama onlar bizsiz yapabilir. En azından on üç kadına kadar yapabilirler ve pek de iç rahatlatıcı bir bilgi değil; bundan sonra, çemberi büyütmek için bir erkeğe ihtiyaç duyarlar.”

Rand bu sefer bir yalan yakaladığından emindi. Moiraine Efsaneler Çağı’nda kadınların ve erkeklerin Güç konusunda eşit ölçüde kuvvetli olduklarını söylemişti ve Moiraine yalan söyleyemezdi. Bunu belirtti ve ekledi, “Beş Güç eşittir.”

“Toprak, Ateş, Hava, Su ve Ruh.” Natael her biri için birer nota çaldı. “Eşitler, doğru ve aynı zamanda bir erkeğin biri ile yaptığını bir kadının yapabileceği de doğru. En azından tür içinde. Ama bunun erkeklerin daha güçlü olmasıyla hiç ilgisi yok. Moiraine doğru olduğuna inandığı şeyi söylüyor, ama doğru olup olmadığı başka mesele; o aptal Yeminlerdeki bin zayıflıktan biri.” Gerçekten de kulağa aptalca gelen bir şey çaldı. “Bazı kadınların erkeklerden daha güçlü kolları vardır, ama genel olarak tersi doğrudur. Güç konusunda da aynısı geçerli ve yaklaşık aynı ölçüde.”

Rand yavaşça başını salladı. Mantıklı geliyordu. Elayne ve Egwene, bin seneden fazla zamandır Kule’de eğitim gören en güçlü kadınlardan ikisi sayılıyordu, ama bir kez kendini onlara karşı sınamıştı ve daha sonra Elayne bir mastifin yakaladığı kedi yavrusu gibi hissettiğini itiraf etmişti.

Asmodean’ın sözleri bitmemişti. “İki kadın bağ kurarsa, güçleri ikiye katlanmaz... bağ kurmak her birinin bireysel güçlerini toplamak kadar basit değildir. Ama birlikte güçlüyseler, bir erkeğe denk olabilirler. Ve on üç kişilik bir çember oluşturduklarında, ihtiyatlı olmalısın. Zar zor yönlendirebilen on üç kadın bağ kurduğu zaman çoğu erkeği alt eder. Kule’deki en zayıf on üç kadın seni ya da herhangi bir erkeği alt eder ve nefesleri bile hızlanmaz. Arad Doman’da bir deyiş duydum. ‘Çevrede ne kadar çok kadın varsa, bilge adamın adımları o kadar sessizleşir.’ Bunu hatırlaman fena olmazdı.”

Rand, on üçten çok daha fazla Aes Sedai arasında bulunduğu zamanları hatırlayarak ürperdi. Elbette, çoğu kim olduğunu bilmiyordu, Bilseler... Egwene ile Moiraine bağ kursalar... Egwene’in Kule’ye o kadar yaklaşmış, dostluklarından o kadar uzaklaşmış olduğuna inanmak istemezdi. Ne yaparsa yapsın, tüm yüreği ile yapıyor ve o Aes Sedai oluyor. Elayne de öyle.

Şarabın yarısını dikmesi düşünceyi alıp götürmedi. “Bana Terkedilmişler hakkında başka ne anlatabilirsin?” Yüz kez sorduğundan emin olduğu bir soruydu, ama hep kazıp çıkararak bir parça daha bulunduğunu umuyordu. Moiraine ve Egwene’in bağ kurmasını düşünmekten daha iyiydi, bağ kurmaları ve...

“Bildiğim her şeyi anlattım.” Asmodean derin derin içini çekli, “En iyi halimizle sıkı dostlar sayılmayız. Bir şey sakladığımı mı düşünüyorsun? İstediğin buysa, diğerlerinin nerede olduğunu bilmiyorum. Sammael dışında ve ben söylemeden önce sen onun Illian’ı kendi krallığı yaptığını biliyordun. Graendal bir süreliğine Arad Doman’daydı, ama herhalde artık ayrılmıştır; konforlarını çok sever. Moghedien’in de batıda bir yerde olduğunu, en azından eskiden olduğunu düşünüyorum, ama kendisi bulunmak istemediği sürece kimse örümceği bulamaz. Rahvin evcil hayvan olarak bir kraliçe edindi, ama kadının onun adına hangi ülkeyi yönettiği konusunda senin tahminin de benimki kadar geçerli olur. Ve onların yerlerinin bulunabilmesi için ancak bu kadar yardım edebiliyorum.”

Rand bütün bunları daha önce de dinlemişti; Asmodean’ın Terkedilmişler hakkında söyleyebildiklerini şimdiye dek elli kez dinlemiştir gibi geliyordu. Öyle sık dinlemişti ki, zaman zaman adamın anlattıklarını zaten biliyormuş gibi hissediyordu. Bazılarını asla öğrenmemiş olmayı diliyordu –örneğin Semirhage’in neleri eğlenceli bulduğu gibi– ve bazıları hiç mantıklı gelmiyordu. Demandred Lews Therin Telamon’u kıskandığı için Gölge’ye geçmişti, öyle mi? Rand birini, bu yüzden bir şey yapacak kadar kıskanmayı kavrayamıyordu, üstelik de böyle bir şeyi. Asmodean kendisini baştan çıkaranın ölümsüzlük, sonsuz Çağlar boyunca müzik yapma fikirleri olduğunu iddia etmişti. Mantıksız. Ama bu, genellikle kanı donduran bilgi yığını içinde, Tarmon Gai’don’da hayatta kalmasına yardımcı olacak bilgi kırıntıları da bulunabilirdi. Moiraine’e ne demiş olursa olsun, daha önce olmasa bile Son Savaş sırasında Terkedilmişlerle yüzleşeceğini biliyordu. Kadehi boşaltarak seramiklerin üzerine bıraktı. Şarap gerçekleri akıtıp götüremiyordu.

Boncuk perde şıkırdadı ve Rand omzunun üzerinden bakarken beyaz cüppeli ve sessiz gai’shain’lar içeri girdi. Bazıları daha önce bırakılan yiyecek ve içecekleri toplarken, bir başkası, bir erkek, masaya geniş, gümüş bir tepsi bıraktı. Üzerinde üstü örtülü tabaklar, gümüş bir kupa ve iki iri, yeşil çizgili çömlek sürahi vardı. Birinde şarap, diğerinde su olmalıydı. Bir gai’shain kadın yakılmış, yaldızlı bir lamba getirdi ve tepsinin yanına bıraktı. Pencerelerin dışında gökyüzü gün batımının sarı kırmızılarına bürünmeye başlamıştı; fırın sıcaklığıyla dondurucu soğuk arasındaki kısa sürede, hava rahat verecek kadar serindi.

Gai’shain’lar çıkarken Rand ayağa kalktı, ama hemen hareket etmedi. “Son Savaş geldiğinde ne kadar şansım olacağını düşünüyorsun, Natael?”

Asmodean yastığının arkasındaki kırmızı mavi çizgili yün battaniyeleri çıkarırken duraksadı, başını kaldırdı ve yana eğerek baktı. “Burada karşılaştığımız gün... meydanda... bir şey buldun.”

“Onu unut,” dedi Rand sertçe. İki tane bulmuştu, bir değil. “Zaten yok ettim.” Asmodean’ın omuzlarının biraz çöktüğünü düşündü.

“O zaman... Karanlık Varlık... seni canlı canlı kavuracak. Bana gelince, onun serbest kaldığını anladığım an damarlarımı kesmeyi düşünüyorum. Fırsat bulursam. Çabuk bir ölüm, başka bir yerde bulacaklarımdan daha iyidir.” Battaniyeleri bir kenara fırlattı ve oturup kasvetle boşluğa bakmaya başladı. “Delirmekten iyi olduğu kesin. Artık ben de senin kadar açığım buna. Beni koruyan bağları kırdın.” Sesinde acılık yoktu; yalnızca ümitsizlik vardı.

“Ya seni lekeye karşı korumanın bir başka yolu olsa?” diye sordu Rand. “Bir şekilde leke ortadan kaldırılabilse? O zaman yine de kendini öldürür müydün?”

Asmodean’ın havlarcasına gülmesi kesinlikle ekşiydi. “Gölge alsın beni, gerçekten de lanet Yaratıcı olduğunu düşünmeye başladın herhalde! Öldük biz. İkimiz de. Öldük! Göremeyecek kadar körleştin mi gururla? Yoksa yalnızca fazla mı kalın kafalısın, seni ümitsiz çoban?”

Rand geri çekilmeyi reddetti. “O zaman neden bu işi bitirmiyorsun?” diye sordu gergin bir sesle. Sen ve Lanfear’ın neyin peşinde olduğunuzu göremeyecek kadar kör değildim. Onu kandırıp seni tuzağa düşüremeyecek kadar kalın kafalı değildim. “Umut yoksa, şans yoksa, azıcık bile... o zaman neden hâlâ yaşıyorsun?”

Asmodean yine ona bakmadan burnunun yanını ovaladı. “Bir zamanlar bir uçurumun kıyısında asılı bir adam gördüm,” dedi yavaşça. “Tutunduğu kıyı parmaklarının altında ufalanıyordu ve kavrayabileceği kadar yakında olan tek şey bir tutam çimendi, kökleri yamaca zar zor tutunan birkaç uzun yaprak. Yamaca tırmanmak için sahip olduğu tek şans. O da kavradı.” Ani gülüşünde eğlenti yoktu. “Söküleceklerini bilmeliydi.”

“Onu kurtardın mı?” diye sordu Rand, ama Asmodean yanıt vermedi.

Rand kapıya yöneldiğinde arkasında “Ölüm Marşı”nın sesleri yine başladı.

Boncuk dizileri arkasında bir araya geldi ve geniş, boş koridorda beklemekte olan beş Kız, açık mavi seramiklerin üzerinde çöktükleri yerden rahatça doğruldular. Biri dışında hepsi uzun boylu kadınlardı, ama Aiel standartlarına göre değil. Önderleri olan Adelin bir elden biraz daha uzun olsa, Rand’ın gözlerine doğrudan bakabilecekti. İstisna olan, Enaila adında bir kızıl kafa Egwene’den daha uzun boylu değildi ve bu kadar kısa olduğu için son derece alıngandı. Klan şefleri gibi onların da gözleri mavi, gri ya da yeşildi ve açık kahverengi, sarı ya da kızıl saçları, enselerindeki kuyruk dışında kısa kesilmişti. Kemerlerindeki uzun uçlu bıçaklar dolu sadaklarla dengeleniyordu ve sırtlarında çantaları içinde boynuz yaylar vardı. Her biri üç dört kısa saplı, uzun uçlu mızrak ve yuvarlak, boğa derisinden kalkan taşıyordu. Ocak ve çocuk istemeyen Aiel kadınların kendi savaşçı toplulukları vardı: Far Dareis Mai, Mızrağın Kızları.

Rand hafifçe eğilerek onları selamladı ve bu kadınları güldürdü; bir Aiel geleneği değildi, en azından ona öğretildiği kadarıyla. “Seni görüyorum, Adelin,” dedi. “Joinde nerede? Daha önce yanında olduğunu sanıyordum. Hastalandı mı?”

“Seni görüyorum, Rand al’Thor,” diye yanıt verdi kadın. Açık sarı saçları, güneşle kararmış yüzünü çevrelerken daha da açık görünüyordu. Bir yanağında ince, beyaz bir yara izi vardı. “Bir açıdan öyle. Bütün gün kendi kendine konuştu ve bir saat önce Jhirad Goshienlerinden Garan’ın ayağına gelin çelengi koymaya gitti.” Diğerlerinden bazıları başlarını iki yana salladılar; evlenmek mızraktan vazgeçmek anlamına geliyordu. “Yarın adamın onun gai’shain’ı olarak son günü. Joinde Kara Kaya Shaaradlarından,” diye ekledi anlamlı anlamlı. Gerçekten de anlamlıydı; gai’shain alınan kadın ve erkeklerle evlenmek sık görülüyordu, ama nadiren kan davası güden klanlar arasında, söz konusu kan davası uygulamada olmasa da.

“Bu gittikçe yayılan bir hastalık,” dedi Enaila hararetli hararetli. Sesi normalde saçları kadar alev alevdi. “Rhuidean’a geldiğimizden beri her gün bir iki Kız gelin çelenklerini yapıyor.”

Rand, duygudaşlık olarak kabul edeceklerini umduğu bir tavırla başını salladı. Bu onun suçuydu. Onlara söyleyecek olsa, kaçının yanında kalma riskine gireceğini merak ediyordu. Büyük olasılıkla hepsi; onur onları tutacaktı ve klan şeflerinden daha fazla korkuları yoktu. En azından şimdiye dek yalnızca evlilikler vardı: Kızlar bile evlenmeyi bazılarının yaşadıkları deneyimden daha iyi sayardı. Belki. “Birazdan gitmeye hazır olacağım,” dedi onlara.

“Sabırla bekleyeceğiz,” dedi Adelin. Hiç de sabır gibi görünmüyordu; orada dururken, hepsi aniden hareket etmeye hazır görünüyordu.

Yapmak istediği şeyi yapması gerçekten de bir an sürdü; Ruh ve Ateş akışları örerek odanın çevresinde bir kutu oluşturdu ve örgü kendi kendine de dursun diye bağladı. Herhangi biri girip çıkabilirdi... yönlendirebilen bir adam dışında. Kendisi ya da Asmodean için, o kapıdan geçmek katı alevden bir duvardan geçmek gibi olacaktı. Örgüyü –ve Asmodean’ın bu bloke edilmiş haliyle içinden Güç kullanarak geçemeyeceğini– tesadüfen bulmuştu. Kimse bir âşığın yaptıklarını sorgulamazdı, ama biri sorgulayacak olursa, Rhuidean’dayken Jasin Natael Aiellerden olabildiğince uzak uyumayı tercih ediyor olacaktı. Bu en azından Hadnan Kadere’in sürücüleri ya da korumalarının anlayışla karşılayabileceği bir seçimdi. Ve bu şekilde, Rand adamın gece nerede olduğunu kesin olarak bilebiliyordu. Kızlar ona hiç soru sormazdı.

Sırtını döndü. Kızlar onu takip ederek yayıldılar. Burada bile saldırı beklercesine ihtiyatlıydılar. Asmodean hâlâ ağıt çalıyordu.

Mat Cauthon kollarını iki yana açarak kuru çeşme yalağının geniş kenarlığında yürürken, bir yandan da solmakta olan ışık altında onu izleyenlere şarkı söylüyordu.

“Kupa kuruyana kadar şarap içeceğiz

ve ağlamasınlar diye kızları öpeceğiz

ve zarları atıp gideceğiz

Gölgelerin Jak’ı ile dans etmeye.”

Günün sıcağından sonra hava serin geliyordu ve Mat kısa bir an için altın işlemeli yeşil ipek ceketinin düğmelerini iliklemeyi düşündü, ama Aiellerin oosquai dedikleri içki kafasının içinde dev sinekler varmış gibi vızıldamasına sebep oluyordu ve düşünce uçup gitti. Tozlu havuzun içindeki bir platformda beyaz taştan, altı metre yüksekliğinde ve giysisiz üç kadın heykeli duruyordu. Her birinin birer eli kaldırılmıştı, diğeri omzunun üzerinden su dökmek için kullandığı taştan bir sürahiyi tutuyordu, ama bir heykelin başı ve kalkık eli yoktu. Diğerinin sürahisi paramparça olmuştu.

“Ay koştuğunca dans edeceğiz tüm gece

ve kızları hoplatacağız dizlerimizde

ve sonra siz de at süreceksiniz benimle,

Gölgelerin Jak’ı ile dans etmeye.”

“Ölüm hakkında söylenecek güzel bir şarkı,” diye bağırdı araba sürücülerinden biri. Ağır bir Lugard aksanıyla konuşuyordu. Çeşmenin kenarında Kadere’in adamları sıkı bir topluluk halinde Aiellerden uzak duruyorlardı; hepsi zorlu, sert yüzlü adamlardı, ama her biri sırf yanlış baktı diye herhangi bir Aiel’in gırtlağını keseceğinden emindi. Pek de yanılıyor sayılmazlardı. “Büyükannemin Gölgelerin Jak’ından bahsettiğini duymuştum,” diye devam etti iri kulaklı Lugardlı. “Ölüm hakkında bu şekilde şarkı söylemek doğru değil.”

Mat, sersem sersem söylemekte olduğu şarkıyı düşünerek yüzünü buruşturdu. Aldeshar düşene kadar kimse “Gölgelerin Jak’ı ile Dans” şarkısını duymamıştı; Altın Aslanlar çevrelerini alan, Artur Şahinkanadı’nın ordusuna karşı son, boşuna saldırılarına kalktıklarında yükselen, meydan okuyan şarkıyı hâlâ kafasının içinde duyabiliyordu. En azından Kadim Lisan’da konuşmuyordu. Mat göründüğünün yarısı kadar bile sarhoş değildi, ama çok fazla oosquai kupası devirdiği kesindi. O nesnenin kahverengi su gibi bir görünüşü ve tadı vardı, ama sonra kafanızı katır tekmelemiş gibi oluyordu. Dikkatli olmazsam Moiraine beni Kule’ye paketleyecek. En azından Kıraç’tan ve Rand’dan uzaklaştırır. Bunu adil bir bedel sayıyorsa, belki düşündüğünden daha sarhoştu. “Tenekeci Mutfakta”ya geçti.

“Tenekeci mutfakta, yapacak işi var.

Evin hanımı yukarıda, mavi elbisesini giyiyor.

Merdivenden iniyor dans ederek, düşlerini salıvermiş,

Ah Tenekeci, canım Tenekeci, tamir etsene tenceremi, diyor.”

Mat dans ederek başladığı yere dönerken Kadere’in adamlarından bazıları şarkıya katıldı. Aieller katılmadı; Aiel erkekleri savaş şarkıları ya da ölenler için ağıt dışında hiçbir şey söylemezdi. Kızlar da kendi aralarında söyledikleri dışında şarkı söylemezdi.

Havuzun kenarında oturan iki Aiel içtikleri oosquai’nin etkilerini hiç göstermiyordu, yalnızca gözleri azıcık donuklaşmış görünüyordu. Mat açık renk gözlerin nadir görüldüğü yerlere geri dönmekten memnun olacaktı; büyüdüğü yerlerde, Rand’ınkiler dışında kahverengi ya da siyah gözden başkasını görmemişti.

Geniş sokak taşlarının üzerinde, izleyicilerin açık bıraktığı yerde birkaç tahta parçası yatıyordu... kurt yeniği sandalye kolları ve bacakları. Havuz duvarının kenarında boş, kırmızı bir çömlek duruyordu, yanında hâlâ biraz oosquai bulunan bir çömlek daha vardı ve bir de gümüş bir kupa. Oyun, bir içki içmek, sonra havaya fırlatılan bir hedefi hançerle vurmaktan oluşuyordu. Kadere’in adamlarının hiçbiri onunla zar atmıyordu ve Aiellerden yalnızca birkaç kişi razı oluyordu; Mat bu kadar sık kazanırken bu zaten zordu. Hiçbiri iskambil oynamıyordu. Hançer atmanın, özellikle de içine oosquai katılmışken farklı olacağı düşünülmüştü. Zarlarla kazandığı kadar sık kazanamıyordu, ama altındaki havuzda yarım düzine işlenmiş altın kupa ve iki çanak yatıyordu ve ek olarak yakut, aytaşı, safir taşlı bilezikler ve kolyeler ve bir avuç da madeni para. Düz tepeli şapkası ve siyah saplı tuhaf mızrağı kazandıklarının yanında yatıyordu. Bazıları Aiel yapımıydı. Aieller bir şeyin karşılığını ödemek için paradan çok yağmaladıkları eşyaları kullanıyorlardı.

Şarkıyı kestiğinde havuz duvarındaki Aiellerden biri olan Corman başını kaldırıp ona baktı. Burnunun üzerinde beyaz bir yara izi çapraz uzanıyordu. “Hançerlerde de neredeyse zarlar kadar iyisin, Matrim Cauthon. Artık bırakalım mı? Işık soluyor.”

“Yeterince ışık var.” Mat gözlerini kısıp gökyüzüne baktı; burada, Rhuidean vadisinde her şey solgun gölgelerle kaplıydı, ama gökyüzü hâlâ görmeye yetecek kadar aydınlıktı, en azından fon olarak kullanıldığında. “Bu ışıkta ninem bile atardı. Gözlerim bağlı yaparım.”

Çömelmiş oturan diğer Aiel, Jenric izleyicileri süzdü. “Burada kadın var mı?” Ayı gibi bir adamdı ve kendini müthiş nüktedan sayardı. “Bir adam ancak etkileyecek kadınlar varken böyle konuşur.” Kalabalığın içindeki Kızlar da başka herkes kadar çok güldü, hatta belki daha çok.

“Yapamam mı sanıyorsun?” diye mırıldandı Mat, asıldığı zamandan kalan yara izini saklamak için boynuna taktığı eşarbı yırtarcasına çıkarırken. “Fırlattığın zaman ‘şimdi’ diye bağır yeter, Corman.” Telaşla eşarbı gözlerine bağladı ve kol yeninden bir hançer çıkardı. İşitilen en yüksek ses izleyicilerin nefesleriydi. Sarhoş değil miyim? Kemancının eniğinden daha sarhoşum. Ama yine de, aniden şansını ve zarlar dönmeyi bıraktığında hangi noktaların görüneceğini bildiği zamanlardaki kabarmayı hissetti. Kafası biraz açılır gibi olmuştu. “Fırlat,” diye mırıldandı sakin sakin.

“Şimdi,” diye seslendi Corman ve Mat’in kolu arkaya giderek öne atıldı.

O kıpırtısızılık içinde, tahtaya saplanan çeliğin tank sesi, hedefin taşların üzerine düştüğü zamanki kadar yüksek çıktı.

Mat eşarbı gözlerinden çıkarırken kimse tek kelime etmedi. Açıklıkta elinden daha büyük olmayan bir sandalye kolu vardı ve hançer tam ortasına sıkı sıkı saplanmıştı. Anlaşılan Corman Mat’in şansını azaltmaya çalışmıştı. Eh, hedefin nasıl olması gerektiğini söylememişti, değil mi? Aniden iddiaya girmediğini fark etti.

Sonunda Kadere’in adamlarından biri yarı bağırdı: “Karanlık Varlık’ın kendi şansı, bu!”

“Şans da tüm diğerleri gibi binilecek bir attır,” dedi Mat kendi kendine. Nereden gelirse gelsin. Kendi şansının nereden geldiğini bildiğinden değil; ona yalnızca elinden geldiğince biniyordu.

Alçak sesle konuşmuş olmasına rağmen Jenric ona kaşlarını çattı. “Ne dedin, Matrim Cauthon?”

Mat tekrarlamak için ağzını açtı, sonra sözler aklında belirince yine kapattı. Sene sovya caba’donde ain dovienya. Kadim Lisan. “Hiçbir şey,” diye mırıldandı. “Yalnızca kendi kendime konuşuyordum.” İzleyiciler dağılmaya başlamıştı. “Sanırım ışık gerçekten de devam edilmeyecek kadar soldu.”

Corman, Mat’in hançerini kurtarmak için ayağını tahta parçasına dayayarak hançeri getirdi. “Belki başka zaman, Matrim Cauthon, başka bir gün.” Aiellerin açık açık söylemek istemedikleri zaman “asla” deme tarzlarıydı bu.

Mat hançeri kol yeninin içindeki kınlardan birine kaydırırken başını salladı; art arda yirmi üç kere altı zar atıp altısının da altı geldiği zamanki gibiydi. Onları suçlayamazdı. Şanslı olmak büyütüldüğü kadar yoktu. Kıskançlık içinde, kalabalıktan ayrılan tek bir Aiel’in bile sallanmadığını fark etti.

Elini saçlarından geçirerek bütün ağırlığı ile duvarın üzerine oturdu. Bir zamanlar kekin içindeki kuru üzümler gibi kafasına üşüşen anılar artık kendi anılarına karışmıştı. Zihninin bir köşesinde, yirmi sene önce İki Nehir’de doğduğunu biliyordu, ama Maighande’deki Trollocları geri püskürten saldırıda yan kanadı yönettiğini, Tarmandewin sarayında dans ettiğini ve başka yüz, bin şeyi de açıkça hatırlıyordu. Daha çok savaşları. Düşünmek istemeyeceği kadar çok kez öldüğünü hatırlıyordu. Artık yaşamlar arasında dikiş izleri yoktu; yoğunlaşmadığı sürece kendi anılarını diğerlerinden ayıramıyordu.

Arkasına uzanarak geniş siperlikli şapkayı aldı ve kafasına oturttu, tuhaf mızrağını dizlerine yatırdı. Mızrağın başı, sıradan bir baş değil, üzerine bir çift kuzgun damgalanmış altmış santimlik bir kılıca benziyordu. Lan o kılıcın Gölge Savaşı, Güç Savaşı sırasında Tek Güç’le yapıldığını söylemişti; Muhafız asla bilenmeye ihtiyaç duymayacağını, asla kırılmayacağını söylemişti. Mat, zorunlu olmadığı sürece buna hiç güvenmeyeceğini düşünüyordu. Üç bin sene dayanmış olabilirdi, ama Güç’e pek az güveni vardı. Akıcı bir yazı siyah sapın üzerinde uzanıyordu ve iki yanda kuzgunlarla sona eriyordu. Yazı ahşaptan da kara bir metalle sapa kakılmıştı. Kadim Lisan’daydı, ama artık elbette okuyabiliyordu.

Böylece anlaşmamız yazıldı; böylece anlaşma yapıldı.

Düşünce zamanın okudur; anılar asla solmaz.

İstenen verildi. Bedel ödendi.

Geniş caddenin bir yanında, sekiz yüz metre uzakta, çoğu şehirde geniş denebilecek bir meydan vardı. Aiel tüccarları bu gecelik gitmişti, ama Aiellerin çadırları için kullandığı aynı grimsi kahverengi kumaştan tenteleri hâlâ duruyordu. Kıraç’ın her yerinden Rhuidean’a yüzlerce tüccar, Aiellerin gördüğü en büyük pazar için gelmişti. Ayrıca her gün daha fazlası geliyordu. Şehirde yaşamaya ilk başlayanlar tüccarlar olmuştu.

Mat diğer yana, büyük meydana bakmak istemiyordu. Kadere’in, yarınki yüklemeyi bekleyen arabalarının şekillerini çıkartabiliyordu. Çarpık kızıltaştan kapı çerçevesine benzeyen şey o akşam arabalardan birine yüklenmişti; Moiraine o nesnenin istediği kadar sıkı bağlanmasını sağlamak için büyük özen göstermişti.

Mat kadının kapı çerçevesi hakkında neler bildiğini bilmiyordu –ve soracak da değildi; Moiraine Mat’in hayatta olduğunu unutsa çok daha iyi olurdu, ama pek olası değildi–, ama ne biliyor olursa olsun, Mat kendisinin daha fazlasını bildiğinden emindi. O kapı çerçevesinden geçmişti, tıpkı yanıt arayan bir aptal gibi. Bunun yerine diğer adamların anılarıyla dolu bir kafa edinmişti. Bu, bir de ölüm. Eşarbı boynuna daha sıkı doladı. Ve iki şey daha. Gömleğinin altında taşıdığı gümüş bir madalyon ve dizlerinin üzerindeki silah. Küçük bir kazanç. Parmaklarını hafifçe yazının üzerinde dolaştırdı. Anılar asla solmaz. Şu kapının diğer yanındaki halkın Aiellere yakışır bir mizah anlayışları vardı.

“Bunu her seferinde yapabiliyor musun?”

Yanına oturmuş olan Kız’a bakmak için hızla başını çevirdi. Bir Aiel için bile uzundu, belki Mat’ten daha uzun. Saçları altın gibi parlıyordu ve gözleri berrak sabah gökyüzünün rengindeydi. Mat’ten daha yaşlıydı, belki on yaş daha büyük, ama daha önce bu Mat’i hiç engellememişti. Ama bir de Far Dareis Mai olması vardı.

“Adım Melindhra,” diye devam etti kadın. “Jumai boyundan. Bunu her seferinde yapabiliyor musun?”

Mat kadının hançer fırlatmasından bahsettiğini fark etti. Kadın boyunu söylemiş, ama klanını söylememişti. Aieller bunu asla yapmazdı. Yalnız... Rand’a katılmak üzere gelen Shaido Kızlarından biri olmalıydı. Mat bu topluluklar meselesini anlamıyordu aslında, ama konu Shaidolar olunca, göğsüne mızrak saplamaya çalıştıklarını çok iyi hatırlıyordu. Couladin Rand ile ilişkili hiçbir şeyden hoşlanmıyordu ve Couladin neyden nefret ediyorsa Shaidolar da nefret ediyordu. Diğer yandan, Melindhra buraya, Rhuidean’a gelmişti. Bir Kız. Ama yüzünde küçük bir gülümseme vardı; bakışlarında davetkâr bir ışık yanıyordu.

“Çoğu zaman,” dedi dürüstlükle. Öyle hissetmediği zamanlarda bile iyiydi şansı; hissettiği zaman mükemmeldi. Kadın güldü, delikanlının böbürlendiğini düşünürmüş gibi gülümsemesi genişledi. Kadınlar yalan söylediğinize kanıt aramadan karar veriyormuş gibiydi. Diğer yandan, sizden hoşlanmışlarsa umurlarında bile olmuyordu, hatta en kötü yalanın bile doğru olduğuna karar veriyorlardı.

Hangi klandan gelirlerse gelsinler Kızlar tehlikeli olabilirlerdi... her kadın olabilirdi; Mat bunu kendi deneyimlerinden biliyordu. Ama Melindhra’nın gözleri kesinlikle yalnızca Mat’e bakmıyordu.

Elini kazandıklarının arasına daldırarak altın sarmallardan oluşan, her birinin ortasına mavi bir safir oturtulmuş bir kolye çıkardı. En büyük safir başparmağının eklem yeri kadar iriydi. Bu taşların en küçüğü için terleyeceği zamanlar hatırlıyordu... hem de kendi anılarından.

“Gözlerine yakışacaklar,” dedi, ağır kolyeyi kadının ellerine bırakarak. Herhangi bir süs eşyası taşıyan Kız görmemişti, ama onun deneyimlerine göre her kadın mücevherden hoşlanırdı. Tuhaf bir şekilde, çiçeklerden de aynı ölçüde hoşlanıyorlardı. Mat bunu anlamıyordu, ama zaten kadınları şansından ya da çarpık kapının diğer yanında olanlardan da az anladığını itiraf etmeye hazırdı.

“Güzel iş,” dedi kadın, kolyeyi kaldırıp bakarak. “Teklifini kabul ediyorum.” Kolye kadının kemer kesesinde kayboldu ve kadın eğilip Mat’in şapkasını arkaya itti. “Gözlerin güzel. Siyah, cilalanmış kedi gözü gibi.” Dönüp bacaklarını duvarın üzerine çekti ve kollarını dizlerine sararak oturdu. Sonra Mat’i dikkatle incelemeye başladı. “Mızrak-kardeşlerim bana senden bahsetmişlerdi.”

Mat, şapkasını eski yerine çekti ve siperliğinin altından ihtiyatla kadını izledi. Ona ne anlatmışlardı? Ve hangi “Teklif”? Yalnızca bir kolyeydi bu. Kadının gözlerindeki davet kaybolmuştu; bir fareyi inceleyen kedi gibi bakıyordu şimdi. Mızrağın Kızları’nda sorun buydu işte. Bazen sizinle dans mı etmek istiyorlar, sizi öldürmek mi, yoksa öpmek mi istiyorlar, anlaşılmıyordu.

Cadde boşalıyordu, gölgeler derinleşiyordu, ama Mat Rand’ın piposu dişlerinin arasında, caddeyi çaprazlama geçtiğini gördü. Rhuidean’da yanında bir avuç Far Dareis Mai ile yürüyen tek adam o olabilirdi. Hep etrafındalar, diye düşündü Mat. Dişi kurt sürüsü gibi koruyorlar onu, o ne derse yapmak için atlıyorlar. Bazı erkekler en azından bu kadarına imrenebilirdi. Mat değil. Çoğu zaman değil. Ama Isendre gibi kızlardan bir sürü olsaydı...

“Bana bir dakika izin ver,” dedi Melindhra’ya telaşla. Mızrağını çeşmenin kenarındaki alçak duvara yaslayarak sıçradı ve koşmaya başladı. Kafası hâlâ vızıldıyordu, ama önceki kadar yüksek sesle değildi ve sallanmıyordu. Kazandıkları için endişelenmiyordu. Aiellerin nelere izin verildiği konusunda çok kesin fikirleri vardı; bir baskında yağma yapmak bir şeydi, hırsızlık bambaşka bir şey. Aralarından biri hırsızlık yaparken yakalandıktan sonra Kadere’in adamları ellerini kendi ceplerinden çıkarmamaları gerektiğini öğrenmişlerdi. Bedenini tepeden tırnağa çizik çizik bırakan bir kırbaçlamadan sonra, hırsız Rhuidean’dan kovulmuştu. Almasına izin verilen tek su tulumu Ejderduvarı’na varana kadar yetmezdi, üzerinde giysileri olsa bile. Artık Kadere’in adamları sokakta buldukları bakır paraya bile el sürmezlerdi.

“Rand?” Diğer adam çevresindeki eşlikçileri ile yürümeye devam etti. “Rand?” Rand on adım uzakta değildi, ama durmadı. Kızlardan bazıları arkaya baktılar, ama Rand değil. Mat aniden ürperdiğini hissetti ve bunun ışığın kaybolması ile ilgisi yoktu. Dudaklarını ıslattı ve yine konuştu, bağırdı. “Lews Therin.” Ve Rand döndü. Mat konuşmamış olmayı diledi.

Bir süre alacakaranlıkta birbirlerine bakarak durdular. Mat daha fazla yaklaşmaya çekindi. Kendi kendine Kızlar yüzünden olduğunu söyledi. Ona Kızların Öpücüğü denen oyunu öğretenlerin arasında Adelin de vardı ve Mat o oyunu asla unutmayacaktı ve söz hakkı olduğu sürece oynamayacaktı. Ve Enaila’nın bakışlarının burgu gibi kafatasını deldiğini hissedebiliyordu. Sırf gördüğünüz en güzel minik çiçek olduğunu söylediğiniz için bir kadının ateşe atılan yağ gibi parlayacağını kim düşünürdü ki?

Ama Rand. O ve Rand birlikte büyümüşlerdi. İkisi ve bir de Perrin, Emond Meydanı’nda demirci çırağı olan delikanlı, birlikte avlanmış, balık tutmuş, Kum Tepeleri’den Puslu Dağlar’ın kıyısına kadar gitmiş, yıldızların altında kamp yapmışlardı. Rand onun dostuydu. Ama artık istemeden kafanızı kıracak türden bir arkadaştı. Rand yüzünden Perrin ölmüş olabilirdi.

Diğer adama bir kol boyu kadar yaklaşmaya zorladı kendini. Rand neredeyse bir baş daha uzundu ve çökmekte olan gecenin kasvetinde daha da uzun görünüyordu. Ve daha da soğuk. “Düşünüyordum da, Rand.” Mat sesinin bu kadar boğuk çıkmıyor olmasını diledi. Rand’ın bu sefer ismine yanıt vermesini diledi. “Evden uzun zamandır uzağım.”

“İkimiz de,” dedi Rand yumuşak sesle. “Uzun zamandır.” Aniden kahkaha attı, yüksek değil, ama neredeyse eski Rand gibi. “Babanın ineklerini sağmayı mı özledin?”

Mat biraz sırıtarak kulağını kaşıdı. “Tam olarak o değil.” Bir daha ahır görmese olurdu. “Ama Kadere’in arabaları giderken, ben de onlarla giderim diye düşünüyordum.”

Rand sustu. Bir daha konuştuğunda, o kısa eğlenti tınısı kaybolmuştu. “Ta Tar Valon’a kadar mı?”

Duraksama sırası Mat’e gelmişti. Beni Moiraine’e ele vermez. Verir mi? “Belki,” dedi kayıtsızca. “Bilmiyorum. Moiraine oraya gitmemi ister. Belki İki Nehir’e dönme fırsatı bulurum. Evde her şey yolunda mı, bakarım.” Perrin bayatta mı, bakarım. Kız kardeşlerim, annem ve babam hâlâ yaşıyor mu, bakarım.

“Hepimiz ne yapmak zorundaysak onu yapacağız, Mat. Genellikle, yapmak istediğimizi değil. Yapmak zorunda olduğumuzu.”

Mat’e bahane gibi gelmişti, sanki Rand ondan anlamasını istemiş gibi. Yalnız, kendisi de birkaç kez ne yapmak zorundaysa onu yapmıştı. Perrin’in suçunu ona atamam, yalnızca ona değil. Kimse lanet bir köpek, gibi Rand’ın peşine takılmamı söylemedi bana! Yalnız, bu da doğru değildi. Zorlanmıştı. Ama Rand tarafından değil. “Sen... gitmemi engellemez misin?”

“Nereye gideceğini ben emretmiyorum, Mat,” dedi Rand bitkin bitkin. “Desen’i Çark dokuyor, ben değil ve Çark dilediği gibi dokuyor.” Tam bir Aes Sedai gibi! Rand gitmek üzere yarı dönerken ekledi: “Kadere’e güvenme, Mat. Bazı açılardan, şimdiye dek karşılaştığın en tehlikeli adam olabilir. Ona hiç güvenme, yoksa gırtlağını kesebilir ve buna üzülen yalnızca sen ve ben olabiliriz.” Sonra gitti, çevresinde arazide kayan kurtlar gibi ilerleyen Kızlarla, gittikçe koyulaşan karanlığın içinde, caddede uzaklaştı.

Mat onun arkasından bakakaldı. Tüccara güvenmek mi? Çuvala tıkılmış olsa bile güvenmezdim Kadere’e. Demek Desen’i Rand dokumuyordu, ha? Ama dokumaya yaklaşıyordu! Daha Kehanetlerin kendileri ile bir ilgisi olduğunu öğrenmeden önce, Rand’ın ta’veren olduğunu, ister istemez Desen’e dokunmak yerine Desen’i kendi çevresinde şekillenmeye zorlayan o nadir bireylerden biri olduğunu öğrenmişlerdi. Mat ta’veren olmanın ne demek olduğunu biliyordu; Rand kadar güçlü olmasa da. Kendisi de öyleydi. Bazen Rand, sırf aynı kasabada bulunduğu için insanların hayatlarını etkileyebiliyor, önlerinde uzanan yolu değiştirebiliyordu. Perrin de ta’veren’di... ya da hayattayken öyleydi. Moiraine aynı köyde büyümüş, hepsi ta’veren olmaya yazgılı üç genç adam bulmanın anlamlı olduğunu düşünüyordu. Ne olurlarsa olsunlar, hepsini kendi planlarına uydurmayı düşünüyordu.

Bunun muazzam bir şey olması gerekiyordu. Mat’in bildiği tüm ta’veren’ler Artur Şahinkanadı gibi adamlar ya da Kırılış’tan sonra On Ulus Paktı’nı kurduğu söylenen Mabriam en Shereed gibi kadınlar olmuştu. Ama hikâyelerin hiçbiri bir ta’veren Rand kadar güçlü bir başka ta’veren’e yakın olduğunda ne olacağını söylemiyordu. Anafora yakalanmış yaprak gibiydi.

Melindhra yanında durdu, mızrağını ve ağır, kaba dokunmuş, içindeki şeylerle tıngırdayan bir çuval uzattı. “Kazandıklarını bunun içine koydum.” Gerçekten de Mat’ten uzundu, en az beş santim. Rand’ın arkasından baktı. “Rand al’Thor ile kardeş gibi olduğunuzu duydum.”

“Bir anlamda,” dedi Mat kuru kuru.

“Fark etmez,” dedi kadın önemsemezce ve yumruklarını kalçalarına dayayarak bakışlarına ona dikti. “Bana hatır armağanını vermeden önce ilgimi çekmiştin, Mat Cauthon. Senin için mızraktan vazgeçeceğimden değil elbette, ama günlerdir gözüm üzerindeydi. Yaramazlık yapmaya hazırlanan çocuk gibi bir gülümsemen var. Bu hoşuma gitti. Ve o gözler.” Solan ışık altında gülümsemesi ağır ve genişti. Ve sıcak. “Gözlerini sevdim.”

Mat, çarpılmış olmamasına rağmen şapkasını çekip düzeltti. Göz açıp kapayana kadar, kovalayandan kovalanana dönüşmüştü. Aiel kadınları söz konusu olduğunda böyle olabilirdi. Özellikle de Kızlarda. “Dokuz Ayın Kızı senin için bir şey ifade ediyor mu?” Zaman zaman kadınlara sorduğu bir soruydu. Yanlış cevap, bu gece Rhuidean’ı terk etmesine yol açardı. Kıraç’tan yürüyerek geçmesi gerekse bile.

“Hayır,” dedi kadın. “Ama ay ışığı altında yapmak istediğim bazı şeyler var.” Kolunu delikanlının omuzlarına doladı, şapkayı çıkardı ve kulağına fısıldamaya başladı. Kısa süre sonra Mat’in yüzünde kadınınkinden de geniş bir gülümseme belirmişti.

4
Alacakaranlık

Rand, Far Dareis Mai eşlikçileri ile birlikte Rhuidean’daki Kızların Çatısı’na yaklaştı. Uzun binanın eni kadar geniş, her biri bir adım derinliğinde basamaklar yirmi adım yüksekliğinde kalın sütunlara tırmanıyordu. Alacakaranlıkta siyah görünen sütunlar gündüz parlak mavi görünüyordu ve sarmal yivliydiler. Binanın dışına sırlı seramikten desenli mozaik yapılmıştı, mavi ve beyaz sarmallar göze sonsuz geliyordu ve sütunların hemen üzerindeki dev, renkli camlı pencerede dört buçuk metre boyunda, karmaşık mavi cüppeler içinde, sağ elini kutsamak ya da durulmasını emretmek üzere kaldırmış, siyah saçlı bir kadın betimlenmişti. Kadının yüzü aynı anda hem dingin, hem sertti. Her kim idiyse, o beyaz ten ve siyah gözlerle, Aiel olmadığı kesindi. Belki bir Aes Sedai. Rand piposunu ökçesine vurarak boşalttı ve basamakları tırmanmaya başlamadan önce pipoyu ceketinin cebine tıktı.

Gai’shain’lar dışında erkeklerin Kızların Çatısı’na girmesine izin verilmiyordu; Kıraç’taki hiçbir mezradaki hiçbir erkeğin buna izni yoktu. Bir şef ya da bir Kız’ın kanından biri denerken canını verebilirdi ve aslında hiçbir Aiel bunu denemeyi aklına bile getirmezdi. Tüm topluluklar için aynı şey geçerliydi; yalnızca topluluk üyeleri ve gai’shain’ların girmesine izin verilirdi.

Yüksek, bronz kapılarda nöbet bekleyen iki Kız, Kızların hızlı el konuşması ile birbirlerine bir şeyler söylediler, Rand sütunların arasında ilerlerken ona doğru baktılar sonra küçük sırıtmalar paylaştılar. Rand ne dediklerini bilebilmeyi diledi. Kıraç gibi kuru topraklarda bronz bile, yeterince zaman geçtiğinde kararırdı, ama gai’shain’lar bu kapıları yeni yapılmış gibi görünene dek parlatmıştı. Kapılar sonuna dek açık duruyordu; Rand, peşinde Adelin ve diğerleri ile birlikte aralarından geçerken iki nöbetçi onu durdurmaya kalkmadı.

İçerideki geniş, beyaz seramik kaplı koridorlar ve büyük odalar, parlak yastıklara oturmuş konuşan, silahlarının bakımını yapan, kedi beşiği, taş, Bin Çiçek oynayan Kızlarla doluydu. Bin Çiçek oyunu, üzerine yüz değişik simge oyulmuş düz yaş parçalarını bir düzen içinde yaymayı gerektiren bir oyundu. Elbette, kendi işleri peşinde gai’shain sürüleri kayarcasına gelip gidiyor, temizlik yapıyor, hizmet ediyor, onarıyor, basit sırlı çömlekten yapılmış olanlardan şehirde bulunan yüksek, ayaklı şamdanlara, değişik değişik yağ lambalarını dolduruyorlardı. Çoğu odada yer ve duvarlar, rengârenk halılar ve parlak duvar örtüleri ile kaplıydı. Halı ve örtü adedi kadar değişik desen ve tarz vardı. Duvarlar ve tavanların kendileri Kıraç’ta hiç görülmemiş orman, ırmak, gökyüzü manzaraları betimlenmiş mozaiklerle süslüydü.

Genç ya da yaşlı, tüm Kızlar onu gördüklerinde gülümsediler, bazıları aşina bir tavırla başlarını salladılar, hatta omzunu okşadılar. Diğerleri ona seslendi, nasıl olduğunu, yemek yeyip yemediğini, gai’shain’ların şarap ya da su getirmesini isteyip istemediğini sordular. Rand hepsine gülümseyerek, ama kısaca yanıt verdi, iyiydi, aç ya da susuz değildi. Yürümeye devam etti ve konuşurken bile yavaşlamadı. Yavaşlamak kaçınılmaz olarak durmaya yol açardı; bu gece bunu çekemezdi.

Far Dareis Mai’ler bir şekilde onu evlat edinmişlerdi. Bazıları ona bir oğul, diğerleri erkek kardeş gibi davranıyordu. Yaşın bununla hiç ilişkisi yok gibiydi; saçlarında beyaz olan kadınlar onunla çaya davet ettikleri bir erkek kardeş gibi konuşabiliyordu, ama kendisinden bir yaş büyük olmayan Kızlar sıcağa uygun giysiler giyip giymediğinden emin olmak isteyebiliyordu. Anaç tavırlarını engellemenin yolu yoktu: yapıyorlardı işte ve hepsine birden Güç’le bir şeyler yapmadığı sürece Rand onları nasıl durdurabileceğini bilemiyordu.

Nöbetçiliğini bir başka topluluğa yaptırmayı düşünmüştü... belki Shae’en M’taal, Taş Köpekler ya da Aethan Dor, Kızıl Kalkanlar; şef olmadan önce Rhuarc Kızıl Kalkanlardandı. Ama bunun için ne sebep verebilirdi ki? Kesinlikle gerçeği değil. Rhuarc ve diğerlerine açıklamaya çalıştığını düşünmek bile onu huzursuz ediyordu; Aiel mizah anlayışı düşünülürse, o ekşi Han bile gülmekten kaburgalarını kırardı. Herhangi bir sebep tüm Kızların onurlarını kırardı. En azından, anaç tavırlarını Çatıları dışında nadiren gösteriyorlardı, kendileri dışında kimse görmüyordu. Gai’shain’lar ise burada olan bitenlerden dışarıda bahsetmiyorlardı. “Kızlar,” demişti bir kez, “onurumu taşıyor.” Bunu herkes hatırlıyordu ve Kızlar, her birine birer taht bahşetmiş gibi bundan gurur duyuyordu. Ama bu onuru kendi diledikleri gibi taşıdıkları anlaşılmıştı.

Adelin ve diğer dördü kendi arkadaşlarına katılmak üzere yanından ayrıldılar, ama binanın üst katlarına çıkmak üzere geniş, kıvrımlı, beyaz basamakları tırmanırken Rand yalnız kalmadı. Hemen hemen her adımda aynı sorulara yanıt vermesi gerekti. Hayır, aç değildi. Evet, daha sıcağa alışmadığını biliyordu ve hayır, güneş altında fazla kalmamıştı. Bütün bunlara sabırla katlandı, ama dev pencerenin üzerindeki ikinci kata ulaştığında derin bir nefes aldı. Buradaki geniş koridorlarda, daha yukarı çıkan merdivende Kızlar ve gai’shain’lar yoktu. Çıplak duvarlar ve boş odalar insan yokluğunu vurguluyordu, ama aşağıdaki katı aştıktan sonra bu yalnızlık nimet gibi geliyordu.

Yatak odası binanın ortasında penceresiz bir odaydı, dev gibi olmayan pek az odadan biri, ama tavanı yine de odanın yüksekliğini en uzun boyut kılacak kadar yükseğe ulaşıyordu. Odanın ne için yapılmış olabileceği hakkında fikri yoktu; mevcut tek süs küçük şöminenin çevresindeki mozaik sarmaşıklardı. Bir hizmetkâr odası olduğunu söyleyebilirdi, ama hizmetkâr odalarının kapılan, ne kadar sade olursa olsun, bronz kaplı olmazdı. Kapıyı arkasından hemen hemen tamamen kapattı. Gai’shain’lar metali donuk donuk parlayana dek cilalamışlardı. Mavi seramiklerin üzerine oturmak için birkaç püsküllü minder atılmıştı, uyumak için ise kat kat parlak halıların üzerinde kalın bir döşek vardı. “Yatağın” yanında su dolu basit, mavi sırlı bir sürahi ve koyu yeşil bir kupa duruyordu. Üç kollu, ayaklı şamdanlardan iki tane ve bir köşedeki bir adım yüksekliğinde kitap yığını dışında her şey bu kadardı. Lambalar yakılmıştı. Rand yorgun yorgun içini çekerek, ceketini ve çizmelerini çıkarmadan döşeğe uzandı; uyumak için ne kadar kıpırdanırsa kıpırdansın, çıplak zeminden daha yumuşak gelmiyordu.

Gecenin soğuğu odaya sızmaya başlamıştı bile, ama Rand, ocaktaki tezeği yakmaya kalkışmadı; kokuya tahammül etmektense soğuğu tercih ederdi. Asmodean ona odayı sıcak tutmanın basit bir yolunu göstermeye çalışmıştı; basit, ama adamın kendisinin yapacak gücünün olmadığı bir şey. Denediği ilk seferde Rand gecenin bir yarısı, halıların kenarları yerin sıcaklığı ile için için yanarken nefes almaya çalışarak uyanmıştı. Bir daha denememişti.

Kalmak için burayı seçmişti, çünkü bina sağlamdı ve meydana yakındı, günün en sıcak zamanında bile yüksek tavanları bir serinlik havası veriyor, kalın duvarları geceleri en kötü soğuğu dışarıda tutuyordu. O zaman Kızların Çatısı değildi elbette. Bir sabah uyandığında öyle oluverdiğini görmüştü, ilk iki katın tamamı Kızlarla dolmuştu ve kapılarda nöbet bekliyorlardı. Binayı Rhuidean’daki topluluk Çatıları yapmaya niyetlendiklerini, ama yine de onun burada kalmasını beklediklerini anlamak Rand’ın biraz zamanını almıştı. Aslında, o nereye giderse Çatı’yı da oraya taşımayı düşünüyorlardı. İşte bu yüzden klan şefleri ile başka bir yerde görüşmesi gerekmişti. Yapabildiği en iyi şey, kızları kendi uyuduğu katın altında kalmaya razı etmek olmuştu; bu onları inanılmaz ölçüde eğlendirmişti. Car’a’carn bile bir kral değildir, diye hatırlattı kendi kendine alayla. Kızların sayısı arttıkça, uyuduğu katı iki kez bir yukarıya taşımak zorunda kalmıştı. Boş boş, çatıya taşınması için daha kaç tanesinin gelmesi gerektiğini hesaplamaya çalıştı.

Bu, Moiraine’in nasıl sinirlerine dokunduğunu hatırlamaktan iyiydi. Aieller harekete geçene dek kadının planlarını öğrenmesine izin vermeyi düşünmüyordu. Moiraine onun duygularını kullanmayı çok iyi beceriyordu, onu öylesine öfkelendiriyordu ki, Rand kendisini hep niyetlendiğinden fazlasını anlatırken buluyordu. Eskiden hiç bu kadar öfkelenmezdim. İnsanın öfkesini tutması neden bu kadar zor? Eh, kadının onu durdurmak için yapabileceği hiçbir şey yoktu. Rand olduğunu düşünmüyordu. Kadının yanında dikkatli davranması gerektiğini hatırlamak zorundaydı. Gittikçe artan yetenekleri zaman zaman ona karşı dikkatsiz davranmasına sebep oluyordu, fakat Rand çok daha güçlü olsa da, Asmodean’ın verdiği derslere rağmen kadının yine de ondan fazla bilgisi vardı.

Bir açıdan, Asmodean’ın planlarını öğrenmesine izin vermek duygularını Aes Sedai’ye açmaktan daha az önemliydi. Moiraine için ben hâlâ Kale’nin amaçları için kullanabileceği bir çobanım yalnızca, ama Asmodean için, bir selde tutunabileceği tek dalım. Terkedilmişlerden birine Moiraine’den daha fazla güvenebilmesi tuhaftı. Ona da fazla güvendiğinden değil. Asmodean. Karanlık Varlık’a olan bağları onu saidin üzerindeki lekeden koruyabilmişse, bunu yapmanın bir başka yolu daha olmalıydı. Ya da saidin’i temizlemenin.

Sorun şuydu ki; Efsaneler Çağı’nda, Beyaz Kule’nin hayal bile edemediği şeylerin sıradan olduğu zamanlarda Gölge tarafına geçmeden önce Terkedilmişler en güçlü Aes Sedailer arasındaydı. Asmodean bir yolunu bilmiyorsa, muhtemelen yoktu. Olmak zorunda, bir şey olmak zorunda. Delirip ölene kadar oturup beklemeyeceğim.

Bu apaçık budalalıktı. Kehanet ona Shayol Ghul’de bir randevu ayarlamıştı. Ne zaman, bilmiyordu; ama ondan sonra delirmek konusunda daha fazla endişelenmesine gerek kalmayacaktı. Ürpererek battaniyelerini açmayı düşündü.

Koridordan gelen yumuşak tabanlı çizme sesleri dimdik oturmasına sebep oldu. Onlara söylemiştim! Eğer dediğimi yapamıyorlarsa!.. Kapıyı ittirip açan kadının kolları kalın yün battaniyelerle doluydu ve kesinlikle beklediği biri değildi.

Aviendha kapının hemen içinde durup, serin mavi yeşil gözlerle onu süzdü. Rand ile aynı yaşlarda, oldukça güzel bir kızdı. Kısa süre önce Bilge olmak üzere mızraktan vazgeçene kadar Kızlardan biriydi. Koyu, kızıl saçları hâlâ omuzlarına gelmiyordu ve onları yüzünden uzak tutmak için kullandığı katlanmış eşarba hiç ihtiyaç duymuyordu. Kahverengi şalı konusunda biraz beceriksiz, geniş, gri etekleri konusunda biraz sabırsızdı.

Boynundaki gümüş kolye Rand’ın bir kıskançlık sancısı hissetmesine sebep oldu. Her biri farklı işlenmiş disklerden girift bir zincirdi. Bunu ona kim verdi? Böyle bir kolyeyi kendisi seçmezdi; kız mücevherden hoşlanmıyor gibiydi. Taktığı tek diğer parça ince detaylı güllerden fildişi bir bilezikti. Bunu ona Rand vermişti ve kızın bunun için onu affettiğinden emin değildi. Zaten onu kıskanması aptalcaydı.

“Seni on gündür görmüyorum,” dedi. “Düşlerime girmelerine izin vermediğimi öğrendiklerinde seni koluma bağlayacaklarını sanırdım.” Öğrenmek istediği ilk şeyi duyduğunda Asmodean eğlenmiş, sonra Rand’ın öğrenmek için ne kadar çok çabalaması gerektiğini görünce hayal kırıklığına uğramıştı.

“Almam gereken bir eğitim var, Rand al’Thor.” Yönlendirebilen birkaç Bilge’den biri olacaktı; aldığı eğitimin bir kısmı buydu. “Ben sizin ıslaktopraklı kadınlarınızdan biri değilim, canın çektiği zaman bakabilesin diye çevrende dönemem.” Egwene ve Elayne’i tanımasına rağmen, ıslaktopraklı kadınlar ismini verdiği kadınlar ve genel olarak ıslaktopraklılar konusunda son derece yanlış fikirler taşıyordu. “Yaptığın şey hoşlarına gitmedi.” Amys, Bair ve Melaine’i, ona ders veren ve Rand’ı gözetlemeye çalışan üç Bilge düşgezginini kastediyordu. Aviendha başını hüzünle iki yana salladı. “Düşlerinde yürüdüklerini sana söylememe hiç memnun olmadılar.”

Rand ona bakakaldı. “Onlara söyledin mi? Ama aslında hiçbir şey söylemedin ki... Ben kendim anladım ve senin ağzından bir şey kaçmasaydı bile eninde sonunda kendi başıma öğrenecektim. Aviendha, düşlerde insanlarla konuşabildiklerini kendileri söyledi bana. Bundan yalnızca bir adım ötedeydi.”

“Şerefimi daha fazla lekelememi mi istiyorsun?” Sesi yeterince ifadesizdi, ama gözleri ocaktaki ateşi yakabilirdi. “Sen ya da başka herhangi bir adam için şerefimi lekeleyemem! Sana takip etmen gereken izi verdim ve utancımı inkâr etmeyeceğim. Seni soğuktan donmaya terk etmeliydim.” Battaniyeleri Rand’ın kafasına fırlattı.

Rand bir yandan söyleyecek bir şey bulmaya çalışırken battaniyeleri kaldırıp döşeğin üzerine koydu. Yine ji’e’toh meselesiydi. Kadın bir kirpi kadar diken dikendi. Sözde Rand’a Aiel âdetlerini öğretme görevi verilmişti ona, ama Rand onun gerçek görevini biliyordu; Bilgeler adına onu gözetlemek. Aieller arasında casusluk ne kadar şerefsiz sayılırsa sayılsın, anlaşılan bu Bilgelere kadar uzanmıyordu. Rand’ın bildiğini biliyorlardı, ama bir sebepten bu onları rahatsız etmiyordu ve onlar işlerin olduğu gibi kalmasına razı olduğu sürece, Rand da olacaktı. Her şey bir kenara, Aviendha pek de iyi bir casus değildi; hemen hemen hiçbir şey öğrenmeye çalışmıyordu ve Moiraine gibi öfkelendirerek ya da vicdan azabı hissettirerek bir şeyler öğrenmesine de kendi öfkeli mizacı engel oluyordu. Ayrıca, zaman zaman, dikenlerini çıkarmayı unuttuğunda oldukça hoş bir arkadaş oluyordu. En azından Rand Amys ile diğerlerinin onu izlemek üzere kimi görevlendirdiğini biliyordu; Aviendha olmasa başka biri olacak, Rand ise devamlı kim olduğunu merak edip duracaktı. Dahası, kız onun yanında asla ihtiyatlı davranmıyordu.

Mat, Egwene, hatta Moiraine, ona zaman zaman Yenidendoğan Ejder’i ya da en azından yönlendirebilen bir adamın tehlikelerini gören gözlerle bakıyordu. Klan şefleri ve Bilgeler Şafakla Gelen’i görüyordu, Aielleri kuru dallar gibi kıracağı öngörülen adamı; ondan korkmuyorlarsa bile, bazen ona birlikte yaşamak zorunda oldukları bir engerek gibi davranıyorlardı. Aviendha her ne görüyorsa, bu onu dilediği zaman kırıcı olmaktan alıkoymuyordu, ki bu çoğu zaman demekti.

Tuhaf bir teselli, ama kalanlar ile karşılaştırılınca, yine de teselliydi işte. Rand onu özlemişti. Hatta Rhuidean çevresinde bulunan dikenli bir bitkinin çiçeklerinden toplamış –Güç kullanabileceğini fark edene kadar parmaklarını kan içinde bırakmıştı–, yarım düzine kez kıza göndermişti; gai’shain’lar kullanmak yerine çiçekleri bizzat Kızlar taşımıştı. Aviendha çiçekleri aldığını elbette hiç belli etmemişti.

“Teşekkür ederim,” dedi Rand sonunda, battaniyelere dokunarak. Yeterince güvenli bir konu gibi görünüyordu. “Herhalde burada, geceleri ne kadar battaniyen olsa az gelir.”

“Buraya, seni görmeye geleceğimi öğrenince Enaila getirmemi istedi.” Kızın dudakları eğlentili bir gülümsemenin eşiğinde seğirdi. “Bazı mızrak-kardeşler yeterince ısınmadığından endişeleniyor. Bu gece ateşini yaktığından emin olmam gerekiyor; dün gece yakmamışsın.”

Rand, yanaklarının kızardığını hissetti. Biliyordu. Eh, bilir, değil mi? Lanet Kızlar artık her şeyi ona anlatmıyor olabilir, ama hiçbir şeyi saklamaya da çalışmıyorlar. “Neden beni görmek istedin?”

Rand şaşkınlık içinde kızın kollarını göğsünde kavuşturduğunu ve odayı iki kez boylu boyunca adımladıktan sonra durup öfkeli bakışlarını ona diktiğini gördü. “Bu bir hatır armağanı değil,” dedi suçlarcasına, bileziği ona doğru sallayarak. “Bu kadarını sen de söyledin.” Doğru, ama aksi halde kızın kaburgalarına bir bıçak saplayacağını düşünmüştü Rand. “Yalnızca benim... mızrak-kardeşlerinin ne düşüneceğini tahmin edemeyen ya da aldırmayan bir adamın aptal armağanıydı. Eh, bunun da hiçbir anlamı yok.” Kesesinden bir şey çıkardı ve Rand’ın yanına, döşeğin üzerine fırlattı. “Aramızdaki borcu siliyor.”

Rand kızın fırlattığı şeyi aldı ve elinde evirip çevirdi. Ejder şeklinde bir kemer tokasıydı, iyi çelikten yapılmış, altın kakmalarla süslenmiş girift bir şey. “Teşekkür ederim. Bu çok güzel. Aviendha, silinecek borç yok.”

“Bunu borcumun karşılığı olarak almazsan,” dedi kız kararlılıkla, “o zaman at gitsin. Borcumu ödemek için başka bir şey bulurum. Yalnızca bir süs eşyası.”

“Sıradan bir süs değil. Bunu özel olarak yaptırmış olmalısın.”

“Bir anlamı olduğunu düşünme, Rand al’Thor. Ben... mızraktan vazgeçtiğim zaman, mızraklarım, hançerim,” –eli bilinçsizce eskiden uzun uçlu hançerinin asılı olduğu kemerine gitti– “hatta ok uçlarım elimden alındı ve armağan edilecek basit şeyler yapsın diye demirciye verildi. Çoğunu dostlarıma verdim, ama Bilgeler en çok nefret ettiğim üç erkek ve üç kadının isimlerini vermemi istedi ve her birine kendi ellerimle, silahlarımdan yaptığım birer armağan vermemi söylediler. Bair bunun alçakgönüllülük öğrettiğini söylüyor.” Dimdik sırtı, öfkeli bakışları, her sözcüğü ısırırcasına söylemesi ile, alçakgönüllü dışında her şey söylenebilirdi kıza. “Yani bir anlamı olduğunu düşünmeyeceksin.”

“Bir anlamı yok,” dedi Rand, üzgün üzgün başını sallayarak. Bir anlamı olduğunu düşünmek istediğinden değil aslında, ama kızın onu bir dost olarak görmeye başladığını düşünmek hoş olurdu. Kızı kıskanmak basit aptallıktı. Acaba kim verdi? “Aviendha? Bu kadar çok nefret ettiklerinden biri ben miydim?”

“Evet, Rand al’Thor.” Kızın sesi aniden boğuk çıkmaya başlamıştı. Bir an yüzünü başka yöne çevirdi, titreyerek gözlerini kapattı. “Senden tüm yüreğimle nefret ediyorum. Kesinlikle. Ve hep edeceğim.”

Rand neden diye sormaya zahmet etmedi. Bir kez neden kendisinden hoşlanmadığını sormuştu ve kız neredeyse burnunu kopartacaktı. Ama yanıt vermemişti. Ama bu, kızın zaman zaman unuttuğu bir hoşlanmazlıktan daha fazlasıydı. “Eğer benden gerçekten nefret ediyorsan,” dedi gönülsüzce, “Bilgelerden bana ders vermek için başkasını göndermelerini isterim.”

“Hayır!”

“Ama eğer sen...”

“Hayır!” Kızın reddi bu sefer daha da vahşiydi. Yumruklarını kalçalarına dayadı ve her sözcüğü delikanlının yüreğine saplayacakmış gibi ders vermeye başladı. “Bilgeler bırakmama izin verse bile, benim, bana kardeş gibi yakın olan Elayne’e karşı, sana göz kulak olmak konusunda toh’um var: görev ve zorunluluğum. Sen ona aitsin, Rand al’Thor. Ona. Başka hiçbir kadına değil. Bunu unutma.”

Rand ellerini havaya fırlatmak istedi. En azından bu sefer Elayne’in giysisiz nasıl göründüğünü anlatmıyordu; bazı Aiel geleneklerine alışmak diğerlerinden daha zordu. Rand bazen o ve Elayne’in bu “göz kulak olma” meselesine birlikte mi karar verdiklerini merak ediyordu. Buna inanamıyordu, ama yine de, Aiel olmayan kadınlar da bu kadar tuhaf olabiliyorlardı. Daha da ötesi, Aviendha’nın onu kimden koruması gerektiğini merak ediyordu. Kızlar ve Bilgeler dışında, Aiel kadınlar ona yarı ete bürünmüş Kehanet gibi, yani hiç de ete bürünmemiş gibi, yarı çocukların arasına salıverilmiş kanyılanı gibi bakıyordu. Dilediklerini yaptırmaya çalışma konusunda Bilgeler de Moiraine kadar kötüydü; Kızları düşünmek bile istemiyordu. Bütün bunlar onu öfkeden deliye döndürüyordu.

“Şimdi, beni dinle. Elayne’i birkaç kez öptüm ve sanırım bundan o da benim kadar zevk aldı, ama ben kimseyle sözlü falan değilim. Artık onun benden bu kadarını istediğinden bile emin değilim.” Elayne birkaç saat içinde Rand’a iki mektup yazmıştı; biri ona yüreğinin en sevgili ışığı dedikten sonra delikanlıyı kulaklarına dek kızartan sözlerle devam ediyordu, diğeri bir daha asla görmek istemediği, soğuk yürekli sefilin teki dedikten sonra, delikanlıyı bir yandan boylu boyunca yırtıyor, sonra diğer yandan devam ediyordu. Üstelik bu konuda Aviendha’dan daha başarılıydı. Kadınlar kesinlikle tuhaftı. “Zaten kadınlar hakkında düşünecek zamanım yok. Aklımdaki tek şey Aielleri birleştirmek, hatta elimden gelirse Shaidoları da. Ben...” Görmeyi istediği son kadın mücevher şıngırtıları içinde, üzerinde cam üfleme bir şarap sürahisi ve iki gümüş kupa bulunan gümüş bir tepsiyi taşıyarak, sallana sallana odaya girince inleyerek sustu.

Isendre’nin başına sardığı incecik, kırmızı ipek eşarp solgun, güzel, yürek şeklindeki yüzünü saklayamıyordu. Kadının uzun, siyah saçları ve kara gözleri Aiellerinkine benzemiyordu. Dolgun, somurtkan dudakları baştan çıkartıcı bir şekilde kıvrılmıştı... ta ki Aviendha’yı görene kadar. Sonra gülümseme solarak hastalıklı bir şeye dönüştü. Eşarp dışında, üzerinde altın ve fildişinden yapılmış, bazılarına inciler ya da parlak değerli taşlar kakılmış bir düzineden fazla kolye vardı. Bileklerinden de bilezikler sarkıyordu ve ayak bileklerinde daha da fazlası toplanmıştı. Hepsi bu kadardı; üzerinde başka hiçbir şey yoktu. Rand gözlerini kadının yüzünden ayırmamaya çalıştı, ama yine de yanaklarının kızardığını hissetti.

Aviendha şimşek tükürmek üzere bir fırtına bulutu gibi görünüyordu; Isendre ise canlı canlı haşlanacak bir kadın gibiydi. Rand Kıyamet Çukuru’nda ya da burası dışında herhangi bir yerde olduğunu diliyordu. Yine de ayağa kalktı; kadınların kendisine tepeden bakmasına izin vermektense, kendisi onlara tepeden bakarken daha fazla otoriter olacaktı. “Aviendha,” diye başladı, ama kız onu duymazdan geldi.

“Seni bununla buraya biri mi yolladı?” diye sordu soğuk soğuk.

Isendre ağzını açtı, yalan söylemeye hazırlandığı yüzünden açık açık okunabiliyordu, sonra yutkunarak, “Hayır,” diye fısıldadı.

“Bu konuda uyarılmıştın, sorda.” Sorda bir tür sıçandı, Aiellere göre özellikle sinsi ve hiçbir işe yaramayan bir sıçan; etleri o kadar pis kokuyordu ki, kediler bile öldürdüklerini nadiren yiyordu. “Adelin son seferde dersini aldığını düşünüyordu.”

Isendre irkildi ve bayılacakmış gibi sallandı.

Rand kendini topladı. “Aviendha, birinin gönderip göndermediğinin önemi yok. Biraz susadım ve bana şarap getirecek nezaketi göstermişse, bunun için ona teşekkür edilmeli.” Aviendha iki kupaya soğuk soğuk baktı ve kaşlarını kaldırdı. Rand derin bir nefes aldı. “Sırf bana içecek bir şeyler getirdi diye cezalandırılmamalı.” Tepsiye bakmamaya özen gösteriyordu. “Çatı altındaki Kızların yarısı bana...”

“Kızlardan eşya çaldığı için Kızlar tarafından yakalandı, Rand al’Thor.” Aviendha’nın sesi kadına hitap ederkenkinden de soğuktu. “Zaten Far Dareis Mai işlerine çok fazla karıştın, izin verilmesi gerektiğinden çok daha fazla. Car’a’carn bile adaleti engelleyemez; bu seni ilgilendirmez.”

Rand yüzünü buruşturdu... ve bıraktı gitsin. Kızlar kadına ne yaparsa yapsın, Isendre muhtemelen hak ediyordu. Sırf bunun yüzünden değil. Hadnan Kadere ile Kıraç’a girmişti, ama Kızlar Isendre’yi çaldığı mücevherler yüzünden yakalarken Kadere ağzını açmamıştı. Artık kadının üzerine çaldığı mücevherler dışında hiçbir şey geçirmesine izin vermiyorlardı. Rand, kadının keçi gibi bağlanarak Shara’ya ya da tek bir su tulumu ile, çırılçıplak Ejderduvarı’na gönderilmesine engel olmaktan fazlasını yapamamıştı; Kızların ne yapacağını fark edince kadının merhamet dilenmesini izlerken, işin dışında kalmaya dayanamamıştı. Bir kez bir kadını öldürmüştü; onu öldürmeye niyetlenen bir kadını, ama bu anı hâlâ içini yakıyordu. Hayatı söz konusu olsa bile bir daha asla yapabileceğini sanmıyordu. Kadın Terkedilmişler kanını, hatta daha fazlasını isterken aptalca bir şey, ama öyleydi işte. Ve bir kadını öldüremezken, nasıl bir kadının ölmesine tanık olabilirdi? Bunu hak ediyor olsa bile?

Asıl sorun da buydu işte. Kadın hakkında bildikleri, bu toprakların batısındaki tüm ülkelerde Isendre’yi darağacına ya da celladın baltasına götürürdü. O, Kadere ve muhtemelen tüccarın tüm adamları hakkında bildikleri. Onlar Karanlıkdostuydu. Ve Rand onları teşhir edemezdi. Onlar bile bildiğini bilmiyorlardı.

Aralarından birinin Karanlıkdostu olduğu ortaya çıkarsa... Isendre elinden geldiğince tahammül ediyordu, çünkü bir hizmetkâr olmak ve çıplak bırakılmak bile elleri ve ayakları bağlanıp güneşe bırakılmaktan daha iyiydi, ama Moiraine bir kez onları ele geçirince, hiçbiri sessizliğini korumayacaktı. Aes Sedailer Karanlıkdostlarına karşı başkalarından daha fazla merhamet beslemezdi; Moiraine kısa zamanda dillerinin gevşemesini sağlardı. Ve Asmodean da Kıraç’a tüccar kervanı ile gelmişti, Kadere ve diğerlerinin bildiği kadarıyla bir Karanlıkdostu daha, ama yetke sahibi biri. Kuşkusuz, daha yüksek güce sahip birinin emri ile Yenidendoğan Ejder’in hizmetine girdiğini düşünüyorlardı. Öğretmenini alıkoymak için, Moiraine’in büyük olasılıkla ikisini birden öldürmeye çalışmasını engellemek için, Rand’ın bu sırrı koruması gerekiyordu.

Neyse ki, kimse, Aiellerin tüccar ile adamlarını neden bu kadar yakından izlediğini sorgulamıyordu. Moiraine Aiellerin Kıraç’taki yabancılara karşı olağan kuşkuculukları olduğunu ve Rhuidean’da bulunmaları yüzünden daha da büyüdüğünü düşünüyordu: Aiellerin Kadere ile arabalarını şehre sokmalarına izin vermesi için tüm ikna yeteneğini kullanması gerekmişti. Kuşku vardı; Rhuarc ve diğer şefler, Rand istememiş olsa bile muhtemelen nöbetçi koyardı zaten. Ve Kadere de kaburgalarına bir mızrak yemediği için mutlu görünüyordu.

Bu durumu nasıl çözeceği konusunda Rand’ın en ufak fikri yoktu. Ya da çözüp çözemeyeceği konusunda. İyi kargaşa olmuştu. Âşık hikâyelerinde, yalnızca kötü adamlar böyle kargaşa içinde bulurdu kendilerini.

Rand’ın bir daha söze karışmayacağından emin olunca, Aviendha dikkatini kadına çevirdi. “Şarabı bırakabilirsin.”

Isendre tepsiyi döşeğin yanına bırakmak için zarafetle çömeldi. Yüzü tuhaf bir şekilde buruşmuştu. Aiel kadına belli etmeden ona gülümsemeye çalıştığını anlamak Rand’ın biraz zamanını aldı.

“Ve şimdi bulabildiğin ilk Kız’a başvuracaksın,” diye devam etti Aviendha. “Ve ona bu yaptığını anlatacaksın. Koş, sorda!”

Isendre inleyerek ve ellerini ovuşturarak, mücevher şıngırtıları eşliğinde koştu. O odadan çıkar çıkmaz Aviendha hızla ona döndü. “Sen Elayne’e aitsin! Başka kadınları cezbetmeye çalışmaya hakkın yok, özellikle de bu kadını!”

“Onu mu?” diye inledi Rand. “Sence ben?.. İnan bana, Aviendha, yeryüzünde kalan son kadın olsa, yine de ondan olabildiğince uzağa kaçarım.”

“Öyle diyorsun.” Kız burnunu çekti. “Yedi kez sopa yedi... yedi! Senin yatağına girmeye çalıştığı için. Sen cesaretlendirmesen bu şekilde ısrarcı olamazdı. O Far Dareis Mai adaleti ile karşı karşıya ve bu Car’a’carn’ı bile ilgilendirmez. Geleneklerimiz üzerine bugünkü dersimiz bu olsun. Ve bana kardeş kadar yakın birine ait olduğunu unutma!” Rand’ın araya tek kelime sıkıştırmasına izin vermeden, öyle bir ifadeyle çıktı ki, Aviendha onu yakalarsa Isendre’nin hayatta kalacağını sanmıyordu Rand.

Derin bir nefes vererek tepsi ile şarabı odanın bir köşesine bırakacak kadar doğruldu. Isendre’nin getirdiği hiçbir şeyi içecek değildi.

Yedi kez bana ulaşmaya mı çalıştı? Onu kurtarmak için araya girdiğini öğrenmiş olmalıydı; kadının fikrine göre, puslu bir bakış ve gülümseme üzerine bunu yapıyorsa, daha fazlası için neler yapardı, kim bilir. Rand gittikçe soğuyan hava kadar bu düşünceyle de ürperdi. Yatağına bir akrep almayı tercih ederdi. Kızlar kadını ikna edememişse, belki Rand ona hakkında neler bildiğini söyleyebilirdi; bu, kadının planlarına bir son verirdi.

Lambaları üfleyerek karanlıkta döşeğine süründü. Çizmelerini ve giysilerini çıkarmadı. Üzerine bulabildiği kadar çok battaniye çekti. Ateş yakmadığından, sabaha kadar Aviendha’ya gerçekten minnettar olacağını düşünüyordu. Düşlerine girilmesin diye Ruh kalkanı koymak için artık düşünmesi bile gerekmiyordu, ama bunu yaparken kendi kendine güldü. Yatağına girip, sonra lambaları Güç’le söndürebilirdi. Basit şeyleri Güç’le yapmayı bir türlü akıl edemiyordu.

Bir süre beden ısısıyla battaniyelerin ısınmasını bekledi. Aynı yerin gündüz bu kadar sıcak, gece bu kadar soğuk olmasını aklı almıyordu. Bir elini ceketinin altına sokarak yan tarafındaki yarı iyileşmiş yarayı yokladı. O yara, Moiraine’in tamamen Şifa vermeyi başaramadığı yara sonunda onu öldürecekti. Bundan emindi. Shayol Ghul’ün kayalarındaki kanı. Kehanetler böyle diyordu.

Bu gece değil. Bu gece bunu düşünmeyeceğim. Hâlâ biraz zamanım var. Ama artık mühürler bir bıçakla çizilebiliyorsa, hâlâ aynı ölçüde sağlamlar mı?.. Hayır. Bu gece değil.

Battaniyelerin içi biraz ısınıyordu. Rand rahat bir pozisyon bulmak için döndü, ama bulamadı. Yıkanmalıydım, diye düşündü uykulu uykulu. Muhtemelen şu anda Egwene sıcak çadırdadır. Rand ne zaman sıcak çadır kullanmaya kalksa, bir avuç Kız da onunla geliyordu... ve dışarıda kalmaları konusunda ısrar edince gülmekten yerlere yatıyorlardı. Buharın içinde soyunup giyinmek yeterince kötüydü.

Sonunda uyku geldi. Uykuyla beraber korunaklı düşleri; Bilgelere ya da başka herhangi birine karşı güvenli düşler. Ama kendi düşüncelerine karşı değil. Üç kadın devamlı düşüncelerini istila ediyordu. Onu neredeyse uyandıracak kısa bir kâbustaki Isendre değil. Sırayla Elayne, Min ve Aviendha’yı görüyordu, sırayla ya da hep birlikte. Yalnızca Elayne ona bir erkek gibi bakmıştı, ama üçü de onu kim olduğuyla görüyordu, ne olduğuyla değil. Kâbus dışında, hepsi hoş düşlerdi.

5
Bilgeler Arasında

Egwene, çadırın ortasındaki minik ateşe olabildiğince yakın durmaya çalışmasına rağmen, büyük çaydanlıktan geniş, mavi çizgili çanağa su dökerken yine de ürperiyordu. Çadırın yan duvarlarını indirmişti, ama yerdeki kat kat, rengârenk halıların arasından soğuk sızıyordu ve ateşin tüm ısısı yükselip, çadır tavanının ortasındaki duman deliğinden kaçıyor, geriye yalnızca yanık tezek kokusu bırakıyor gibiydi. Dişleri takırdamak istiyordu.

Suyun buharı solmaya başlamıştı; bir an saidar’a kucak açtı ve daha fazla ısıtmak için Ateş yönlendirdi. Amys ya da Bair muhtemelen soğukta yıkanırdı, ama aslında onlar hep ter banyosu yapıyordu. Onlar kadar zorlu değilsem ne olmuş? Ben Kıraç’ta büyümedim. İçimden gelmiyorsa soğuk suda yıkanırken soğuktan ölmem gerekmiyor. Hadnan Kadere’den aldığı lavantalı sabun ile bir kumaş parçasını köpürtürken vicdan azabı hissetti. Bilgeler, ondan aksini yapmasını hiç istememişti, ama yine de hile yapıyormuş gibi hissediyordu.

Gerçek Kaynak’ı salıverirken pişmanlıkla içini çekti. Soğuktan titremesine rağmen alçak sesle kendi aptallığına güldü. Güç’le dolu olmanın harikalığı, yaşam ve farkındalığın içine dolması, kendi tehlikesi idi. Saidar’dan ne kadar çok çekerseniz o kadar çok çekmek isterdiniz ve kendi kendinizi disiplin altına almazsanız, eninde sonunda idare edebileceğinizden daha fazlasını çekerdiniz ve ya ölür ya kendinizi yaktırdınız. Ve bu gülünecek bir şey değildi.

En büyük kusurlarından biri bu, diye kendi kendine ders verdi. Hep yapabileceğinden daha fazlasını yapmak istiyorsun. Soğuk suyla yıkanman gerekirdi; bu sana disiplin öğretirdi. Ama öğrenecek çok şey vardı ve bazen bir ömür hepsini öğrenmeye yetmeyecekmiş gibi geliyordu. Öğretmenleri hep çok ihtiyatlı olmuştu: hem Bilgeler, hem Kule’deki Aes Sedailer; pek çok açıdan onları çoktan geçmiş olduğunu bilerek kendini tutmak zor oluyordu. Onların bildiklerinden daha fazlasını yapabilirim.

Buz gibi bir esinti bedenine çarptı, ateşin dumanını çadırda savurdu ve bir kadın sesi, “Eğer seni memnun edecekse...” diye başladı.

Egwene, tiz bir sesle ciyaklayarak yerinde sıçradı ve sonunda, “Kapat şunu!” demeyi başardı. Hoplayıp zıplamamak için kollarını kendine sardı. “Ya içeri gir ya dışarı çık, ama kapat şunu!” Onca ısınma çabasından sonra, baştan ayağa diken diken olmuştu şimdi!

Beyaz giysili kadın dizleri üzerinde sürünerek çadıra girdi ve kapının arkasından kapanmasına izin verdi. Gözlerini kaldırmıyordu, ellerini uysallıkla önünde kavuşturmuştu; Egwene bağırmak yerine vursa da aynı şeyi yapardı. “Seni memnun edecekse,” dedi yumuşak bir sesle, “Bilge Amys seni ter çadırına götürmem için yolladı beni.”

Egwene, ateşin üzerinde durabilmeyi dileyerek inledi. Işık Bair’i ve inatçılığını yaksın! Beyaz saçlı, yaşlı Bilge olmasaydı, şimdi hepsi şehrin kıyısındaki çadırlar yerine odalarda olacaklardı. Doğru düzgün şöminesi olan bir odam olabilirdi. Ve bir kapı. Rand’ın diledikleri zaman içeri dalan insanlarla uğraşmak zorunda kalmadığına iddiaya girebilirdi. Yenidendoğan lanet Ejder Rand parmağını şıklatıyor ve Kızlar hizmetkârlar gibi yerlerinde sıçrıyor. İddiaya girerim ona yerde bir döşek yerine gerçek bir yatak bulmuşlardır. Rand’ın her gece sıcak banyo yaptığından emindi. Muhtemelen kızlar odasına kova kova sıcak su taşıyordur. Hatta ona doğru düzgün, bakır bir küvet bulduklarına iddiaya girerim.

Amys, hatta Melaine Egwene’in önerisine razı olmuşlardı, ama Bair ayağını yere vurmuştu ve ikisi gai’shain’lar gibi boyun eğmişti. Rand bu kadar değişim getirirken, Egwene, Bair’in eski âdetlere elinden geldiğince tutunmak istediğini tahmin ediyordu, ama kadının ayak direyecek başka konu bulmuş olmasını diliyordu.

Reddetmeyi düşünmedi bile. Bilgelere, Aes Sedai olduğunu unutacağına söz vermişti –zaten olmadığından kolaydı bu– ve tam olarak denileni yapacaktı. Bu zor kısmıydı; Kule’den, bir kez daha kendi efendisi olmaya alışacak kadar uzak kalmıştı. Ama Amys ona, ne yaptığını bildiği zaman bile düşgezmenin tehlikeli olduğunu açık açık söylemişti, bilmezken daha da tehlikeliydi. Uyanık dünyada onlara itaat edemiyorsa, düşte itaat edeceğine güvenemezlerdi ve bu sorumluluğu almayacaklardı. Bu yüzden Egwene Aviendha ile birlikte verilen işleri yapıyor, cezaları becerebildiğince zarafetle kabul ediyor, Amys, Melaine ya da Bair kurbağa dediğinde sıçrıyordu. Bir anlamda. Hiçbiri hayatları boyunca tek kurbağa görmemişti. Çaylarını sunmamdan başka bir şey isteyeceklerinden değil. Hayır, bu gece Aviendha’nın sırasıydı.

Bir an çorap giymeyi düşündü, ama sonuna eğilip ayakkabılarını ayaklarına geçirdi. Kıraç’a uygun, sağlam ayakkabılardı; Tear’da giydiği ipek terlikleri özlüyordu. “Adın ne?” diye sordu, cana yakın davranmaya çalışarak.

Kadın, “Cowinde,” diye uysal uysal yanıt verdi.

Egwene içini çekti. Gai’shain’lar ile dost olmaya çalışıp duruyordu, ama onlar asla karşılık vermiyordu. Bir türlü alışamadığı şeylerden biri de hizmetkârlardı, ama elbette gai’shain’lar tam olarak hizmetkâr sayılmazdı. “Sen eskiden Kızlardan mıydın?”

Mavi gözlerin hızlı, vahşi bir bakışı tahmininin doğru olduğunu anlattı, ama gözleri aynı hızla yere dikildi. “Ben gai’shain’ım. Öncesi ve sonrası şimdi değildir ve yalnızca şu an vardır.”

“Boyun ve klanın ne?” Normalde, gai’shain’lara bile sormaya gerek kalmazdı.

“Goshien Aiellerinin Shirad boyundan Bilge Melaine’e hizmet ediyorum.”

Egwene iki kalın pelerin arasında seçim yapmaya çalışıyordu. Biri kalın, kahverengi, yün bir pelerindi, diğeri Kadere’den aldığı, mavi ipek, kapitone bir pelerin. Moiraine’in yüküne yer açmak için Kadere arabalarındaki her şeyi iyi bir fiyata satmıştı. Egwene durup kadına bakarak kaşlarını çattı. Bu doğru bir karşılık değildi. Gai’shain’ların da bir tür kasvete kapıldığını duymuştu; bir sene bir günleri sona erdiği zaman, cüppeyi çıkarmayı reddediyorlardı. “Zamanın ne zaman bitiyor?” diye sordu.

Cowinde daha da çöktü, neredeyse dizlerine sarılacaktı. “Ben gai’shain’ım.”

“Ama ne zaman kendi boyuna, kendi mezrana dönebileceksin?”

“Ben gai’shain’ım,” dedi kadın yüzünün önündeki halılara boğuk bir sesle. “Yanıt hoşnut etmiyorsa, beni cezalandır, ama başka yanıt veremem.”

“Aptallaşma,” dedi Egwene keskin bir sesle. “Ve doğrul. Sen kurbağa değilsin.”

Beyazlı kadın hemen itaat etti ve topukları üzerinde oturarak yeni bir emir bekledi. O kısa hararet sanki hiç görülmemişti.

Egwene derin bir nefes aldı. Kadın kasvete bu şekilde uyum sağlamıştı. Aptalca bir yol, ama kendisinin söyleyeceği hiçbir şey değiştiremezdi. Zaten kendisinin de Cowinde ile konuşuyor değil, ter çadırına gidiyor olması gerekiyordu.

O soğuk esintiyi hatırlayarak duraksadı. Buz gibi rüzgâr çadırda, sığ bir çanakta duran iki iri, beyaz çiçeğin kıvrılarak kısmen kapanmasına sebep olmuştu. Segade denen, şişman, yapraksız, derimsi, dikenli bir bitkiden geliyordu çiçekler. O sabah elindeki çiçeklere bakmakta olan Aviendha’ya rastlamıştı; Aiel kadın onu görünce irkilmiş, sonra onun için topladığını söyleyerek eline tutuşturmuştu. Egwene Aviendha’nın içinde, çiçeklerden hoşlandığını itiraf etmeyecek kadar Kızlık kaldığını düşünüyordu. Aslında, şimdi düşününce, zaman zaman saçlarına ya da ceketlerine çiçek takmış Kızlar gördüğü olmuştu.

Yalnızca ertelemeye çalışıyorsun, Egwene al’Vere. Hemen aptal bir yün kafa olmayı bırak! Sen de Cowinde kadar aptallık ediyorsun. “Yolu göster,” dedi ve kadın çadırın önünü açar, kemik ürperten gece havası içeri dolarken tam zamanında yün pelerine sarındı.

Yıldızlar yukarıda, karanlıkta soğuk beneklerdi ve ayın dörtte üçü aydınlanmıştı. Bilgelerin kampı iki düzine alçak tümsekten oluşan bir yığındı ve Rhuidean’ın çatlak kil ve taşlardan oluşan sert yollarının bitiminin yüz adım ötesinde başlıyordu. Ayın gölgeleri şehri tuhaf kayalıklara ve yamaçlara dönüştürüyordu. Bütün çadırların kapıları indirilmişti ve havaya ateş ve yemek kokuları karışmıştı.

Diğer Bilgeler hemen hemen her gün yapılan toplantıları için buraya geliyor, ama geceleri kendi boylarıyla geçiriyorlardı. Artık onların arasından da pek çok kişi Rhuidean’da uyuyordu. Ama Bair değil. Bair şehre ancak bu kadar yaklaşmaya gönüllü olmuştu; Rand orada olmasa, kuşkusuz kampı dağlarda kurmakta ısrar ederdi.

Egwene, iki eliyle pelerine sıkı sıkı sarındı ve becerebildiğince hızlı yürüdü. Pelerinin altından buz gibi hava sızıyor, çıplak bacaklarını her açtığında pelerinin içine doluyordu. Cowinde ileride kalabilmek için beyaz cüppesinin eteklerini dizlerine kadar çekmek zorunda kalmıştı. Egwene’in gai’shain’ın rehberliğine ihtiyacı yoktu, ama kadın onu götürmek için gönderildiğine göre, buna izin verilmezse utanç duyar, hatta alınabilirdi. Takırdamasın diye dişlerini sıkan Egwene, kadının koşmasını diliyordu.

Ter çadırı tüm diğerlerine benziyordu, alçak ve genişti, tüm kapakları indirilmişti. Tek farkı duman deliğinin de kapatılmış olmasıydı. Yakında, bir ateş sönerek adam kafası boyunda birkaç taşın üzerine yayılmış közlere dönüşmüştü. Çadır girişinin yanındaki küçük yığının ne olduğunu gösterecek kadar ışık yoktu, ama Egwene bunun düzgünce katlanmış kadın giysilerinden oluştuğunu biliyordu.

Soğuk, derin bir nefes alarak çabucak ayakkabılarını çıkardı, pelerinini bırakıp çadıra daldı. Kapak arkasından kapanmadan önce bir anlığına ürpererek üşüdü, sonra buharlı bir sıcaklığa sarındı, daha o kesik kesik nefes alır, titrerken bir anda her yeri terle kaplandı.

Ona düşgezmeyi öğreten üç Bilge ter içinde, kayıtsızca oturuyorlardı. Bellerine gelen saçları ıslak ıslak sarkıyordu. Bair Melaine’le konuşuyordu. Melaine’in yeşil gözlü, kızıl altın saçlı güzelliği yaşlı kadının köselemsi yüzü ve uzun, beyaz bukleleriyle keskin bir zıtlık oluşturuyordu. Amys de beyaz saçlıydı –ya da beyaz görünecek kadar açık sarı–, ama yaşlı görünmüyordu. O ve Melaine yönlendirebiliyorlardı –yönlendirebilen çok Aiel yoktu– ve Aes Sedailerin yaşı belirsizliğine sahipti. Diğerlerinin yanında ufak tefek ve ince görünen Moiraine de giysilerinin üzerinde olmadığının farkında değilmişçesine oturuyor ve hiç rahatsız görünmüyordu, ama çıplak bedeni üzerinde ter damlacıkları akıyor, siyah saçlarını kafasına yapıştırıyordu. Bilgeler staera adı verilen ince, kıvrımlı bronz parçalarıyla üstlerindeki teri ve günlük kiri sıyırıyorlardı.

Aviendha, çadırın ortasındaki sıcak, isli kayaların üzerindeki iri, siyah kazanın yanında terli terli oturmuş, maşa kullanarak daha küçük bir kazandaki son taşı büyük kazana aktarıyordu. Bu iş bitince bir sukabağından taşların üzerine su serperek buharı artırdı. Buharın fazla azalmasına izin verirse, en hafifinden keskin bir paylama işitirdi. Bilgelerin bir sonraki ter çadırı buluşmasında, taşlarla ilgilenme görevi Egwene’in olacaktı.

Egwene, Bair’in yanına ihtiyatla bağdaş kurdu –kat kat halı yerine yalnızca nahoş bir şekilde sıcak, düğüm düğüm ve nemli kayalık zemin vardı– ve şok içinde Aviendha’nın yakın zamanda sopalanmış olduğunu fark etti. Aiel kadın dikkatle Egwene’in yanındaki yerini aldığında, bunu taş gibi bir yüzle yaptı, ama taş gibi yüzü irkildiğini saklayamadı.

Bu Egwene’in beklemediği bir şeydi. Bilgeler sıkı bir disiplin uygularlardı –Kule’dekinden de sıkı, ki o da epey sertti–, ama Aviendha yönlendirmeyi öğrenmek için katı bir kararlılıkla çalışıyordu. O düşgezemiyordu, ama Bilgelerin tüm sanatlarını öğrenmek için, Kızların silah kullanmayı öğrenmek için gösterdiği kadar büyük çaba gösteriyordu. Elbette, Rand’a Bilgelerin düşlerini izlediğini söylediğini itiraf ettikten sonra, ona üç gece boyunca omuz derinliğinde çukurlar kazdırıp, sonra tekrar doldurtmuşlardı, ama o, Aviendha’nın yanlış adım attığı birkaç seferden biriydi yalnızca. Amys ve diğer ikisi onu Egwene’e bir uysal itaatkârlık ve uygun metanet örneği olarak gösteriyorlardı. Öyle ki, Aviendha dostu olmasına rağmen Egwene çığlık atmak istiyordu.

“Gelmen uzun sürdü,” dedi Bair aksi aksi, daha Egwene oturacak rahat bir yer ararken. Kadının sesi ince ve tizdi, ama demir gibi bir incelik. Staera ile kollarını sıyırmaya devam etti.

“Özür dilerim,” dedi Egwene. İşte bu, yeterince uysal sayılmalıydı.

Bair burnunu çekti. “Ejderduvarı’nın ötesinde Aes Sedai olabilirsin, ama burada daha öğrencisin ve öğrenciler oyalanmaz. Aviendha’ya gelmesi için haber yolladığım zaman ya da onu bir şey için yolladığım zaman, istediğim şey bir iğne bile olsa, koşarak gider. Ona benzemeye çalışmaktan çok daha kötüsünü yapabilirdin.”

Egwene kızararak sesinin alçakgönüllü çıkması için çaba gösterdi. “Denerim, Bair.” İlk kez bir Bilge bu karşılaştırmayı başkalarının önünde yapıyordu. Egwene gizlice Aviendha’ya baktı ve onun düşünceli göründüğünü görünce şaşırdı. Bazen “kardeş kadar yakın” kızın, her zaman böylesine iyi bir örnek olmamasını diliyordu.

“Kız öğrenecek Bair ya da öğrenmeyecek,” dedi Melaine sinirle. “Hâlâ ihtiyacı varsa, ona çabukluk dersini daha sonra ver.” Aviendha’dan ancak on on iki yaş büyüktü ve genellikle eteklerinin altına diken kaçmış gibi konuşurdu. Belki de keskin bir kayanın üzerine oturmuştu. Öyle olsa bile yerinden kıpırdamazdı; kayanın gitmesini beklerdi. “Sana tekrar söylüyorum, Moiraine Sedai, Aieller Şafakla Gelen’i izliyor. Beyaz Kule’yi değil.”

Anlaşılan Egwene’in konuyu kaldığı yerden izlemesi gerekiyordu.

“Belki,” dedi Amys sakin bir sesle, “Aieller yine Aes Sedailere hizmet eder, ama o zaman henüz gelmedi, Moiraine Sedai.” Aes Sedai’yi sakin sakin süzerken sıyırma işine ara vermedi.

Moiraine artık bazı Bilgelerin yönlendirebildiğini öğrendiğine göre, o gün gelecekti, Egwene biliyordu. Aes Sedailer öğretilebilecek kızları bulmak için Kıraç’a geleceklerdi ve o yeteneğe sahip tüm Bilgeleri de Kule’ye götürmeye çalışacaklardı. Egwene bir zamanlar, kendileri ne isterlerse istesinler, Bilgelerin yıldırılmasından, hüküm altına alınmasından ve götürülmesinden korkuyordu; Aes Sedailer yönlendirebilen kadınların Kule’den kaçmalarına fazla tahammül etmezdi. Bilgelerin kendisi endişeleniyor görünse de, o artık endişelenmiyordu. Amys ve Melaine irade savaşında Aes Sedailerle yarışabilirdi ve bunu Moiraine’e her gün gösteriyorlardı. Bair Siuan Sanche’yi halkalardan atlatabilirdi muhtemelen ve Bair yönlendiremiyordu bile.

Aynı sebepten, en inatçı Bilge Bair değildi. O şeref daha yaşlı, bir başka kadına aitti, Chareen Aiellerinin Jarra boyundan Sorilea. Shende Mezrası’nın Bilgesi çoğu çömezden daha az yönlendirebiliyordu, ama herhangi bir Bilge’yi bir gai’shain gibi işe koşabilirdi. Ve onlar da yapardı. Hayır, Bilgelere zorbalık edilmesinden endişelenmesi gerekmiyordu.

“Topraklarını korumak istemen anlaşılabilir,” diye araya girdi Bair, “ama Rand al’Thor’un bizi cezalandırmak üzere götürmeyeceği açık. Şafakla Gelen ve Aiellere boyun eğenler zarar görmeyecek.” Demek buydu. Elbette.

“Beni ilgilendiren yalnızca canların ve ülkelerin korunması değil.” Moiraine kraliçelere yaraşır bir hareketle, tek parmakla alnındaki teri sildi, ama sesi Melaine’inki kadar gergin çıkıyordu. “Buna izin verirseniz, sonu felaket olur. Seneler süren planlama sonunda meyve veriyor ve o her şeyi mahvedecek.”

“Beyaz Kule’nin planları,” dedi Amys. Sesi öyle rahattı ki, onaylıyor da olabilirdi. “O planlar bizi ilgilendirmez. Biz ve diğer Bilgeler Aieller için neyin doğru olduğunu düşünmeliyiz. Biz Aiellerin Aieller için doğru olanı yapmasını sağlayacağız.”

Egwene klan şeflerinin buna ne diyeceğini merak etti. Elbette, onlar sık sık Bilgelerin kendilerini ilgilendirmeyen işlere karıştıklarından şikâyet ederdi. Bu yüzden belki sürpriz olmazdı. Şeflerin hepsi inatçı, zeki adamlara benziyordu, ama Bilgelere karşı, köydeki Köy Kurulu’nun Kadın Kurulu’na karşı sahip olduğundan daha fazla şansa sahip olacaklarını sanmıyordu.

Ama bu sefer Moiraine haklıydı.

“Eğer Rand...” diye başladı Egwene, ama Bair kararlılıkla susturdu onu.

“Söyleyeceklerini daha sonra dinleriz, kızım. Senin Rand al’Thor hakkındaki bilgin paha biçilmez, ama konuşman istenene kadar susup dinleyeceksin. Ve surat asmayı bırak, yoksa sana mavidiken çayı içiririm.”

Egwene yüzünü buruşturdu. Aes Sedai’ye karşı duyulan saygı, eşitler arasındaki bir saygı olsa da, öğrencileri pek kapsamıyordu, Aes Sedai olduğuna inandıkları bir öğrenci bile olsa. Egwene yine de, ne olur ne olmaz diye dilini tuttu. Bair onu bitki kesesini almaya yollayabilir, inanılmaz ölçüde acı olan çayı ona demletebilirdi; çayın, asık suratlılığı, öfkeyi ya da bir Bilge hangi davranışı beğenmiyorsa onu tedavi etmek dışında bir faydası yoktu ve bunu da tadı tek başına yapıyordu. Aviendha teselli edercesine kolunu okşadı.

“Aieller için de felaket olmayacağına mı inanıyorsunuz?” Baştan aşağı üzerinizde yoğunlaşmış buhar ve kendi terinizle parlarken bir kış deresi kadar soğuk konuşmak zor olmalıydı, ama Moiraine güçlük çekiyor gibi görünmüyordu. “Aiel Savaşı baştan başlayacak. O zaman yaptığınız gibi öldürecek, yakacak, kasabaları yağmalayacaksınız, ta ki, her erkeği ve her kadını aleyhinize çevirene kadar.”

“Beşte bir hakkımızdır, Aes Sedai,” dedi Melaine, uzun saçlarını omzunun üzerinden arkaya atıp pürüzsüz omzunda bir staera gezdirmeye başlayarak. Buhar ile ağırlaşıp ıslanmış saçları ipek gibi parlıyordu. “Ağaçkatillerinden de daha fazlasını almadık.” Moiraine’e bakışları anlam taşımayacak kadar yumuşaktı; onun Cairhienli olduğunu biliyorlardı. “Sizin krallarınız ve kraliçeleriniz vergi olarak bu kadarını alıyor.”

“Peki uluslar aleyhinize döndüğünde ne olacak?” diye ısrar etti Moiraine. “Aiel Savaşı’nda uluslar birleşti ve sizi geri püskürttü. Bu yeniden olabilir ve olacaktır. Her iki taraftan büyük can kaybına sebep olarak.”

“Hiçbirimiz ölümden korkmuyoruz, Aes Sedai,” dedi Amys ona, bir çocuğa açıklar gibi gülümseyerek. “Yaşam bir düştür ve hepimiz uyanıp sonra tekrar düşe dalacağız. Dahası, Janduin yönetiminde Ejderduvarı’nı yalnızca dört klan aştı. Burada şimdiden altı klan var ve sen Rand al’Thor’un tüm klanları götürmeyi planladığını söylüyorsun.”

“Rhuidean Kehaneti onun bizi kıracağını söylüyor.” Melaine’in yeşil gözlerindeki kıvılcım Moiraine için de olabilirdi, yazgısına söylediği kadar teslim olmuş olmadığı için de. “Burada ya da Ejderduvarı’nın ötesinde, ne fark eder?”

“Ejderduvarı’nın batısındaki tüm ulusların desteğini yitirmesine sebep olacaksınız,” dedi Moiraine. Her zamanki kadar sakin görünüyordu, ama sesindeki bir tını taş çiğnemeye hazır olduğunu söylüyordu. “Onların desteğine sahip olmalı!”

“Aiel ulusunun desteğine sahip,” dedi Bair aynı kırılgan, boyun eğmez sesle. İnce, metal staera ile işaret ederek sözlerini vurguladı. “Klanlar daha önce hiçbir ulus oluşturmadılar, ama o bizi bir ulus yapıyor.”

“Bu konuda fikrini değiştirmene yardım etmeyeceğiz, Moiraine Sedai,” diye ekledi Amys aynı kararlılıkla.

“Artık yanımızdan ayrılabilirsin. Aes Sedai, eğer seni de hoşnut edecekse,” dedi Bair. “Senin konuşmak istediğini, bu gece konuşabileceğimiz kadar konuştuk.” Bunu nazikçe söylemişti, ama yine de kovuyorlardı.

“Gidiyorum,” diye yanıt verdi Moiraine, bir kez daha dinginliğine kavuşarak. Kendi önerisi, kendi kararıymış gibi konuşmuştu. Bu zamana kadar Bilgelerin, Kule yetkesi altında olmadıklarını açıkça belli etmelerine alışmıştı. “İlgilenmem gereken başka meseleler var.”

Bu kadarı doğru olmalıydı, elbette. Büyük olasılıkla Rand’la ilgili bir şey. Egwene sormaması gerektiğini biliyordu; Moiraine onun bilmesini istiyorsa söylerdi ve istemiyorsa... İstemiyorsa Aes Sedailerin yalan söylemekten kaçınmak için takındığı kaypak tavırla yanıtlar ya da açık açık onu ilgilendirmediğini söylerdi. Moiraine “Yeşil Ajah’tan Egwene Sedai”nin aldatmaca olduğunu biliyordu. Başkalarının önünde yalana tahammül gösteriyordu, ama bunun dışında, kendisine uyduğu zaman Egwene’e haddini bildiriyordu.

Moiraine bir soğuk hava patlaması içinde gider gitmez Amys, “Aviendha, çay doldur,” dedi.

Genç Aiel kadın irkildi ve hafifçe, “Daha demlemedim,” demeden önce ağzı iki kez açılıp kapandı. Sonra dört ayak üzerinde çabucak çadırdan fırladı. Dışarıdan dolan ikinci esinti buharı azalttı.

Bilgelerin bakışması Aviendha’nınki kadar şaşkındı. Ve Egwene’inki kadar; Aviendha en zahmetli işleri bile, her zaman zarafetle olmasa bile, verimlilikle yapardı. Çay gibi bir şeyi unutabildiğine göre, bir şey onu çok rahatsız ediyor olmalıydı. Bilgeler hep çay isterdi.

“Daha fazla buhar, kızım,” dedi Melaine.

Egwene, Aviendha gittiğine göre, bunun kendisine söylendiğini fark etti. Telaşla taşlara daha fazla su serperken taşları ve kazanı daha fazla ısıtmak için yönlendirdi, ta ki, taşların çatladığını işitene, kazanın fırın gibi ısı yaydığını hissedene kadar. Aieller kendi sıvılarında pişmekten donmaya atlamaya alışık olabilirlerdi, ama o değildi. Çadır sıcak, yoğun bulutlarla doldu. Amys onayla başını salladı; kendisi göremese de o ve Melaine Egwene’i saran saidar parıltısını görebiliyorlardı, elbette. Melaine staera’sı ile bedenini sıyırmaya devam etti.

Egwene, Gerçek Kaynak’ı salıvererek Bair’e doğru eğildi ve fısıldadı: “Aviendha çok yanlış bir şey mi yaptı?” Aviendha’nın bu konuda ne hissedeceğini bilmiyordu, ama arkasından da olsa onu utandırmak istemiyordu.

Bair hiç rahatsız görünmüyordu. “Sopa izlerini mi diyorsun?” dedi normal sesiyle. “Bana geldi ve bugün iki kez yalan söylediğini söyledi, ama kime, ne konuda, söylemedi. Bir Bilge’ye yalan söylemediği sürece yalnızca kendisini ilgilendirirdi elbette, ama o şerefi gereği toh’un karşılanması gerektiğini söyledi.”

“Yani o senden istedi...” Egwene inledi, cümlesini bitiremedi.

Bair bu hiç de sıradışı bir şey değilmiş gibi başını salladı. “Bana zahmet verdiği için birkaç tane de ben ekledim. İşin içinde ji varsa, görevi bana karşı değil. Büyük olasılıkla o sözde yalanlar bir Far Dareis Mai dışında kimseyi endişelendirmeyecek cinstendi. Kızlar, hatta eski Kızlar bazen erkekler kadar titiz oluyorlar.” Amys yoğun buharın içinde bile açıkça görülebilen, ifadesiz bir bakış fırlattı. Aviendha gibi Amys de Bilge olmadan önce Far Dareis Mai idi.

Egwene, kendi anladığı kadarıyla, ji’e’toh hakkında titiz olmayan Aiel’e rastlamamıştı. Ama bu! Aiellerin hepsi kaçıktı.

Anlaşılan, Bair meseleyi aklından çıkarmıştı bile. “Üç Kat Topraklar’da hiç hatırlamadığın kadar çok Kaybolmuş var,” dedi genel olarak herkese. Aieller Tenekecilere, Tuatha’anlara bu adı veriyordu.

“Ejderduvarı’nın ötesindeki sorunlardan kaçıyorlar.” Melaine’in sesindeki alay oldukça belliydi.

“Duydum ki,” dedi Amys yavaşça, “kasvetten sonra kaçanların bir kısmı Kaybolmuşlara gitmiş ve kendilerini aralarına almalarını istemiş.” Uzun bir sessizlik çöktü. Artık Tuatha’anlarla aynı köklerden geldiklerini, Aieller Dünyanın Omurgası’nı aşmadan önce ayrıldıklarını biliyorlardı, ama bilgi tiksintilerini daha da derinleştirmişti.

“Değişim getiriyor,” diye fısıldadı Melaine sertçe buhara.

“Getirdiği değişimlere razı olduğunu sanıyordum,” dedi Egwene, duygudaş bir sesle. İnsanın tüm hayatının altüst olması zor olmalıydı. Yine dilini tutmasının söylenmesini bekledi, ama kimse söylemedi.

“Rıza,” dedi Bair, sözcüğü tadarmış gibi. “Elimizden geldiğince tahammül ettiğimizi söylemek daha doğru olur.”

“Her şeyi dönüştürüyor.” Amys’in sesi endişeliydi. “Rhuidean. Kaybolmuşlar. Kasvet ve söylenmemesi gerekenlerin anlatılması.” Bilgeler –ve tüm Aieller– hâlâ bundan bahsetmekte güçlük çekiyorlardı.

“Kızlar, klanlarından çok ona borçluymuşlar gibi çevresine üşüşüyorlar,” diye ekledi Bair. “İlk defa Kızların Çatısı altına bir erkek aldılar.” Bir an Amys bir şey söyleyecek oldu, ama Far Dareis Mai’in iç işleyici hakkında her ne biliyorsa, Mızrağın Kızı olanlar ya da olmuş olanlar dışında kimseyle paylaşmıyordu.

“Artık şefler bizi eskisi kadar dinlemiyor,” diye mırıldandı Melaine. “Ah, her zamanki gibi tavsiyemizi soruyorlar... daha tamamen aptallaşmadılar... ama Bael artık bana Rand al’Thor’a söylediklerini ya da Rand al’Thor’un ona söylediklerini anlatmıyor. Rand al’Thor’a sormam gerektiğini söylüyor ve o da Bael’e sormam gerektiğini söylüyor. Car’a’carn hakkında hiçbir şey yapamıyorum, ama Bael... Hep inatçıydı zaten, insanı çileden çıkartabilecek bir adam, ama artık tüm sınırları aştı. Bazen kafasına sopa indirmek istiyorum.” Amys ve Bair güzel bir şakaymış gibi güldüler. Ya da belki bir süreliğine değişimleri unutmak için yalnızca gülmek istemişlerdi.

“Öyle bir adama yapabileceğin üç şey var,” dedi Bair. “Ondan uzak dur, onu öldür ya da onunla evlen.”

Melaine katılaştı, güneşle kararmış yüzü kızardı. Egwene bir anlığına altın saçlı Bilge’nin daha hararetle sözler fırlatacağını düşündü. Sonra, acı bir esinti Aviendha’nın döndüğünü haber verdi. Kızın elindeki gümüş tepside sarı sırlı bir demlik, ince, altın rengi Deniz Halkı porseleninden fincanlar ve bal dolu bir taş kavanoz vardı.

Aviendha çayları doldururken ürperdi –kuşkusuz dışarıda bir şeylere sarınmaya zahmet etmemişti– ve telaşla fincanları dağıtmaya başladı. Amys söyleyene kadar kendisi ve Egwene için fincan doldurmadı, elbette.

“Daha fazla buhar,” dedi Melaine; soğuk hava onu da sakinleştirmiş gibiydi. Aviendha fincanını dokunmadan bıraktı ve çabucak sukabağının başına gitti. Çay konusundaki gecikmesini telafi etmeye çalıştığı açıktı.

“Egwene,” dedi Amys, çayını yudumlayarak, “Aviendha onun yatak odasında uyumayı teklif etse Rand al’Thor nasıl karşılardı?” Aviendha elinde sukabağı ile dondu.

“Yatak?..” Egwene inledi. “Aviendha’dan böyle bir şey yapmasını isteyemezsiniz! Yapamazsınız!”

“Aptal kız,” diye mırıldandı Bair. “Battaniyelerini paylaşmasını istemiyoruz. Ama al’Thor onun bunu istediğini düşünür mü? Buna izin verir mi? Erkekler en iyi durumda tuhaf yaratıklardır ve Rand al’Thor aramızda yetişmediğinden daha da tuhaf.”

“Kesinlikle böyle bir şey düşünmez,” diye kekeledi Egwene. Sonra daha yavaşça ekledi, “Düşüneceğini sanmıyorum. Ama bu doğru değil. Değil işte!”

“Lütfen bunu benden istemeyin,” dedi Aviendha, Egwene’in becerebileceğini inandığından daha büyük bir alçakgönüllülükle. Keskin hareketlerle su serperek buhar bulutunu artırıyordu. “Zamanımı onunla harcamak zorunda olmadığım için şu son günlerde epey şey öğrendim. Yönlendirme konusunda Egwene ile Moiraine Sedai’den yardım almama izin verdiğinizden beri daha da hızlı öğreniyorum. Sizden daha iyi öğretebildiklerinden değil, elbette,” diye ekledi çabucak, “Ama öğrenmeyi çok istiyorum.”

“Yine de öğreneceksin,” dedi Melaine ona. “Her dakika yanında kalmak zorunda değilsin. Kendini verdiğin sürece, derslerin yavaşlamayacak. Uykunda çalışmıyorsun.”

“Yapamam,” diye mırıldandı Aviendha, başını sukabağına eğerek. Daha yüksek bir sesle ve daha büyük kararlılıkla ekledi, “Yapmayacağım.” Başını kaldırdı, gözleri mavi yeşil alevlerle parlıyordu. “Bir daha o etek savuran Isendre’yi battaniyelerine çağırdığında orada olmayacağım!”

Egwene, ağzı bir karış açık, bakakaldı. “Isendre!” Kızların kadını nasıl rezil bir şekilde çıplak bıraktığını görmüş ve bu durumu içtenlikle kınamıştı, ama bu! “Demek istediğin Rand...”

“Sessiz olun!” diye kırbaç gibi şakladı Bair. Mavi gözlü bakışları taş yontabilirdi. “İkiniz de! İkiniz de gençsiniz, ama Kızlar bile erkeklerin aptalca davranabileceğini biliyor olmalı, özellikle de onlara rehberlik edebilecek bir kadına bağlı değillerken.”

“Artık duygularını bu kadar baskı altına almıyor olduğunu gördüğüme memnun oldum, Aviendha,” dedi Amys. “İş buna geldiğinde Kızlar da erkekler kadar aptal oluyor; çok iyi hatırlıyorum ve hâlâ utanıyorum. Duyguları salıvermek fikirleri bir anlığına bulandırır, ama onları tutmak daima bulandırır. Yalnızca onları çok sık salıvermemeye ya da ne zaman kontrol etmenin daha iyi olacağına dikkat et.”

Melaine elleri üzerinde öne eğildi, ta ki, yüzünden akan ter sıcak kazana düşecekmiş gibi görünene kadar. “Yazgını biliyorsun, Aviendha. Büyük güç ve yetke sahibi bir Bilge olacaksın, hatta daha fazlası. İçinde güç var. İlk sınavını geçmeni sağladı ve bunda da yardımcı olacak.”

“Şerefim,” dedi Aviendha boğuk bir sesle, sonra yutkundu, devam edemedi. Orada, korumak istediği şeref onun içindeymiş gibi sukabağını kucaklayarak durdu.

“Desen ji’e’toh görmez,” dedi Bair ona, sesinde, varsa, yalnızca küçük bir duygudaşlık tınısıyla. “Yalnızca olması gerekenleri ve olacakları görür. Çabalarına karşın Desen’in dokumaya devam ettiğini görmelerine rağmen erkekler ve kadınlar kaderle savaşırlar, ama sen artık Far Dareis Mai değilsin. Kaderle birlikte akmayı bilmelisin. Ancak Desen’e teslim olarak, kendi hayatının seçeceği yön üzerinde biraz kontrolün olabilir. Mücadele edersen, Desen yine de seni zorlar ve sonunda, tatmin bulacağın yerde acı bulursun.”

Egwene için, bütün bunlar Tek Güç kullanmayı öğrenirken söylenenlere benziyordu. Saidar’ı kontrol etmek için ilk önce ona teslim olmanız gerekiyordu. Savaşırsanız ya çılgınca gelir ya da sizi boğardı; teslim olur, nazikçe yol gösterirseniz, sizin istediğinizi yapardı. Ama bu, neden Aviendha’dan bunu istediklerini açıklamıyordu. Bunu sordu ve yine, “Bu doğru değil,” diye ekledi.

Amys yanıt vermek yerine, “Rand al’Thor onu reddeder mi? Onu zorlayamayız,” dedi. Bair ve Melaine de Amys kadar dikkatle bakıyorlardı Egwene’e.

Neden istediklerini söylemeyeceklerdi. Bir Bilge’den isteği dışında bilgi almaktansa taşı konuşturmak daha kolaydı. Aviendha somurtkan bir teslimiyet içinde ayak parmaklarını inceliyordu; Bilgelerin, öyle ya da böyle, istediklerini elde edeceklerini biliyordu.

“Bilmiyorum,” dedi Egwene yavaşça. “Onu eskiden tanıdığım kadar iyi tanımıyorum.” Bundan üzgündü, ama onu bir kardeşten başka bir şekilde sevmediğini fark etmesine ek olarak çok şey olmuştu. Kule’de ve burada aldığı eğitim, her şeyi, Rand’ın kim olduğu kadar çok değiştirmişti. “Ona iyi bir sebep verirseniz, belki. Ben Aviendha’dan hoşlandığını düşünüyorum.” Genç Aiel kadın başını kaldırmadan derin derin içini çekti.

“İyi bir sebep,” diye tersledi Bair. “Ben genç bir kızken, genç bir kadının ona bu kadar ilgi göstermesi her erkeği kendinden geçirirdi. Kadının gelin çelengi için çiçek toplamaya gönderirdi onu.” Aviendha irkildi ve eski canlılığına benzer bir öfke ile Bilgelere baktı. “Eh, ıslaktopraklarda yetiştirilmiş birinin bile kabul edeceği bir sebep buluruz.”

“Tel’aran’rhiod’daki buluşmanıza daha birkaç gece var,” dedi Amys. “Bu sefer Nynaeve ile.”

“O kadın çok şey öğrenebilirdi,” diye araya girdi Bair, “tabii bu kadar inatçı olmasaydı.”

“O zamana kadar gecelerin boş,” dedi Melaine. “Yani, bizsiz Tel’aran’rhiod’a girmiyorsan.”

Egwene neyin geldiğini tahmin etti. “Elbette girmiyorum,” dedi onlara. Yalnızca birazcık yapmıştı. Birazcıktan fazlasını kesinlikle anlarlardı.

“Nynaeve ya da Elayne’in düşlerini bulmayı başardın mı?” diye sordu Amys. Hiç önemli değilmiş gibi, kayıtsızca.

“Hayır, Amys.”

Bir başkasının düşünü bulmak Tel’aran’rhiod’a, Düşler Dünyası’na girmekten çok daha zordu, özellikle de uzaktaysalar. Yakındaysalar ve onları iyi tanıyorsanız daha kolaydı. Bilgeler hâlâ yanında içlerinden en az biri olmadan Tel’aran’rhiod’a girmemesini istiyorlardı, ama bir başkasının düşü de aynı ölçüde tehlikeli olabilirdi. Tel’aran’rhiod’da, Bilgelerden biri hâkimiyeti ele almayı istemediği sürece Egwene kendi kendini ve büyük ölçüde çevresini kontrol edebiliyordu; onun Tel’aran’rhiod’da hâkimiyeti gittikçe artıyordu, fakat hâlâ çok büyük deneyim sahibi olan Bilgelere yaklaşamamıştı. Ama bir başkasının düşünde o düşün parçası oluyordunuz; düşgörenin dilediği gibi davranmamak, düş sizi nasıl kabul ediyorsa öyle olmamak için büyük çaba göstermeniz gerekiyordu, ama yine de bazen yapabiliyordunuz. Rand’ın düşlerini izlerken Bilgeler büyük dikkat göstermiş, düşe asla tamamen girmemişlerdi. Buna rağmen Egwene’in öğrenmesi konusunda ısrar etmişlerdi. Düşgezmeyi öğreteceklerse, bildikleri her şeyi öğretmeye kararlıydılar.

Egwene hiç de gönülsüz sayılmazdı, ama kendileri ya da bir kez Rhuarc’a denemesine izin verdiklerinde, haddini bildiren deneyimler yaşamıştı. Bilgeler kendi düşleri üzerinde büyük hâkimiyet sahibiydiler, bu yüzden orada olanlar –ona tehlikeleri göstermek için, demişlerdi– kendi işleriydi, ama Rhuarc’ın onu daha çocukluktan yeni çıkmış, belki en küçük kızı gibi gördüğünü öğrenmek şok olmuştu. Ve ölümcül bir an için Egwene’in kendi kontrolü zayıflamıştı. Ondan sonra gerçekten de çocukluktan yeni çıkmış olmuştu; çok çalıştığı için oyuncak bebek verdiğini hatırlamadan adama hâlâ bakamıyordu. Ve armağan kadar adamın onayından da ne kadar memnun olduğunu hatırlamadan. Amys gelmiş, bebekle oynamakta olan Egwene’i alıp götürmüştü. Amys’in bilmesi yeterince kötüydü, ama Rhuarc’ın da düşün bir kısmını hatırladığından kuşkulanıyordu.

“Denemeye devam etmelisin,” dedi Amys. “Ne kadar uzakta olurlarsa olsunlar onlara ulaşacak gücün var. Ve onların seni nasıl gördüklerini bilmenin bir zararı olmaz.”

Bundan Egwene o kadar emin değildi. Elayne dostuydu, ama Egwene büyürken Nynaeve Emond Meydanı’nın Hikmetiydi. Nynaeve’in düşlerinin Rhuarc’ınkilerden de kötü olacağından kuşkulanıyordu.

“Bu gece çadırlardan uzakta uyuyacağım,” diye devam etti Amys. “Çok uzakta değil. Denersen, beni kolaylıkla bulabilmelisin. Düşümde seni görmezsem, sabah konuşuruz.”

Egwene inlemesini bastırdı. Rhuarc’ın düşüne girmesine Amys yardım etmişti –kendisi yalnızca bir an kalmıştı, Rhuarc’ın onu hâlâ evlendiği genç kadın gibi, değişmemiş gördüğünü gösterecek kadar– ve denerken Bilge hep aynı çadırda olmuştu.

“Eh,” dedi Bair, ellerini ovuşturarak. “İşitilmesi gerekenleri işittik. Dilerseniz siz kalabilirsiniz, ama ben battaniyelerime gidecek kadar temiz hissediyorum. Sizler kadar genç değilim.” Genç ya da değil, muhtemelen bir koşu yarışında hepsini yere serer, sonra yolun kalanında da sırtında taşırdı.

Bair ayağa kalkarken Melaine konuştu, ama tuhaf bir şekilde tereddütlüydü. “Benim... senden yardım istemem gerek, Bair. Ve senden, Amys.” Yaşlı kadın yeniden oturdu. O ve Amys beklenti içinde Melaine’e baktılar. “Ben... benim adıma Dorindha ile konuşmanızı isteyecektim.” Son sözleri çabucak söylemişti. Amys geniş geniş gülümsedi ve Bair yüksek sesle güldü. Aviendha da anlamış ve şaşırmış görünüyordu, ama Egwene hiçbir şey anlamamıştı.

Sonra Bair kahkaha attı. “Hep bir kocaya ihtiyaç duymadığını, bir koca istemediğini söylerdin. Ben üçünü gömdüm ve bir daha evlenmeye hayır demezdim. Soğuk gecelerde faydalı oluyorlar.”

“Bir kadın fikrini değiştirebilir.” Melaine’in sesi yeterince kararlıydı, ama yanaklarındaki derin kızartı onu yalanlıyordu. “Bael’den uzak duramıyorum ve onu öldüremem de. Dorindha karı-kardeşi olarak beni kabul ederse, gelin çelengimi Bael’in ayaklarının dibine bırakacağım.”

“Ya almak yerine basıp geçerse?” diye sordu Bair. Amys kahkahalar atarak, kalçalarını şaplaklayarak arkaya devrildi.

Egwene böyle bir tehlike olduğunu düşünmüyordu, Aiel gelenekleri geçerli olduğunda değil. Dorindha Melaine’i karı-kardeş olarak almaya karar verirse, Bael’in bu konuda fazla söz hakkı kalmazdı. Artık erkeklerin iki eş alabilmesi Egwene’i o kadar şok etmiyordu. Tam olarak değil. Farklı topraklar, farklı âdetler demektir, diye hatırlattı kendi kendine kararlılıkla. Bir türlü sormaya ikna edememişti kendini, ama tahmin ettiği gibiyse, iki koca almış Aiel kadınları da olabilirdi. Çok tuhaf bir halktı bu.

“Bu konuda birincil-kardeşlerim gibi davranmanızı istiyorum. Dorindha’nın benden yeterince hoşlandığını sanıyorum.”

Melaine bu sözleri söyler söylemez diğer kadınların eğlentisi başka bir şeye dönüştü. Yine de gülüyorlardı, ama ona sarılıyor, onun için ne kadar mutlu olduklarını, Bael ile ne kadar mutlu olacağını söylüyorlardı. En azından Amys ve Bair Dorindha’nın kabul edeceğine kesin gözüyle bakıyorlardı. Üçü kol kola, genç kızlar gibi kahkahalar atarak ve kıkırdayarak çıktılar. Ama önce Egwene ile Aviendha’ya çadırı toplamalarını söylediler.

“Egwene, sizin topraklarınızdan bir kadın bir karı-kardeşi kabul eder miydi?” diye sordu Aviendha, bir sopayla duman deliğindeki örtüyü ittirirken.

Egwene bu görevi en sona bırakmış olmasını diledi; sıcak hemen dağılmaya başlamıştı. “Bilmiyorum,” dedi. Hızla fincanları ve bal kavanozunu toplamaya başladı. Staera’lar da tepsiye gitti. “Sanmıyorum. Belki çok yakın bir arkadaşsa,” diye ekledi telaşla; Aiel âdetlerini karalıyormuş gibi görünmeye gerek yoktu.

Aviendha homurdanmakla yetindi ve yan kapakları açmaya başladı.

Egwene dişleri tepsindeki fincanlar ve staera’lar kadar takırdayarak dışarıya koşturdu. Bilgeler, ılık bir geceymiş ve bir mezradaki uyku odasındaymışlar gibi telaşsızca giyiniyorlardı. Ay ışığı altında solgun görünen, beyaz cüppeli bir şekil tepsiyi Egwene’den aldı ve kız telaşla pelerinini ve ayakkabılarını aramaya başladı. Yerde kalan giysiler arasında değildiler.

“Eşyalarını çadırına gönderdim,” dedi Bair, bluzunun bağcıklarını bağlarken. “Daha onlara ihtiyacın olmayacak.”

Egwene’in midesi büzüldü. Yerinde hoplayarak, ısınmak için boşuna bir çabayla kollarını salladı; en azından durmasını söylemiyorlardı. Aniden tepsiyi taşıyan kar beyazı cüppeli şeklin bir Aiel kadını olamayacak kadar uzun boylu olduğunu fark etti. Dişlerini sıkarak, hoplayıp zıplarken donup ölecek olsa aldırmayacak gibi görünen Bilgelere dik dik baktı. Aiel kadınları için bir erkeğin onları çıplak görmesi fark etmeyebilirdi, en azından o erkek gai’shain ise, ama kendisi için fark ederdi!

Bir an sonra Aviendha yanlarına geldi ve onun hoplayıp zıpladığını görünce, kendi giysilerini bulmaya çalışmadan yerinde bekledi. Soğuğa, Bilgelerden daha fazla aldırış etmiyordu.

“Şimdi,” dedi Bair, şalını omuzlarına yerleştirerek. “Sen, Aviendha, yalnızca bir erkek kadar inatçı olmakla kalmıyorsun, defalarca yaptığın basit bir işi bile hatırlayamıyorsun. Sen, Egwene, aynı ölçüde inatçısın ve çağrılmana rağmen çadırında oyalanabileceğini sanıyorsun. Umalım da kampın çevresinde koşarak elli tur atmak inatçılığınızı giderir, zihinlerinizi açar ve size bir çağrıya nasıl yanıt verileceğini ya da bir işin nasıl yapılacağını hatırlatır. Haydi bakalım.”

Aviendha tek söz etmeden hemen kampın kenarında koşmaya başladı. Karanlığa bürünmüş çadırların iplerinden kolayca kaçınıyordu. Egwene takip etmeden önce yalnızca bir an duraksadı. Aiel kadın, onun yetişebilmesi için hızını düşük tutuyordu. Gece havası donduruyordu, ayaklarının altındaki çatlak, taş gibi kil de aynı ölçüde soğuktu, üstelik ayaklarına takılıp duruyorlardı. Aviendha çabasız bir rahatlıkla koşuyordu.

Son çadıra ulaşıp güneye döndüklerinde Aviendha, “Neden bu kadar çok çalıştığımı biliyor musun?” dedi. Ne soğuk, ne de koşu sesinde iz bırakmıyordu.

Egwene o kadar titriyordu ki, zar zor konuşabiliyordu, “Hayır. Neden?”

“Çünkü Bair ve diğerleri hep sana işaret ediyor ve ne kadar kolay öğrendiğini, nasıl bir şeyin iki kez açıklanmasına ihtiyaç duymadığını söylüyorlar. Sana daha fazla benzemem gerektiğini söylüyorlar.” Egwene’e yan yan baktı ve Egwene koşarken kızla kıkırdaşırken buldu kendini. “Sebep kısmen bu. Yapmayı öğrendiğim şeyler...” Aviendha başını iki yana salladı, hayreti ay ışığı altında bile açıktı. “Ve Güç’ün kendisi. Daha önce böyle hissetmemiştim. Böylesine canlı. En küçük kokuyu alabiliyorum, havadaki en ufak kıpırdanmayı hissedebiliyorum.”

“Çok fazla çekmek ya da çok uzun tutmak tehlikelidir,” dedi Egwene. Arada bir hâlâ bir ürperti geçse de, koşmak içini biraz ısıtmış gibiydi. “Bunu daha önce de söyledim, Bilgelerin söylediğini de biliyorum.”

Aviendha burnunu çekmekle yetindi. “Mızrağı kendi ayağıma saplar mıyım, sanıyorsun?”

Bir süre sessizlik içinde koştular.

“Rand gerçekten?..” dedi Egwene sonunda. Sözleri söylemekte güçlük çekmesinin soğukla ilgisi yoktu; aslında, yine terlemeye başlamıştı. “Demek istediğim... Isendre?” Bundan daha açık söyleyemezdi.

Sonunda Aviendha ağır ağır, “Yaptığını sanmıyorum,” dedi. Sesi öfkeliydi. “Ama o kadına ilgi göstermese kadın neden yediği sopaları görmezden gelsin? O, erkeklerin kendisine gelmesini bekleyen ıslaktopraklı bir süt çocuğu. Saklamaya çalışmasına rağmen Rand’ın ona nasıl baktığını gördüm. Ona bakmaktan zevk alıyordu.”

Egwene, arkadaşının kendisini hiç ıslaktopraklı bir süt çocuğu olarak görüp görmediğini merak etti. Muhtemelen görmüyordu, yoksa arkadaş olamazlardı. Ama Aviendha birini incitmekten korkmayı hiç öğrenmemişti; Egwene’in incinmeyi aklına bile getirdiğini duysa şaşırırdı muhtemelen.

“Kızlar onu o şekilde giydirirse,” diye itiraf etti Egwene gönülsüzce, “her erkek bakar.” Kendi kendine açık havada, çıplak koştuğunu hatırlatınca, endişe içinde çevresine bakınırken ayağı takıldı ve neredeyse düşüyordu. Görebildiği kadarıyla gece boştu. Bilgeler bile çadırlarına dönmüşlerdi. Battaniyeleri altında sıcacık. O terliyordu, ama ter damlacıkları belirir belirmez donmaya çalışıyor gibiydi.

“O Elayne’e ait,” dedi Aviendha şiddetle.

“İtiraf etmeliyim, âdetlerinizi tamamen bilmiyorum, fakat bizimkiler sizinkilere benzemiyor. O Elayne ile evli değil.” Neden onu savunuyorum? Sopalanması gereken o! Ama dürüstlük devam etmesine sebep oldu. “Sorulduğu zaman sizin Aiel erkeklerinin bile hayır demeye hakkı var.”

“Sen ve o kardeş kadar yakınsınız, tıpkı sen ve ben gibi,” diye itiraz etti Aviendha, bir adım yavaşlayıp, sonra yine hızlanarak. “Onun adına Rand’a göz kulak olmamı istemedin mi benden? Elayne’in ona sahip olmasını istemiyor musun?”

“Elbette istiyorum. Eğer Rand onu istiyorsa.” Bu tam olarak doğru değildi. Elayne’in olabildiğince mutlu olmasını, Yenidendoğan Ejder’le mümkün olduğunca aşk yaşamasını istiyordu ve Elayne’in istediği şeyi almasını sağlamak için Rand’ın ellerini ve ayaklarını bağlamak dışında her şeyi yapardı. Gerekirse belki bunu bile yapabilirdi. Ama itiraf etmek farklı bir şeydi. Aiel kadınları, kendisinin becerebildiğinden çok daha girişkendi. “Aksi halde, doğru olmaz.”

“Rand ona ait,” dedi Aviendha kararlılıkla.

Egwene içini çekti Aviendha kendi âdetleri dışındakileri anlamayı reddediyordu. Aiel kadınlar, Elayne’in Rand’a evlenme teklif edememesine, bu soruyu ancak bir erkeğin sorabilmesine hâlâ çok şaşırıyorlardı. “Eminim Bilgeler yarın sağduyuya kulak verirler. Seni bir erkeğin yatak odasında uyumaya zorlayamazlar.”

Diğer kadın şaşkınlık içinde ona baktı. Bir an tüm zarafetini yitirdi ve düzensiz zeminde ayak başparmağını çarptı; talihsizlik Kadere’in araba sürücülerinin bile ilgiyle dinleyeceği –ve Bair’in mavidikene uzanmasını sağlayacak– birkaç küfür getirdi, ama Aviendha koşmayı bırakmadı. “Bu neden seni bu kadar rahatsız ediyor, anlamıyorum,” dedi, son küfürden sonra. “Baskınlarda defalarca bir erkeğin yanında yattığım oldu, hatta gece çok soğuksa battaniye paylaştığım da oldu, ama onun üç metre uzağında yatacak olmam seni rahatsız ediyor. Bu da âdetlerinizin bir parçası mı? Erkeklerle aynı ter çadırında banyo yapmadığını fark ettim. Rand al’Thor’a güvenmiyor musun? Yoksa güvenmediğin ben miyim?” Son cümlede sesi endişeli bir fısıltıya dönüşmüştü.

“Elbette sana güveniyorum,” diye itiraz etti Egwene hararetle. “Ona da. Yalnızca...” Nasıl devam edeceğini bilemedi, sesi solup gitti. Aiellerin neyin uygun olduğuna dair bazı fikirleri onun büyürken öğrendiklerinden de katıydı, ama başka açılardan, köydeki Kadın Kurulu duyacak olsa, bayılmakla kalın bir sopaya uzanmak arasında kararsız kalırlardı. “Aviendha, bir şekilde onurunu ilgilendiriyorsa...” Bu hassas zemindi. “Kuşkusuz Bilgelere açıklarsan şerefini lekeleyecek bir şey yaptırmazlar sana.”

“Açıklayacak bir şey yok,” dedi diğer kadın ifadesizce.

“Biliyorum, ji’e’toh’u anlamıyorum...” diye başladı Egwene ve Aviendha bir kahkaha attı.

“Anlamadığını söylüyorsun, Aes Sedai, ama onunla yaşadığını gösteriyorsun.” Egwene ona bu yalanı söylemeye devam ettiğine pişman oldu. Aviendha’nın ona yalnızca Egwene demesini sağlamak zor olmuştu ve bazen hâlâ unutuyordu, ama birine söyleyecekse, herkese aynısını söylemeliydi. “Sen Aes Sedai’sin ve Güç konusunda Amys ile Melaine’i aynı anda alt edecek kadar güçlüsün,” diye devam etti Aviendha, “ama itaat edeceğini söyledin ve bu yüzden tencere ov dediklerinde tencere ovuyor, koş dediklerinde koşuyorsun. Ji’e’toh’u bilmiyor olabilirsin, ama onu takip ediyorsun.”

Aynı şey değildi elbette. Egwene dişlerini sıkıyor, denileni yapıyordu, çünkü düşgezmeyi öğrenmenin tek yolu buydu ve o öğrenmeyi, her şeyi öğrenmeyi, başka her şeyi istediğinden daha çok istiyordu. Bu aptalca ji’e’toh ile yaşayabileceğini düşünmek bile saçmaydı. O yapması gerekeni yapıyordu ve yalnızca gerektiği zaman, gerektiği için yapıyordu bunu.

Başladıkları yere geliyorlardı. Ayağı o noktaya dokununca, “Bir oldu,” dedi Egwene ve Aviendha dışında kimse görmeden, o anda çadırına dönse görecek kimse olmadan koşmaya devam etti. Aviendha söylemezdi, ama Egwene’in aklına elli tur atmadan durmak hiç gelmedi.

6
Kapılar

Rand, mutlak karanlık içinde uyandı ve onu neyin uyandırdığını bulmaya çalışarak battaniyelerinin altında yattı. Bir şey vardı. Düş değil; İki Nehir’de, Suormanı’nda bir gölette Aviendha’ya yüzme öğretiyordu. Başka bir şey. Sonra, kapının altından sızan hafif bir ufunet gibi, yine geldi. Aslında bir koku değil; bir başkalık, işte böyle geliyordu. Durgun suda bir hafta kalmış ölü bir şey gibi, pis. Yine soldu, ama bu sefer tamamen değil.

Rand battaniyelerini kenara atarak saidin’e sarındı. Boşluk’un içinde, Güç’le dolu, bedeninin titrediğini hissedebiliyordu, ama soğuk başka bir yerdeymiş gibiydi. İhtiyatla kapıyı çekip açtı ve dışarı çıktı. Koridorun iki yanındaki kemerli pencereler içeri ay ışığı dolmasını sağlıyordu. Odasının zifiri karanlığından sonra, burası gündüz gibi geliyordu. Hiçbir şey hareket etmiyordu, ama Rand... bir şeyin... yaklaştığını hissediyordu. Kötücül bir şeyin. İçinde kükreyen Güç’teki leke gibi gelen bir şey.

Bir eli ceketinin cebine, dizlerinin üzerinde bir kılıç tutan küçük, tombul adam biblosuna gitti. Bir angreal, onunla yardımsız yönlendirebileceğinden daha fazla Güç yönlendirebilirdi. Gerekli olacağını sanmıyordu. Bu saldırıyı her kim göndermişse, artık kiminle uğraştığını bilmiyordu. Onu asla uyandırmamaları gerekirdi.

Bir an duraksadı. Karşısına çıkan her ne olursa olsun savaşabilirdi, hâlâ aşağıda olduğunu düşünüyordu. Aşağıda, sessizliğe bakılırsa Kızların uyuduğu yerde. Şansı varsa onları rahatsız etmezdi, elbette savaşmak için ortalarına dalmadığı sürece. Bu onları kesinlikle uyandırırdı ve onlar da durup izlemezdi. Lan, elinden geliyorsa kendi zeminini seçmesi, düşmanı kendisine gelmeye zorlaması gerektiğini söylemişti.

Rand gülümseyerek, ayaklarını yere vura vura, kıvrılan merdivene koştu ve en üst kata ulaşana kadar tırmandı. Binanın en yüksek katı, hafifçe kubbeli bir tavanı olan ince, sarmal yivli sütunlarla dolu tek bir odaydı. Çepeçevre camsız pencereler her yeri ay ışığına boğuyordu. Yerdeki toz ve kum tabakası üzerinde, bir önceki ziyaretinden kalan ayak izleri hâlâ görülebiliyordu. Başka iz yoktu. Mükemmeldi.

Odanın ortasına giderek oradaki mozaiğin üzerinde durdu. Üç metre genişliğinde, Aes Sedailerin kadim işareti. Uygun bir yerdi. “Bu simge altında fethedecek.” Rhuidean Kehaneti onun hakkında böyle diyordu. Bacaklarını açarak kıvrımlı çizginin üzerinde durdu. Bir çizmesi artık Ejder Dişi denen ve kötülüğü simgeleyen siyah gözyaşı damlasına, diğeri Tar Valon Alevi denen beyaz gözyaşı damlasına basıyordu. Bazı erkekler bunun Işık’ı temsil ettiğini söylerdi. Işık ile karanlık arasında, bu saldırıyı karşılamak için uygun bir yer.

Pis his güçlendi ve yanık sülfür kokusu havayı doldurdu. Aniden nesneler hareket etti, odanın dışında, merdivenden ay ışıkları gibi koptular. Ağır ağır, geceden de kara, midilliler kadar büyük üç kara köpeğe dönüştüler. Gözleri gümüş gibi parlayarak çevresini aldılar. İçini dolduran Güç’le, yüreklerinin davul gibi attığını duyabiliyordu. Ama nefes aldıklarını duyamıyordu; belki de almıyorlardı

Yönlendirdi ve elinde hafifçe kıvrık, ateşten dövülmüş gibi görünen balıkçıl damgalı bir kılıç belirdi. Myrddraaller, hatta Gözsüzlerden de kötüsünü beklemişti, ama köpekler için, bunlar Gölgedölü köpekler bile olsa, kılıç yeterli olmalıydı. Onları her kim göndermişse Rand’ı tanımıyordu. Lan artık kılıç ustası seviyesine neredeyse ulaştığını söylemişti ve Muhafız övgüde o kadar cimriydi ki, Rand o düzeye çoktan geçtiğini düşünmeye başlamıştı.

Köpekler ezilip toz edilen kemikler gibi hırlayarak üç yandan atıldılar. Dörtnala koşan atlardan daha hızlıydılar.

Rand, köpekler neredeyse tepesine üşüşene kadar kıpırdamadı; sonra kılıçla hareketten harekete dans edercesine aktı. Göz açıp kapayana kadar Dağdaki Hortum Duvarın Üzerinden Esen Rüzgâr’a, sonra Yelpazeyi Açmak’a dönüştü. Kara kafalar kara bedenlerden uçtu; kafalar odada sıçrarken salya damlatan, çelik kadar parlak dişleri hâlâ ortadaydı. Kara şekiller seğirerek, kanlı yığınlar halinde yıkılırken Rand daha adım atmayı bitirmemişti.

Rand, kendi kendine gülerek kılıcın yok olmasına izin verdi, ama saidin’i, öfkeyle kükreyen Güç’ü, tatlılığı ve lekeyi salıvermedi. Boşluk’un dışında küçümseme kaydı. Köpekler. Gölgedölleri, kesinlikle, ama yine de yalnızca... Kahkaha öldü.

Ölü köpekler ve kafaları ağır ağır eriyor, canlıymış gibi hafifçe titreyen sıvı birikintilerine dönüşüyordu. Yere saçılmış kanları ürperiyordu. Aniden küçük birikintiler vahşi akıntılar halinde büyüklere akarak birleşti, sonra mozaiklerin üzerinde büyüdüler, büyüdüler, ta ki, bir kez daha orada, salyalar akıtarak hırlayan üç köpeğe dönüşene ve üç köpek dev arka bacakları üzerinde sıçramaya hazırlanana kadar.

Rand, boşluğun dışında neden belirsiz bir şaşkınlık hissettiğini bilmiyordu. Köpekler, evet, ama Gölgedölleri. Onları her kim göndermişse düşündüğü kadar dikkatsiz davranmamıştı. Ama yine de onu tanımıyorlardı.

Bu sefer kılıca uzanmak yerine, çok uzun zaman önce yaptığını hatırladığı gibi yönlendirdi. Dev köpekler uluyarak sıçradılar ve Rand’ın ellerinden eriyik çelik gibi, sıvı ateş gibi beyaz bir ışın fırladı. Atlayan yaratıkları süpürdü; bir anlığına kendilerinin tuhaf birer gölgesine dönüştüler, tüm renkler tersyüz oldu ve sonra kıvılcım zerrelerine dönüştüler, parçalandılar, küçüldüler, ta ki, hiçliğe dönüşene kadar.

Rand sert bir gülümseme ile yaptığı şeyi salıverdi. Gözlerinin arkasından hâlâ mor bir ışık çubuğu imgesi geçiyor gibiydi.

Büyük odanın karşısında sütunlardan birinden bir parça yere yıkıldı. O ışık çubuğunun –ya da her ne idiyse, ama tam olarak ışık değildi– savrulduğu her yerde, sütunlardan düzgün dilimler kesilmişti. Arkalarındaki duvarın yarısında kocaman bir delik açılmıştı.

“Seni ısıran oldu mu ya da kanları üzerine bulaştı mı?”

Moiraine’in sesini duyunca hızla döndü; yaptığı şeye dalmış, kadının merdivenleri tırmanmasını duymamıştı. Moiraine iki eliyle eteklerini kavrayarak durmuş, ona bakıyordu. Yüzü ayın düşürdüğü gölgelerin arasında kaybolmuştu. Köpekleri kendisi gibi hissetmiş olmalıydı, ama buraya bu kadar çabuk gelebildiğine göre koşmuştu. “Kızlar senin geçmene izin mi verdiler? Yoksa Far Dareis Mai mi oldun, Moiraine?”

“Bana Bilgelerin bazı ayrıcalıklarını tanıyorlar,” dedi kadın çabucak. Her zamanki ezgili sesinde kaba bir sabırsızlık vardı. “Nöbetçilere hemen seninle konuşmam gerektiğini söyledim. Şimdi bana yanıt ver! Karanlıktazıları seni ısırdı mı ya da üzerine kanları bulaştı mı? Salyaları sana dokundu mu?”

“Hayır,” diye yanıt verdi Rand yavaşça. Karanlıktazıları. Bildiği pek az şey, güneydeki topraklarda çocukları korkutmak için kullanılan eski hikâyelerden geliyordu. Bazı yetişkinler de inanıyordu. “Neden bir ısırık için endişelenesin ki? Sen Şifa verebilirsin. Bu, Karanlık Varlık serbest anlamına mı geliyor?” Boşluk’a sarılıyken korku bile uzaktı.

Hikâyeler, Vahşi Av’da, Karanlık Varlık’ın kendisi avcıyken Karanlıktazılarının gece koştuğunu söylüyordu; en yumuşak toprakta iz bırakmıyorlar, yalnızca taş üzerinde iz bırakıyorlardı ve siz onlarla yüzleşene ve onları alt edene kadar ya da onlarla aranıza akarsu koyana kadar takibi bırakmıyorlardı. Özellikle yol kesişimlerinde onlarla karşılaşmak tehlikeliydi, gün batımından hemen sonra ya da gün doğumundan hemen önce de. Rand şimdiye dek, bunların herhangi birinin doğru olduğuna inanacak kadar çok eski hikâyenin gerçekleştiğini görmüştü.

“Hayır, bu değil, Rand.” Kadın yine kendine hâkim olmayı başarmış görünüyordu; sesi yine gümüş çanlar gibi, sakin ve serin olmuştu. “Onlar yalnızca bir başka tür Gölgedölü, asla yapılmamış olması gereken bir şey. Ama ısırıkları yüreğe saplanmış bir hançer kadar ölümcüldür ve böyle bir yaraya o seni öldürmeden Şifa verebileceğimden emin değilim. Kanları, hatta salyaları zehirdir. Deriye dokunan bir damla ağır ağır ve sonunda büyük bir acıyla öldürebilir. Yalnızca üç tane olduğu için şanslısın. Ben gelmeden daha fazlasını öldürmediysen? Normalde sürüleri daha geniştir, on yirmi köpeklik sürüler ya da Gölge Savaşı’ndan kalan yazma parçaları öyle diyor.”

Daha büyük sürüler. Rhuidean’da Terkedilmişlerin tek hedefi o değildi...

“Onları öldürmek için kullandığın şeyi konuşmalıyız,” diye başladı Moiraine, ama Rand becerebildiğince hızlı koşmaya başlamıştı bile. Kadının nereye, neden gittiğini soran haykırmalarını duymazdan geldi.

Merdivenleri indi, yere vuran çizmelerin kaldırdığı uykulu Kızlar ay ışığı ile aydınlanmış odalardan şaşkınlık içinde ona bakarken karanlık koridorlardan geçti. Lan’in nöbet tutan iki kadınla beraber beklediği ön kapılardan çıktı. Adamın omuzlarındaki renk değiştiren Muhafız pelerini bedeninin parçalarının geceye karışmış görünmesine sebep oluyordu.

“Moiraine nerede?” diye bağırdı adam, Rand fırlayıp geçerken, ama Rand yanıt vermeden geniş basamakları ikişer ikişer inmeye başladı.

Yanındaki yarı iyileşmiş yara yumruk gibi kasılmıştı, aradığı binaya ulaştığında Boşluk’un içinde acının ancak belirsizce farkındaydı. Bina Rhuidean’ın tam kenarında, meydandan uzakta, Moiraine’in Bilgelerle paylaştığı kamptan olabildiğince uzak olup da hâlâ şehrin bir parçası sayılabilecek bir yerdeydi. Üst katlar bir moloz yığını halinde yıkılmış, aşağıdaki çatlak toprak yola yayılmıştı. Yalnızca en alttaki iki kat sağlamdı. Bedeninin acıyla iki büklüm olma çabalarını reddederek, koşar adım içeri daldı.

Bir zamanlar taş bir balkonla çevrili büyük bir antre olan mekân yüksekti; artık daha da yükselmişti, gece göğüne açılıyordu. Açık renk taş zeminine molozlar saçılmıştı. Ayın balkonun altına düşürdüğü gölgelerin arasında üç Karanlıktazısı arka bacakları üzerinde doğrulmuş, saldırıları altında ürperen bronz kaplama kapıyı pençeliyor, çiğniyorlardı. Yanık sülfür kokusu havada ağırdı.

Rand daha önce olanları hatırlayarak, yönlendirirken bir yana fırladı. Beyaz ateşten sıvı bir ışık kapının yanından uçarak Gölgedöllerini yok etti. Rand bu sefer, yıkımı Gölgedölleriyle sınırlamak için ışını daha az yapmaya çalışmıştı, ama odanın uzak ucundaki kalın duvarın üzerinde gölgeli bir delik oluşmuştu. Rand duvarı tamamen delemediğini düşündü –ay ışığı altında anlamak güçtü–, ama bu silah üzerinde daha ince bir kontrol sahibi olması gerekliydi.

Kapının bronz kaplaması lime lime olmuş, Karanlıktazılarının dişleri ve tırnakları gerçekten çeliktenmiş gibi yırtılmıştı; bir dizi küçük delikten lamba ışığı parlıyordu. Zemin taşlarının üzerinde pençe izleri vardı, ama şaşırtıcı ölçüde azdılar. Rand saidin’i salıvererek, elini kesmeyeceği bir kısım buldu ve kapıyı vurdu. Aniden yan tarafındaki acı çok gerçek ve yakın oldu; derin bir nefes alarak acıyı görmezden gelmeye çalıştı. “Mat? Benim, Rand! Aç kapıyı, Mat!”

Bir an sonra kapı aralandı ve dışarıya lamba ışığı dökülmesine sebep oldu. Mat, kuşkulu kuşkulu aralıktan baktı, sonra kapıyı daha da açtı ve kaya dolu çuvallar taşıyarak on beş kilometre koşmuş gibi kapıya yaslandı. Boynunda asılı, bir gözü kadim Aes Sedai simgesi gibi şekillendirilmiş ve renklendirilmiş gümüş tilki başı madalyonu dışında çıplaktı. Mat’in Aes Sedailer hakkındaki duyguları düşünülünce, Rand onun madalyonu uzun zaman önce satmamasına şaşıyordu. Odanın içinde uzun boylu, altın saçlı bir kadın sakin sakin battaniyeye sarınıyordu. Ayaklarının dibindeki mızraklara ve kalkana bakılırsa bir Kız.

Rand telaşla gözlerini kaçırdı ve boğazını temizledi. “Yalnızca iyi olduğundan emin olmak istedim.”

“Biz iyiyiz.” Mat huzursuzca antreye baktı. “Artık iyiyiz. Onu öldürdün falan mı? Gittiği sürece ne olduğunu bilmek istemiyorum. Bazen arkadaşın olmak lanet ölçüde zor oluyor.”

Yalnızca arkadaş değil. Bir başka ta’veren ve belki Tarmon Gai’don’da zaferin anahtarı; Rand’a saldırmak isteyen herhangi birinin Mat’e de saldırmak için sebebi vardı. Ama Mat hep ikisini de inkâr ediyordu. “Gittiler, Mat. Karanlıktazıları. Üç tane.”

“Sana bilmek istemediğimi söylemiştim,” diye inledi Mat. “Şimdi de Karanlıktazıları. Senin yanında hep yeni şeyler görmediğimi söyleyemem. İnsan hayatta sıkılmaz; öldüğü güne dek. Kapı aralanmaya başladığında şarap almak için kalkmış olmasaydım...” Ürpererek sustu, metal kaplamayı incelerken sağ kolundaki kızarmış yeri kaşıdı. “Bilirsin, insanın zihni ne tuhaf oyunlar oynar. Sahip olduğum tüm gücü kapıyı kapalı tutmak için harcarken içlerinden birinin kapıya bir delik açtığına yemin edebilirdim. Lanet kafasını gördüm. Ve dişlerini. Melindhra’nın mızrağını fark etmedi bile.”

Moiraine’in gelişi bu sefer daha görkemliydi. Eteklerini tutup kaldırmış, nefes nefese, öfkeden köpürerek, koşarak girdi. Lan elinde kılıcı, yüzünde fırtına bulutlarıyla hemen arkasındaydı ve peşlerinden sokağa dökülmüş bir Far Dareis Mai sürüsü. Kızlardan bazılarının üzerinde iç çamaşırlarından başka hiçbir şey yoktu, ama her biri mızrağını tetiktelikle tutmuş, shoufa’sını başına sarmış, kara peçesi gözleri dışında tüm yüzünü saklamış, öldürmeye hazırdı. En azından Moiraine ile Lan onu sakin sakin durmuş, Mat’le konuşurken bulunca rahatlamış göründü, ama Aes Sedai onunla bir çift sıkı laf edecekmiş gibi de görünüyordu. Peçeleri takılmışken, Aiellerin ne düşündüğünü anlamak güçtü.

Mat ciyaklayarak odaya daldı ve telaşla pantolonunu çekmeye başladı. Hoplayıp zıplaması, bir yandan pantolonunu çekmesine, bir yandan da kolunu kaşımasına engel oluyordu. Altın saçlı Kız, kahkahaya dönüşmeye hazır geniş bir sırıtma ile izliyordu onu.

“Koluna ne oldu?” diye sordu Rand.

“Sana insanın aklı tuhaf oyunlar oynuyor demiştim,” dedi Mat, hâlâ hem kaşınmaya, hem çekmeye çalışarak. “O şey kapıyı çiğnedi sandığımda, salyasının koluma bulaştığını düşündüm ve şimdi ateş gibi kaşınıyor. Hatta orası yanmış gibi görünüyor.”

Rand ağzını açtı, ama Moiraine onu ittirip geçmişti bile. Mat ona bakarak pantolonunu çekmeyi başardı sonunda, ama kadın delikanlının itirazlarını duymazdan gelerek yanında diz çöktü, başını ellerine aldı. Rand daha önce Şifa görmüştü ve yapılırken izlemişti, ama beklediği şey yerine Mat yalnızca ürperdi ve madalyonu deri siciminden kaldırdı. Madalyon eline yaslandı.

“Lanet şey aniden buz gibi oldu,” diye mırıldandı. “Ne yapıyorsun, Moiraine? Bir şey yapmak istiyorsan, bu kaşıntıya Şifa ver, şimdi tüm koluma yayıldı.” Sağ kolu bilekten omza kızarmıştı ve şişmeye başlamış gibi görünüyordu.

Moiraine, Rand’ın onun yüzünde gördüğü en şaşkın ifadeyle bakıyordu. Belki de gördüğü tek şaşkın ifadeyle. “Yaparım,” dedi yavaşça. “Madalyon soğuksa çıkar.”

Mat kadına kaşlarını çattı, sonra sonunda madalyonu başından geçirdi ve yanına koydu. Moiraine onun başını yine kavradı ve Mat tepeüstü buza daldırılmış gibi haykırdı; bacakları katılaştı, sırtı büküldü; gözleri sonuna dek açılıp boşluğa dikildi. Moiraine ellerini çektiğinde Mat nefes nefese çöktü. Kırmızılık ve şişme kaybolmuştu. Üç kez denedikten sonra konuşabildi. “Kan ve küller! Her lanet seferde aynı lanet şey mi olmak zorunda? Yalnızca lanet bir kaşıntıydı?”

“Benimle konuşurken diline dikkat et,” dedi Moiraine ona, doğrularak, “yoksa sana göz kulak olsun diye Nynaeve’i bulurum.” Ama sözleri yürekten gelmiyordu; uykusunda konuşuyor gibiydi. Mat’in boynuna astığı tilki başı madalyona gözlerini dikmemeye çalışıyordu. “Dinlenmeye ihtiyacın var,” dedi dalgın dalgın. “İçinden öyle geliyorsa, yarın yatakta kal.”

Battaniyeli Kız Mat’in arkasına diz çöktü ve ellerini delikanlının omzuna koyup başının üzerinden Moiraine’e baktı. “Dediğin gibi yapmasını sağlayacağım, Aes Sedai.” Aniden sırıtarak delikanlının saçlarını karıştırdı. “O artık benim küçük yaramazım.” Mat’in yüzündeki dehşet dolu ifadeye bakılırsa, kaçmak için gücünü topluyordu.

Rand arkasından gelen yumuşak, eğlenen gülüşlerin farkına vardı. Shoufa ve peçelerini omuzlarına indirmiş Kızlar toplanmış, odayı izlemekteydiler.

“Ona şarkı söylemeyi öğret, mızrak-kardeş,” dedi Adelin ve diğer Kızlar kahkahalar patlattılar.

Rand kararlılıkla onlara döndü. “Bırakın da adam dinlensin. Giyecek giysiniz yok mu sizin?” Kadınlar, odaya bakmaya çalışarak gönülsüzce dağıldılar, ta ki, Moiraine dışarı çıkana kadar.

“Bizi yalnız bırakır mısınız, lütfen?” dedi Aes Sedai, parçalanmış kapı arkasından çarpılarak kapanırken. Ağzı gerilerek arkaya bakacak oldu. “Rand al’Thor ile yalnız konuşmalıyım.” Aiel kadınlar başlarını sallayarak kapıya yöneldiler. Bazıları hâlâ Melindhra’nın –anlaşılan bir Shaido idi; Rand Mat’in bunu bilip bilmediğini merak etti– Mat’e şarkı söylemeyi öğretmesi hakkında şakalar yapıyordu. Bu da ne demekse.

Rand, elini çıplak koluna koyarak Adelin’i durdurdu; fark eden diğerleri de durdu ve Rand hepsine hitaben konuştu. “Ben söylediğimde gitmeyecekseniz, savaşta sizi kullanmam gerekirse ne yapacaksınız?” Elinden gelirse bundan kaçınacaktı; bunların vahşi savaşçılar olduklarını biliyordu, ama bir kadından önce bir erkeğin ölmesi gerektiğine inanılan topraklarda yetiştirilmişti. Mantık, bunun saçma olduğunu söylüyordu, özellikle de böyle kadınlar söz konusu olduğunda, ama öyle hissediyordu işte. Ama onlara bunu söylemedi elbette. “Şaka olduğunu mu düşüneceksiniz, yoksa kendi canınız çektiğinde mi gideceksiniz?”

Hepsi, en basit gerçekleri bile bilmediğini ilan etmiş birini dinlermiş gibi şaşkın şaşkın bakıştılar. “Mızrak dansında,” dedi Adelin ona, “dediğini yapacağız, ama bu dans değil. Dahası, bize gitmemizi söylemedin.”

“Car’a’carn bile bir ıslaktoprak kralı değildir,” diye ekledi gri saçlı bir Kız. Yaşına rağmen kaslı ve sertti, üzerinde yalnızca kısa bir iç etekliği ve shoufa vardı. Rand bu deyişten sıkılmaya başlamıştı.

Kızlar onu Moiraine ve Lan ile baş başa bırakırken şakalarına kaldıkları yerden devam ettiler. Muhafız sonunda kılıcını kınına sokmuştu ve her zamanki kadar rahat görünüyordu. Yani yüzü kadar kıpırtısız ve sakindi ki, yüzü ay ışığı altında tamamen taşsı düzlüklerden ve açılardan oluşuyordu ve üzerindeki, ani hareketin eşiğinde havası Aiellerin bile uysal görünmesine sebep oluyordu. Deri sicimden örülmüş bir şerit Lan’in, şakaklarda grileşmiş saçlarını yüzünden arkada tutuyordu. Bakışları mavi gözlü bir şahine ait olabilirdi.

“Seninle konuşmam gereken...” diye başladı Moiraine.

“Yarın konuşuruz,” dedi Rand, kadının sözünü keserek. Lan’in yüzü, eğer böyle bir şey mümkünse, daha da sertleşti; Muhafızlar kendilerinden çok Aes Sedailerini ve konumlarını korumaya eğilim gösterirlerdi. Rand Lan’i görmezden geldi. Yan tarafı yüzünden hâlâ iki büklüm olmak istiyordu, ama dik durmayı başardı; zayıflık göstermeyecekti. “O tilki başını Mat’ten almana yardım edeceğimi düşünüyorsan, bir daha düşün.” Bir şekilde madalyon kadının yönlendirmesini engellemişti. Ya da en azından, madalyon Mat’e dokunurken, Moiraine’in yönlendirmesinin onu etkilemesini engellemişti. “Onun için büyük bedel ödedi Moiraine ve madalyon ona ait.” Kadının Güç’le nasıl kendi omuzlarına vurduğunu hatırlayarak kuru kuru ekledi: “Belki bana ödünç verir mi diye sormalıyım.” Ona sırtını döndü. Hâlâ kontrol etmesi gereken biri vardı, ama bir şekilde aciliyet duygusu kaybolmuştu; Karanlıktazıları şimdiye dek neye niyetlenmişlerse yapmış olmalıydılar.

“Lütfen, Rand,” dedi Moiraine ve sesindeki açık yakarı Rand’ı yerinde dondurdu. Daha önce kadından hiç böyle bir şey duymamıştı.

Ses tonu Lan’i kırmış gibiydi. “Erkek olduğunu sanmıştım,” dedi Muhafız sertçe. “Bir erkek böyle mi davranır? Küstah bir oğlan çocuğu gibi davranıyorsun.” Lan onunla kılıç egzersizi yapıyordu –ve kendisinden hoşlandığını düşünüyordu Rand–, ama Moiraine doğru sözcüğü söylerse, Muhafız onu öldürmek için elinden geleni yapardı.

“Sonsuza dek seninle kalmayacağım,” dedi Moiraine telaşla. Elleri eteklerini öyle sıkı kavramıştı ki, titriyordu. “Bir sonraki saldırıda ölebilirim. Atımdan düşüp boynumu kırabilirim ya da yüreğime bir Karanlıkdostu oku saplanabilir ve ölüme Şifa verilemez. Tüm hayatımı seni aramaya, seni bulup yardım etmeye adadım. Kendi gücünü hâlâ bilmiyorsun; yaptıklarının yarısını biliyor olamazsın. Seni kızdırdıysam ben... büyük alçakgönüllülükle... özür dilerim.” O sözler, Rand’ın ondan duyacağını hiç düşünmediği sözler, çengelle çekiliyormuş gibi çıkmıştı, ama yine de çıkmışlardı ve Moiraine yalan söyleyemezdi. “Bırak elimden geldiği sürece sana olabildiğince çok yardım edeyim. Lütfen.”

“Sana güvenmek zor, Moiraine.” Ay ışığı altında kıpırdanan Lan’i görmezden geldi; adamın tüm dikkati kadının üzerinde gibiydi. “Karşılaştığımız ilk günden beri beni bir kukla gibi kullandın, dilediğin gibi dans ettirdin. Senden kurtulduğum yegâne zamanlar senden çok uzak olduğum ya da seni görmezden geldiğim zamanlardı. Ve sen bunu bile güçleştiriyorsun.”

Kadının kahkahası yukarıdaki ay kadar gümüşsüydü, ama acıyla renklenmişti. “Bir kuklanın iplerini çekmekten çok bir ayıyla güreşmeye benziyordu. Seni bir daha kullanmayacağıma dair yemin etmemi mi istiyorsun? Ediyorum.” Sesi kristal gibi sertleşti. “Hatta Kızlardan biri gibi itaat etmeye yemin ediyorum... dilersen gai’shain’lardan biri gibi... ama sen...” Derin bir nefes alarak, daha yumuşak sesle baştan aldı. “Alçakgönüllülükle, sana yardım etmeme izin vermeni diliyorum.”

Lan kadına bakakalmıştı ve Rand kendi gözlerinin yuvalarından fırlayacağını sanıyordu. “Yardımını kabul ederim,” dedi yavaşça. “Ve ben de özür dilerim. Gösterdiğim kabalık için.” Hâlâ kullanıldığını hissediyordu –gösterdiği kabalık için iyi sebepleri vardı–, ama kadın yalan söyleyemezdi.

Kadındaki gerilim gözle görülür bir biçimde azaldı. Ona bakmak için yaklaştı. “Karanlıktazıları öldürmek için kullandığın şeyin adı şerateş. Buradaki kalıntılarını hâlâ hissedebiliyorum.” Rand da hissedebiliyordu, yeni pişirilmiş kek götürüldükten sonra odada kalan ve gittikçe azalan koku gibiydi ya da görüş alanından şimdi çekilmiş bir şey gibi. “Dünyanın Kırılışı’ndan önce şerateş kullanımı yasaklanmıştı. Beyaz Kule onu öğrenmemizi bile yasaklıyor. Güç Savaşı’nda, Terkedilmişler ve Gölgeyeminliler bile gönülsüzce kullanıyorlardı.”

“Yasak mı?” dedi Rand, kaşlarını çatarak. “Bir kez kullandığını gördüm.” Solgun ay ışığında emin olamazdı, ama kadının yanaklarının kızardığını sandı. Belki bu sefer dengesini kaybetmişti.

“Bazen yasak olan şeyleri yapmak gerekli oluyor.” Şaşkınlaşmışsa bile, sesinden belli olmuyordu. “Bir şey şerateş ile yok edildiğinde, yok etme anından önceki andan itibaren varlığını kaybediyor, tıpkı alevin dokunduğu yerde yanan iplik gibi. Şerateş ne kadar güçlüyse, yok olduğu an zamanda o kadar geriye gidiyor. Benim yapabildiğim en güçlü şerateş Desen’den yalnızca birkaç saniye yok eder. Sen çok daha güçlüsün. Çok çok daha güçlü.”

“Ama sen yok etmeden önce var olmayı bırakıyorsa...” Rand şaşkın şaşkın parmaklarını saçlarına geçirdi.

“Sorunu ve tehlikeleri görmeye başlıyor musun? Mat Karanlıktazılarından birinin kapıyı çiğnediğini gördüğünü hatırlıyor, ama artık delik yok. Koluna onun hatırladığı kadar salya bulaştırmış olsa, ben ona ulaşamadan ölmüş olurdu. Sen yaratığı o kadar önceden yok etmiş oldun ki, o sırada olanlar artık olmamış sayılıyor. Yalnızca, görmüş ya da yaşamış olanların anıları kaldı. Artık yalnızca şerateşin yok ettiği andan önce var olanlar gerçek. Kapıda birkaç diş deliği, Mat’in kolunda bir damla salya.”

“Bu bana uyar,” dedi Rand ona. “Bu sayede Mat hayatta kaldı.”

“Bu korkunç bir şey, Rand.” Kadının sesi bir aciliyet tınısı kazanmıştı. “Sence Terkedilmişler neden kullanmaya korkuyorlardı? Desen’de tek bir ipliğin, bir adamın, çoktan örülmüş olan saatler, günler boyunca yok olduğunu düşün. Tıpkı bir kumaştaki tek bir ipliğin yok olması gibi. Güç Savaşı’ndan kalma parşömenler, iki taraf tehlikelerini fark etmeden önce şehirlerin tamamen yok olduğunu söylüyor. Desen’den yüz binlerce iplik çekildi, çoktan geçmiş günler boyunca kayboldu; o insanlar her ne yapmışsa, artık yapılmamış oldu ve onların eylemleri yüzünden başkalarının yaptıkları da öyle. Anılar kaldı, ama eylemler kayboldu. Dalgalar hesap edilemez. Neredeyse Desen’in kendisi çözülüyordu. Her şeyin sonu olabilirdi bu. Dünya, zaman, Yaratım’ın kendisi.”

Rand ürperdi ve bunun ceketini delip geçen soğukla ilgisi yoktu. “Bir daha kullanmayacağıma söz veremem, Moiraine. Yasak olanı yapmanın gerektiği zamanlar olduğunu sen, kendin söyledin.”

“Kullanmayacağını düşünmedim,” dedi kadın serinkanlılıkla. Heyecanı kayboluyordu, dengesini yeniden kazanıyordu. “Ama dikkatli olmalısın.” Yine zorunluluk kiplerine dönmüştü. “Callandor gibi bir sa’angreal ile, şerateş kullanarak bir şehri yok edebilirsin. Desen gelecek seneler boyunca kesintiye uğrar. Tekrar yerleşene kadar, ne kadar ta’veren olsan da. Doku yine sana odaklı kalır mı, kim bilebilir? Son Savaş’ta bu kadar güçlü bir ta’veren olman zafer kazanmanı sağlayacak tek şey olabilir.”

“Belki öyledir,” dedi Rand kasvetle. Kahramanlık hikâyelerinde, kahraman ya zafer ya ölüm derdi. Onun umabileceği en iyi şey zafer ve ölümmüş gibi görünüyordu. “Birine bakmalıyım,” diye devam etti sessizce. “Seninle sabah görüşürüz.” İçine Güç toplayarak, dönüp duran katman katman yaşam ve ölüm çekerek, havada boyundan biraz uzun bir delik açtı. Yanında ay ışığının bile gündüz gibi kaldığı bir karanlığa açılıyordu. Kapıyol, diyordu Asmodean ona.

“Bu da ne?” diye inledi Moiraine.

“Bir şeyi bir kez yapınca, artık hatırlıyorum. Çoğu zaman.” Bu yanıt değildi, ama Moiraine’in yeminlerini sınama zamanı gelmişti. Kadın yalan söyleyemiyordu, ama Aes Sedailer taşta bile kaçamak bulurdu. “Bu gece Mat’i rahat bırak. Ve o madalyonu ondan almaya çalışma.”

“O Kule’ye ait, incelenmesi gerek, Rand. Bir ter’angreal olmalı, ama hiçbir ter’angreal’in bu tür...”

“Her ne ise,” dedi Rand kararlılıkla, “ona ait. Onda bırakacaksın.”

Bir an kadın kendi kendisiyle mücadele eder göründü, sırtı dikleşti, başı kalktı ve gözleri ona dikildi. Siuan Sanche dışında kimseden emir almaya alışık olmayabilirdi, ama Rand bunu bile mücadele etmeden kabullenmediğine iddiaya girebilirdi. Moiraine sonunda başını salladı, hatta diz kırar gibi yaptı. “Dediğin gibi olsun, Rand. Ona ait. Lütfen dikkatli ol, Rand. Şerateş gibi bir şeyi kendi kendine öğrenmek intihar olabilir ve ölüme Şifa verilemez.” Bu sefer alay yoktu. “Sabah görüşürüz.” Oradan ayrılırken Lan Rand’a okunamaz bir ifade ile baktıktan sonra kadının peşinden gitti; olayların bu dönüşü hoşuna gitmemiş olmalıydı.

Rand kapıyola adım attı ve kapı kayboldu.

Bir diskin üzerinde duruyordu, kadim Aes Sedai simgesinin yüz seksen santimlik bir kopyasının üzerinde. Siyah yarı bile, yukarıda ve aşağıda çevresini alan sonsuz karanlığın üzerinde açık renk görünüyordu; düşerse, düşüşünün sonsuza dek süreceğinden emindi. Asmodean, kapıyol kullanmanın Yolculuk adı verilen daha hızlı bir yöntemi olduğunu iddia etmişti, ama kısmen Lanfear’ın kalkanı varken kapıyol açamadığından, öğretememişti. Her durumda, Yolculuk başlangıç noktanızı iyi bilmenizi gerektiriyordu. Rand’a, gittiği yeri iyi bilmesi daha mantıklı geliyordu, ama Asmodean bunun neden hava su değil, diye sormaya eşdeğer olduğunu düşünüyor gibiydi. Asmodean’ın sorgulamadan kabullendiği çok şey vardı. Her neyse, Süzülmek de yeterince hızlıydı.

Çizmelerini üzerine koyar koymaz disk otuz santim atılıp durur gibi oldu ve önünde bir başka kapıyol belirdi. Özellikle bu kadar kısa mesafelerde yeterince hızlı, Rand Asmodean’ın odasının dışındaki koridora adım attı.

Koridorun uzak uçlarındaki pencerelerden gelen ay ışığı dışında aydınlık yoktu; Asmodean’ın lambası sönmüştü. Odanın çevresine ördüğü akışlar hâlâ yerinde, hâlâ sıkı sıkı bağlıydı. Hiçbir şey kıpırdamıyordu, ama havada hâlâ hafif bir yanık sülfür kokusu vardı.

Rand boncuk perdeye yaklaşarak kapıdan içeri baktı. Oda ayın düşürdüğü gölgelerle doluydu, ama biri battaniyelerinde dönen Asmodean idi. Rand Boşluk’a sarınmışken adamın yürek atışlarını, kâbuslarından kaynaklanan ter kokusunu alabiliyordu. Eğilip açık mavi seramikleri ve üstlerindeki pençe izlerini inceledi.

Daha çocukken iz sürmeyi öğrenmişti ve izleri okumak zor değildi. Buraya üç ya da dört Karanlıktazısı gelmişti. Görünüşe göre teker teker, birbirlerinin ayak izlerine basarak kapıya yaklaşmışlardı. Odanın çevresine ördüğü ağ mı durdurmuştu onları? Yoksa yalnızca bakıp rapor vermeleri için mi gönderilmişlerdi? Gölgedölü köpeklerin bu kadar zekâ sahibi olduklarını düşünmek rahatsız ediciydi. Ama Myrddraaller de casus olarak sıçanları, kuzgunları ve ölümle bağlantılı başka hayvanları kullanıyorlardı. Gölgegözler, diyordu Aieller onlara.

İnce Toprak akışları örerek seramikleri düzeltti, izleri kaldıra kaldıra boş, geceye bürünmüş caddeye çıktı ve yüksek binadan yüz adım uzaklaştı. Sabah, izlerin orada sona erdiğini herkes görebilecekti, ama kimse Karanlıktazılarının Asmodean’a yaklaştığından kuşkulanmayacaktı. Karanlıktazıları âşık Jasin Natael ile ilgilenmiyor olmalıydı.

Bu zamana kadar büyük olasılıkla şehirdeki bütün Kızlar uyanmıştı; Kızların Çatısı’nda kimsenin uyuyor olmayacağı kesindi. Caddede yeni bir kapıyol, gecenin içinde daha derin bir karanlık açan Rand diskin onu kendi odasına taşımasına izin verdi. Neden kadim simgeyi seçtiğini merak etti... bilinçsiz olsa da kendi seçimiydi; başka zamanlarda bir merdiven basamağı ya da bir parça zemin olmuştu. Karanlıktazıları yeniden biçimlenmeden önce akarak o simgeden uzaklaşmışlardı. Bu simge altında fethedecek.

Zifiri karanlık odasında durarak yönlendirdi ve lambaları yaktı, ama saidin’i salıvermedi. Bunun yerine kendi tuzaklarını harekete geçirmemeye dikkat ederek yeniden yönlendirdi ve bir duvar parçası yok olarak oraya kendisinin yaptığı bir oyuğu ortaya çıkardı.

Küçük oyukta otuz santimlik bir erkek ve bir kadın biblosu duruyordu, her ikisi de akıcı cüppelere ve dingin yüzlere sahiptiler, her birinin kaldırdığı bir elinde kristal bir küre vardı. Biblolar hakkında Asmodean’a yalan söylemişti.

Rand’ın ceketinin cebindeki tombul, küçük adam gibi angreal’ler vardı: bir de Callandor gibi sa’angreal’ler. Angreal kullanıldığı zaman yardımsız yönlendirilebildiğinden kaç kat fazla Güç kullanılabiliyorsa, sa’angreal kullanıldığında angreal kullanıldığı zamana göre o kadar fazla yönlendirilebiliyordu. İkisi de çok nadir bulunurdu ve Aes Sedailer onlara büyük değer verirdi, ama bu ikisinden yalnızca saidar’a, kadınlara ahenkli olanı tanıyabilirlerdi. Bu iki şekil başka bir şeydi, o kadar nadir olmayan, ama aynı ölçüde değerli bir şey. Ter’angreal’ler Güç kullanmak üzere yapılmıştı, onu artırmak üzere değil, Güç’ü özel amaçlar için kullanmak üzere. Aes Sedailer Beyaz Kule’deki ter’angreal’lerin çoğunun ne için yapıldığını bile bilmiyorlardı; bazılarını, yapıldıkları amaç için mi kullandıklarını bilmeden kullanıyorlardı. Rand bu ikisinin işlevini biliyordu.

Erkek biblo, Aryth Okyanusu’nun karşı kıyısında olsa bile, onu kendisinin dev kopyasına bağlayabiliyordu, yapılmış en güçlü eril sa’angreal’lerden birine. Ancak Karanlık Varlık’ın zindanı yeniden mühürlendikten sonra bitmişti imalatı –Bunu nereden biliyorum?– ve deliren erkek Aes Sedailer bulamadan saklanmıştı. Dişil biblo aynısını kadınlar için yapabiliyor, kullanan Aes Sedai’yi Rand’ın hâlâ Cairhien’de gömülü olduğunu umduğu dişil dev heykele bağlayabiliyordu. Bunca güçle... Moiraine ölüme Şifa verilemediğini söylemişti.

Çağrılmadan, Callandor’u eline aldığı, sondan bir önceki zamana ait istenmedik anılar geldi. Boşluk’ta imgeler yüzmeye başladı.

Siyah saçlı, çocukluktan yeni çıkmış bir kızın bedeni iri iri açılmış, tavana dikilmiş gözlerle yerde yatıyordu. Trolloc’un biçtiği yerde, elbisesinin göğsü kanla kararıyordu.

Güç içindeydi. Callandor alev alev yanıyordu. O Güç’tü artık. Yönlendirdi, akışları çocuğun bedenine akıttı, aradı, kurcaladı, denedi; kız ayağa fırladı, kolları ve bacakları doğal olmayacak kadar katı ve kesik kesik hareket ediyordu.

“Rand, bunu yapamazsın,” diye haykırdı Moiraine. “Bu olmaz!”

Nefes al. Nefes alması gerekiyordu. Kızın göğsü kabarıp indi. Yürek. Atmalıydı. Yoğunlaşmış, kararmış kan kızın göğsünden aktı. Yaşa, yanasıca! diye uludu zihni. Çok geç kalmak istememiştim! Kızın gözleri donuk donuk, Rand’ın içindeki onca Güç’e aldırmadan ona dikildi. Cansız. Rand’ın yanaklarından gözyaşları akmaya başladı.

Kabaca anıyı ittirdi; Boşluk’a sarınmış olmasına rağmen acı veriyordu. Bunca Güç ile... Bunca Güç ile Rand’a güvenilemezdi. “Sen Yaratıcı değilsin,” demişti Moiraine, Rand çocuğun tepesinde dikilirken. Ama o erkek biblosu ile, gücünün yarısı ile, bir seferinde dağları oynatmıştı yerinden. Çok daha azı ile, yalnızca Callandor ile Çark’ı geri döndürebileceğinden, ölü çocuğu yaşatabileceğinden emindi. Tek Güç yalnızca baştan çıkartıcı değildi; onun gücü de öyleydi. İkisini de yok etmeliydi. Bunun yerine akışları yeniden ördü, tuzakları yeniden kurdu.

“Orada ne yapıyorsun?” dedi bir kadın sesi, duvar yine dümdüz göründüğü zaman.

Akışları telaşla bağlayarak –düğümde başka ölümcül sürprizler vardı–, içine Güç çekti ve döndü.

Beyaz ve gümüşlere bürünmüş Lanfear’ın yanında Elayne, Min ya da Aviendha neredeyse sıradan görünürdü. Kadının kara gözleri tek başına bir erkeğin ruhundan vazgeçmesini sağlardı. Onu görünce, Rand’ın midesi kasılıyor, kusmak istiyordu.

“Ne istiyorsun?” diye sordu. Bir sefer Egwene ile Elayne’in Gerçek Kaynak’la bağlantısını kesmişti, ama nasıl yaptığını şimdi hatırlamıyordu. Lanfear Kaynak’a dokunabildiği sürece, elleri ile rüzgâr yakalama şansı onu tutsak etme şansından daha fazlaydı. Tek bir şerateş çakması ile... Yapamazdı. Kadın Terkedilmişlerden biriydi, ama yerde yuvarlanan bir kadın başının anısı onu durduruyordu.

“İkisini de almışsın,” dedi kadın sonunda. “Sandım ki... Biri kadın, değil mi?” Kadının gülümsemesi bir erkeğin yüreğini durdurabilir ve bunun için minnettar hissetmesine sebep olurdu. “Planımı düşünmeye başladın, değil mi? Onlarla, birlikte, diğer Seçilmişlerin ayaklarımıza kapanmasını sağlarız. Yüce Efendi’nin yerine geçer, Yaratıcı’ya meydan okuruz. Biz...”

“Hep hırslıydın, Mierin.” Rand’ın sesi kendi kulaklarında gıcırdadı. “Neden sana sırtımı döndüm sanıyorsun? Sen ne düşünürsen düşün, Ilyena için değildi. Onunla karşılaşmadan uzun zaman önce yüreğimden çıkarmıştım seni. Sende hırstan başka bir şey yok. Tek istediğin Güç. Beni tiksindiriyorsun!”

Kadın iki elini sıkı sıkı karnına bastırarak ona bakakaldı. Kara gözleri her zamankinden iriydi. “Graendal dedi ki...” diye bağladı hafifçe. Yutkunarak yeniden başladı. “Lews Therin? Seni seviyorum, Lews Therin. Seni hep sevdim ve hep seveceğim. Bunu biliyorsun. Biliyor olmalısın!”

Rand’ın yüzü kaya gibiydi; şokunu gizlediğini umuyordu. O sözlerin nereden geldiğine dair en ufak fikri yoktu, ama kadını hatırlayabiliyormuş gibi gelmişti. Solgun bir anı, eskilere dair. Ben Lews Therin Telamon değilim! “Ben Rand al’Thor’um!” dedi sertçe.

“Elbette öylesin.” Kadın onu inceleyerek kendi kendine başını salladı. O serinkanlı hâkimiyet geri döndü. “Elbette. Asmodean Güç Savaşı ve benim hakkımda bir şeyler anlattı. Yalan söylemiş. Sen de beni seviyordun. Ilyena denen o sarı saçlı kaltak seni çalana kadar.” Bir an öfke yüzünü çarpık bir maskeye dönüştürdü; Rand kadının bunun farkında olduğunu bile sanmıyordu. “Asmodean’ın kendi annesini koparttığını biliyor musun? Şimdi yalıtma dedikleri şey. Onu koparttı ve o çığlıklar atarken Myrddraallerin onu sürükleyerek götürmesine izin verdi. Böyle bir adama güvenebilir misin?”

Rand yüksek sesle kahkaha attı. “Ben onu yakaladıktan sonra, bana ders verebilsin diye onu tutsak etmeme yardım ettin. Ve şimdi ona güvenemeyeceğimi mi söylüyorsun?”

“Ders vermesi için.” Kadın önemsemezce burnunu çekti. “Bunu yapacak, çünkü sonsuza dek senin tarafında kalması gerektiğini biliyor. Diğerlerini tutsak edildiğine ikna etse bile, yine de onu paramparça ederler ve o bunu biliyor. Genellikle sürüdeki en zayıf köpeğin yazgısıdır bu. Dahası, zaman zaman düşlerini izliyorum. Senin Yüce Efendi’ye karşı zafer kazandığını ve onu yüksek makamlara getirdiğini düşlüyor. Bazen de beni düşlüyor.” Gülümsemesi o düşlerin kendisi için hoş, ama Asmodean için nahoş olduğunu anlatıyordu. “Ama yine de seni aleyhime döndürmeye çalışacak.”

“Sen neden buradasın?” diye sordu Rand. Kadının aleyhine döndürmek mi? Kuşkusuz Lanfear o anda Güç’le doluydu, Rand’ın bir şey deneyeceğinden kuşkulandığı an Güç’le arasına kalkan koymaya hazırdı. Daha önce de, küçük düşürücü bir kolaylıkla yapmıştı bunu.

“Bu halin hoşuma gidiyor. Kibirli, gururlu, kendi gücü ile dolu.”

Bir zamanlar onun kararsız olmasından hoşlandığını, Lews Therin’in asla kibirli olmadığını söylemişti. “Neden buradasın?”

“Bu gece Rahvin peşine Karanlıktazıları taktı,” dedi kadın sakin sakin, ellerini bel hizasında kavuşturarak. “Sana yardım etmek için daha erken gelebilirdim, ama henüz diğerlerinin senin tarafında olduğumu bilmesine izin veremem.”

Onun tarafında. Terkedilmişlerden biri ona âşıktı ya da daha doğrusu üç bin sene önce olduğu adama âşıktı ve ondan tek istediği ruhunu Gölge’ye vermesi ve dünyaya onunla birlikte hükmetmesi idi. Ya da en azından ondan bir adım geride. Bu ve bir de Karanlık Varlık ile Yaratıcı’nın yerini almak. Bu kadın tamamen delirmiş miydi? Yoksa iki dev sa’angreal’in gücü iddia ettiği kadar büyük müydü? Bu düşüncelerinin akmasını istemediği bir yöndü.

“Neden Rahvin bana saldırmak için şimdiyi seçsin? Asmodean onun kendi çıkarlarıyla ilgilendiğini, elinden gelse Son Savaş’ta bile kenarda durup Karanlık Varlık’ın beni yok etmesini beklemeyi tercih edeceğini söyledi. Neden Sammael ya da Demandred değil? Asmodean benden nefret ettiklerini söylüyor.” Benden değil. Lews Therin’den nefret ediyorlar. Ama Terkedilmişler için bir farkı yoktu. Lütfen, Işık, ben Rand al’Thor’um. Aniden kafasına dolan, ikisinin de genç olduğu ve Güç ile neler yapabileceklerini öğrendikleri zamanlarda bu kadını kollarına almasının anısını ittirmeye çalıştı. Ben Rand al’Thor’um! “Neden Semirhage değil ya da Moghedien ya da Graen?..”

“Ama şu anda onun çıkarlarını engelliyorsun.” Kadın kahkaha attı. “Nerede olduğunu biliyor musun? Andor’da, Caemlyn’de. Orada hâkimiyet onda. Morgase ona yaltaklanıyor, onun için dans ediyor, o ve yarım düzine başkası.” Dudakları tiksinti içinde kıvrıldı. “Ona yeni ciciler bulsunlar diye adamları şehir ve köyleri tarıyor.”

Rand bir anlık şok yaşadı. Elayne’in annesi Terkedilmişlerden birinin elinde. Ama endişe işareti göstermeye cesaret edemezdi. Lanfear birden fazla kez kıskançlık gösterisi yapmıştı; ona karşı bazı duygular beslediğini öğrenirse Elayne’i avlayıp öldürebilirdi. Onun için ne hissediyorum ki? Bunun dışında, Boşluk’un ötesinde zorlu bir gerçek süzülüyordu, kendi gerçekliği içinde soğuk ve zalim. Lanfear’ın söyledikleri doğru bile olsa, koşa koşa gidip Rahvin’e saldırmayacaktı. Beni affet, Elayne, ama yapamam. Kadın yalan söylüyor da olabilirdi... öldüreceği hiçbir Terkedilmiş için gözyaşı dökmezdi. Ama her durumda, Rand artık başkalarının yaptıklarına tepki vermeyecekti. Tepki verirse, ne yapacağını tahmin edebilirlerdi. Bırak onlar kendisine tepki versin ve Lanfear ile Asmodean kadar şaşırsınlar.

“Rahvin Morgase’i savunmaya koşacağımı mı düşünüyor?” dedi. “Onu hayatım boyunca yalnızca bir kez gördüm. İki Nehir harita üzerinde Andor’un parçasıdır, ama orada Kraliçenin Askerleri’ni gördüğüm hiç olmadı. Nesillerdir kimse görmedi. İki Nehirli birine Morgase’in kraliçesi olduğunu söyle, muhtemelen deli olduğunu düşünür.”

“Rahvin’in ülkeni savunmaya koşacağını düşündüğünden kuşkuluyum,” dedi Lanfear alayla, “ama kendi hırslarını savunmaya koşacağını bekler. Morgase’i Güneş Tahtı’na da oturtmayı düşünüyor ve kendisi açığa çıkana kadar onu bir kukla gibi kullanacak. Her gün Cairhien’e daha fazla Andor askeri giriyor. Ve sen o toprakları güvene almak için Tear askerlerini kuzeye yolladın. Seni bulur bulmaz saldırmasına şaşmamak gerek.”

Rand başını iki yana salladı. Tearlıları göndermesi hiç de öyle olmamıştı, ama kadının anlamasını beklemiyordu. Ya da ona söylese de inanmasını. “Uyarın için teşekkürler.” Terkedilmişlerden birine karşı nezaket! Elbette, anlattıklarının bir kısmının doğru olduğunu ummaktan başka yapacak bir şey yoktu. Onu öldürmemek için iyi bir sebep. Dikkatle dinlersen, sana düşündüğünden daha fazlasını anlatır. Ne kadar soğuk ve alaycı olsa da, bunun kendi düşüncesi olduğunu umuyordu.

“Düşlerini bana karşı koruyorsun.”

“Herkese karşı.” Bu basit gerçeklikti, ama kadın listede en az Bilgeler kadar önde geliyordu.

“Düşler bana ait. Özellikle de sen ve senin düşlerin bana ait.” Yüzü pürüzsüz kaldı, ama sesi sertleşti. “Korumalarını aşabilirim. Bundan hoşlanmazsın.”

Aldırmadığını göstermek için Rand döşeğinin ayakucuna oturdu, bacaklarını kıvırdı ve ellerini dizlerine yasladı. Yüzünün onunki kadar sakin olduğunu umuyordu. İçinde Güç kabarıyordu. Kadını bağlamak için Hava akışları hazırlamıştı. Ve Ruh akışları. Gerçek Kaynak’la arasına kalkan koymak için gereken buydu. Nasıl yaptığını hatırlamak için beynini altüst etmişti, ama yine de hatırlayamamıştı. O olmadan diğeri faydasızdı. Kadın göremese bile ördüğü her şeyi bozabilir ya da yarıp geçebilirdi. Asmodean ona bu numarayı öğretmeye çalışıyordu, ama çalışacak bir kadın örgüsü olmadan zor oluyordu.

Lanfear şaşkın şaşkın baktı ona, güzelliği hafif bir kaş çatma ile bozulmuştu. “Aiel kadınların düşlerini inceledim. Sözde Bilge olanların. Düşlerini nasıl koruyacaklarını çok iyi bilmiyorlar. Bir daha hiç düş görmemelerini, seninkileri asla istila etmemelerini sağlayacak kadar korkutabilirdim onları.”

“Bana açık açık yardım etmeyeceğini sanıyordum.” Rand Bilgeleri rahat bırakmasını söyleyemezdi ona; sırf ona inat olsun diye bir şeyler yapabilirdi. Daha baştan, açık açık söylemiş olmasa da, ikisi arasında kendi elinin daha üstün olacağını açıkça belli etmişti. “Bir başka Terkedilmişin öğrenmesi riskine girmiş olmaz mısın? İnsanların düşlerine girmeyi bilen tek kişi sen değilsin.”

“Seçilmiş,” dedi kadın dalgın dalgın. Bir an dolgun alt dudağını çiğnedi. “Kızın düşlerini de izledim. Egwene. Bir zamanlar ona karşı bazı duygular beslediğini düşünürdüm. Onun kimi düşlediğini biliyor musun? Morgase’in oğlunu ve üvey oğlunu. Daha çok oğlunu, Gawyn’i.” Gülümseyerek sahte bir şok tavrı takındı. “Basit köylü kızların ne tür düşler gördüğüne inanamazsın.”

Rand kadının onun kıskançlığını sınadığını fark etti. Başka kadınları düşlediğini öğrenmesin diye düşlerini koruduğunu sanıyordu! “Kızlar beni yakından koruyor,” dedi karanlık karanlık. “Ne kadar yakından koruduğunu bilmek istiyorsan, Isendre’nin düşlerine bak.”

Kadının yanaklarında kırmızı benekler belirdi. Elbette. Kadının neyi denediğini görmemiş olması gerekiyordu. Boşluk’un dışında kargaşa yuvarlandı. Ya da yoksa?.. Isendre? Lanfear onun Karanlıkdostu olduğunu biliyordu. Kadere ile kadını Kıraç’a kendisi getirmişti zaten. Ve Isendre’nin çalmakla suçlandığı mücevherlerin çoğunu kadının arabasına o yerleştirmişti; Lanfear’ın kıskançlığı acınası, ama zalimceydi. Yine de, Rand’ın onu sevebileceğini düşünüyorsa, Isendre’nin Karanlıkdostu olması onun gözlerinde engel değildi.

“Onu Ejderduvarı’na göndermelerine izin vermeliydim,” diye devam etti Rand kayıtsızca, “ama kendini kurtarmak için neler anlatırdı, kim bilebilir? Asmodean’ı korumak için onu ve Kadere’i bir ölçüye kadar korumalıyım.”

Kırmızı benekler soldu, ama kadın yine ağzını açtığında kapı çalındı. Rand ayağa fırladı. Kimse Lanfear’ı tanımazdı, ama odasında bir kadın bulunursa, aşağıdaki Kızların hiçbirinin içeri girdiğini görmediği bir kadın, sorular sorulurdu ve Rand’ın o sorulara verecek yanıtı yoktu.

Ama Lanfear çoktan kendine bir kapı açmıştı, ötesinde beyaz ipek perdeler ve gümüşle dolu bir oda olan bir kapı. “Tek hayatta kalma umudunun ben olduğumu unutma, aşkım.” Birine aşkım demek için fazla soğuk bir sesti. “Benden başka hiçbir şeyden korkmana gerek yok. Benden başka her şeye hükmedebilirsin... olmuş ve olacak her şeye.” Kar beyazı eteklerini kaldırarak kapıdan geçti ve kapı söndü.

Daha Rand saidin’i salıverip, kapıyı açamadan kapı yine çalındı.

Enaila, “Sandım ki Isendre...” diye mırıldanarak odanın içine baktı. Suçlar bir bakış fırlattı ona. “Mızrak-kardeşlerim her yerde seni arıyor. Kimse döndüğünü görmemiş.” Başını iki yana sallayarak doğruldu; hep olabildiğince dik durmaya çalışırdı. “Şefler Car’a’carn ile konuşmaya geldi,” dedi resmi bir biçimde. “Aşağıda bekliyorlar.”

Erkek oldukları için sütunlu verandada bekledikleri anlaşıldı. Gökyüzü hâlâ karanlıktı, ama doğudaki dağlar şafağın ilk pırıltıları ile aydınlanmıştı. Yüksek kapılar ile aralarında duran iki Kız’dan rahatsız olmuşlarsa bile, gölgeli yüzlerinde hiç belli değildi.

“Shaidolar harekete geçti,” diye havladı Han, Rand görünür görünmez. “Ve Reynler, Miagomalar, Shiandeler... Bütün klanlar!”

“Couladin’e mi katılıyorlar, bana mı?” diye sordu Rand.

“Shaidolar Jangai Geçidi’ne yöneldiler,” dedi Rhuarc. “Diğerlerine gelince, daha anlamak için erken. Ama mezraları ve sürüleri savunmak için gerekmeyen bütün mızraklarla yürüyorlar.”

Rand başını sallamakla yetindi. Ne yapacağını başkasının belirlemeyeceğine dair onca kararlılıktan sonra, bu. Diğer klanların niyeti ne olursa olsun, Couladin’in planı Cairhien’e girmekti. Daha Rand Rhuidean’da oturup diğer klanların gelmesini beklerken Shaidolar Cairhien’i yakıp yağmalarsa, bütün o muhteşem barış planları suya düşerdi.

“O zaman biz de Jangai’ye gideriz,” dedi sonunda.

“Geçidi geçmeyi düşünüyorsa yetişemeyiz,” diye uyardı Erim ve Han ekşi ekşi ekledi, “Diğerlerinden herhangi biri ona katılacak olursa, güneşte kalmış körsolucanlar gibi arada kalırız.”

“Öğrenene kadar burada oturmayacağım,” dedi Rand. “Couladin’i yakalayamayacaksak, hemen peşinden Cairhien’e gireriz. Mızrakları kaldırın. İlk ışıklardan sonra, becerebildiğinizce erken yola çıkacağız.”

Şefler ancak en resmi durumlarda kullanılan, bir ayağın öne atıldığı ve bir elin uzatıldığı o tuhaf Aiel eğilmesi ile selam verip çıktılar. Yalnızca Han konuştu. “Shayol Ghul’ün kendisine.”

7
Hareket

Egwene, şafak griliğinde esneyerek kendini pus renkli kısrağın üzerine çekti, sonra Pus sıçrarken dizginleri sıkı sıkı kavraması gerekti. Hayvan haftalardır binilmemişti. Aieller kendi bacaklarını tercih ediyor, ata binmekten neredeyse tamamen kaçınıyorlardı, ama yük atı ve katır kullanıyorlardı. Araba yapmaya yetecek kadar tahta bulsalar bile, birden fazla çerçinin üzüntü içinde öğrendiği gibi, Kıraç tekerlekler için uygun bir arazi değildi.

Egwene batıya yapılacak uzun yolculuğu dört gözle beklemiyordu. Dağlar şimdilik güneşi saklıyordu, ama bir kez güneş ortaya çıkınca, sıcak her geçen saat daha da artacaktı ve gece çöktüğünde dalacak çadır olmayacaktı. Aiel giysilerinin at binmeye uygun olduğundan da emin değildi. Başa takılan şal güneşi kesmek konusunda şaşırtıcı ölçüde iyi iş çıkartıyordu, ama dikkatli olmazsa o bol etekler bacaklarını kalçalarına kadar teşhir ederdi. İffeti kadar güneş yanıkları için de endişeleniyordu. Bir yanda güneş, diğer yanda... Eyerden uzak geçirdiği bir ay kızı o kadar da yumuşatmamıştı. Yumuşatmadığını umuyordu, yoksa bu çok uzun bir yolculuk olacaktı.

Pus’u sakinleştirdikten sonra Egwene onu arayan Amys’i buldu ve Bilge ile birbirlerine gülümsediler. Hâlâ uykulu olmasının tek sebebi önceki gece boyunca koşması değildi; tam tersine, o daha da derin uyumasını sağlamıştı. Dün gece diğer kadının düşlerini bulmuştu ve kutlamak için düşte, Soğuk Kayalar Mezrası’nda, çocuklar ekilmiş teraslarda oynarken ve gün batımında vadide hoş bir rüzgâr eserken çay içmişlerdi.

Elbette, bu dinlenmesini engelleyecek kadar çok değildi, ama Egwene o kadar heyecanlanmıştı ki Amys’in düşünden çıktıktan sonra durmamıştı; duramazdı, o sırada değil, Amys ne derse desin. Her yerde düşler vardı, ama çoğunun kime ait olduğunu bilemezdi. Çoğunun, hepsinin değil. Melaine bebek emzirdiğini düşlüyordu; Bair ise ölen kocalarından birini, her ikisi genç ve sarı saçlı iken. Egwene onlara girmemeye özellikle dikkat etmişti; Bilgeler izinsiz giren ziyaretçileri hemen anlardı ve Egwene onun gitmesine izin vermeden önce neler yapabileceklerini düşünürken ürperiyordu.

Rand’ın düşleri bir meydan okumaydı elbette, yüzleşmeden duramayacağı bir meydan okuma. Artık düşten düşe uçabiliyordu, Bilgelerin başarısız olduğu yerde nasıl o denemezdi? Yalnız, onun düşlerine girmeye çalışmak kafa üstü görünmez bir taş duvara çarpmak gibiydi. Diğer yanda Rand’ın düşlerinin olduğunu biliyordu ve geçmek için bir yol bulabileceğinden emindi, ama üzerinde çalışacak, zorlayacak hiçbir şey yoktu. Bir hiçlik duvarı. Bu, çözene kadar uğraşmaya kararlı olduğu bir sorundu. Bir kez kafasına koydu mu, bir porsuk kadar ısrarcı olabilirdi.

Her yerde gai’shain’lar koşturuyor, Bilgelerin kampını katırlara yüklüyordu. Kısa süre sonra, ancak bir Aiel ya da iz sürmede becerikli biri sert kilin üzerinde çadırlar kurulmuş olduğunu anlayabilecekti. Çevredeki yamaçlar da aynı hareketlilikle kaplıydı ve kargaşa şehre kadar uzanıyordu. Herkes gitmiyordu, ama binlerce kişi gidecekti. Caddeler Aiellerle doluydu. Kadere Efendi’nin araba kervanı, Moiraine’in seçtikleri ile yüklü, büyük meydanda dizilmiş, duruyorlardı. Dizinin sonundaki, beyaza boyalı üç su arabası, yirmi katırlık sıraların arkasında tekerlekli fıçılar gibi bekliyorlardı. Dizinin başındaki, Kadere’in kendi arabası, tekerlekli küçük, beyaz bir evden farksızdı, arkada merdiveni, düz çatısında metal bir soba borusu vardı. Kalın, şahin burunlu tüccar bugün baştan ayağa fildişi rengi ipeklere bürünmüştü ve geçerken perişan görünümlü, uyumsuz şapkasını kaldırdı. Kara, çekik gözleri kıza çaktığı geniş gülümsemeyi paylaşmıyordu.

Egwene buz gibi bir tavırla görmezden geldi adamı. Adamın düşleri son derece karanlık ve nahoştu, o da, cinsellik dolu olmadığı zamanlarda. Adamın kafasını mavidiken çayı dolu bir fıçıya gömmek lazım, diye düşündü sertçe.

Kızların Çatısı’na yaklaşırken koşturan gai’shain’ların ve sabırla bekleyen katırların arasından dolandı. Şaşkınlık içinde, Kızların eşyalarını yükleyenlerden birinin beyaz değil siyah cüppe giymiş olduğunu fark etti. Cüssesine bakılırsa bir kadındı ve sırtındaki halatla bağlanmış bohçanın ağırlığı altında sendeliyordu. Pus’u kadının yanından geçirirken eğilip başlığın altına baktı. Egwene Isendre’nin perişan yüzünü gördü. Kadının yanaklarından ter akmaya başlamıştı bile. Kızların kadının çıplak dolaşmasına bir son vermesinden memnun oldu, ama kadına siyah giydirmek de gereksiz bir zalimlik gibi görünüyordu. Şimdiden o kadar çok terliyorsa, gündüz sıcaklığı bastırınca ölecek gibi olurdu.

Yine de, Far Dareis Mai işleri onu ilgilendirmezdi. Aviendha nazikçe, ama kararlılıkla böyle demişti. Adelin ve Enaila bu konudan bahsederken kabalığa çok yaklaşmış, Sulin adlı ince, beyaz saçlı Kız onu kulağından yakalayıp Bilgelere götürmekle tehdit etmişti. Aviendha’yı kendisine Aes Sedai diye hitap etmemeye ikna çabalarından sonra, tüm Kızların bir süre kararsız kaldıktan sonra ona Bilgelerin bir başka öğrencisi gibi davranmakta karar kıldığını görmek sinir bozucu olmuştu. Neden, bir işi olduğunu iddia etmediği sürece Çatı’nın kapısından geçmesine bile izin vermiyorlardı?

Pus’u kalabalığın içinden çabucak geçirmeye çalışmasının Far Dareis Mai adaletini kabullenmesi ya da Kızların onu süzüyor olduğunu fark etmesi ile bir ilgisi yoktu. Kuşkusuz işlerine karışmaya niyetlendiğini düşünürlerse bir ders daha vermeye kalkışırlardı. Hatta Isendre’den pek az hoşlanması ile bile ilgisi yoktu. Cowinde onu kaldırmaya gelmeden hemen önce, kadının düşlerinde gördüğü şeyleri düşünmek bile istemiyordu. İşkence dolu kâbuslardı bunlar, kadına yapılan şeyleri görmek Egwene’in dehşet içinde kaçmasına sebep olmuştu ve karanlık, kötücül bir şey kahkahalar atarak kaçışını izlemişti. Isendre’nin perişan görünmesine şaşmamak gerekirdi. Egwene uykusundan öyle çabuk doğrulmuştu ki, elini omzuna koyarken Cowinde geriye sıçramıştı.

Rand, Kızların Çatısı’nın önündeki caddedeydi, yükselen güneşe karşı shoufa takmış, bir saraya yakışacak kadar altın işleme kaplı mavi ipek bir ceket giymişti, ama ceketin önü yarı yarıya açık duruyordu. Kemerinde yeni bir toka vardı. Ejder şeklinde girift bir şey. Kendini kendi gözünde epey büyütüyordu, bu kadarı kesindi. Benekli aygırı Jeade’en’in yanında durmuş, klan şefleri ve bazıları Rhuidean’da kalacak olan Aiel tüccarlar ile konuşuyordu.

Rand’ın hemen arkasındaki Jasin Natael, arpı sırtında, Kadere Efendi’den satın aldığı eyerli bir katırın dizginlerini tutmuş bekliyordu. Adamın giysileri daha da süslüydü, gümüş işlemeler siyah ceketini neredeyse tamamen kaplamıştı, boynundan ve kol yenlerinden beyaz danteller dökülüyordu. Çizmelerinin aşağı katlanmış tepeleri bile gümüş işlemeliydi. Yamalı âşık pelerini etkiyi biraz bozuyordu, ama âşıklar tuhaf insanlardı.

Erkek tüccarlar cadin’sor giymişlerdi ve kemerlerindeki bıçaklar savaşçılarınkinden daha küçük olsa da, Egwene gerekirse hepsinin mızrak kullanabileceğini biliyordu; onlar da, mızrak taşıyan kardeşlerinin zarafetinin tamamını olmasa da bir kısmını taşıyorlardı. Bol, beyaz algode bluzlar ve geniş yün etekler giymiş, eşarp ve şal takmış kadın tüccarlar daha kolay ayırt edilebiliyordu. Kızlar ve gai’shain’lar –ve Aviendha– dışında Aiel kadınlarının hepsi altın, fildişi, gümüş ve mücevherli, bir kısmı Aiel yapımı, bazıları satın alınmış, bazıları yağmalanmış pek çok bilezik ve kolye takıyordu. Ama Aiel tüccar kadınlar en az iki kat fazlasını taşıyordu.

Egwene Rand’ın tüccarlara söylediklerinin bir kısmını duydu.

“...en azından inşa ettiklerinin bir kısmında Ogier duvar ustalarına elverin. Elinizden geldiği kadar. Geçmişi yeniden inşa etmeye çalışmanın anlamı yok.”

Demek Rhuidean’ı yeniden inşa etmeleri için yurtlardan Ogierler getirtiyordu. Bu iyiydi. Tar Valon’un çoğu Ogier işiydi ve kendi bildikleri gibi yapmalarına izin verildiği yerlerde inşa ettikleri binalar nefes kesiyordu.

Mat iğdiş atı Zar’a çoktan binmiş, geniş siperlikli şapkasını aşağı çekmiş, o tuhaf mızrağının dibini üzengisine dayamıştı. Her zamanki gibi yüksek yakalı yeşil ceketinin içinde uyumuş gibi görünüyordu. Çok uzun boylu, altın saçlı bir Mızrağın Kızı Mat’e, delikanlıyı utandırıyor gibi görünen yaramaz bir sırıtma bahşediyordu. Utandırmakta haklıydı da; kadın onun için çok yaşlıydı. Egwene burnunu çekti. Mat’in ne düş gördüğünü çok iyi biliyorum, çok teşekkür ederim! Mat’in yanında dizginleri çekip Aviendha’yı aramaya başladı.

“Kadına susmasını söyledi ve o da sustu,” dedi Mat, Egwene Pus’u durdururken. Moiraine ile Lan’e doğru başını salladı. Kadın açık mavi ipek elbise giymişti, beyaz kısrağının dizginlerini kavrıyordu. Lan Muhafız pelerini içinde, büyük, siyah savaş atını tutuyordu. Lan dikkatle Moiraine’i izliyordu. Her zamanki gibi yüzü ifadesizdi. Kadın dik dik Rand’a bakarken sabırsızlıktan patlayacak gibi görünüyordu. “Ona bunu yapmasının yanlış olduğunu söyleyecek oldu... bana yüzüncü kez söylüyormuş gibi geldi. Sonra Rand, ‘Ben kararımı verdim, Moiraine. Şurada dur ve sana ayıracak zamanım olana kadar sessizce bekle,’ dedi. Onun dediğini yapmasını bekliyormuş gibi. Ve yaptı da. Kadının kulaklarından buhar mı fışkırıyor?”

Mat’in gülüşü öyle memnundu, kendi esprisine öyle gülüyordu ki, Egwene neredeyse saidar’a kucak açıp herkesin önünde ona bir ders verecekti. Bunun yerine, esprisi ve eğlenmesi için kastedildiğini belli edecek kadar yüksek sesle burnunu çekti. Mat yan yan, alayla ona baktı ve yine güldü. Bu Egwene’in kızgınlığına hiç iyi gelmedi.

Egwene bir an şaşkınlık içinde Moiraine’e baktı. Aes Sedai Rand’ın dediğini yapmıştı, öyle mi? İtiraz etmeden? Bu Bilgelerden birinin itaat etmesinden farksızdı ya da güneşin gece yarısı doğmasından. Saldırıyı duymuştu elbette; bu sabah herkes taş üzerinde ayak izi bırakan dev köpeklerden bahsediyordu. Bunun bu konuyla ne ilgisi olabileceğini anlamıyordu, ama Shaidoların haberi dışında bildiği tek yeni şey buydu ve bu tepkiyi yaratmaya yeterli değildi. Aklına gelen hiçbir şey yaratmazdı bu tepkiyi. Kuşkusuz Moiraine’e sorsa onu ilgilendirmediğini söylerdi, ama o ya da bu şekilde öğrenecekti. Olayları anlamamaktan hoşlanmazdı.

Aviendha’yı Çatı merdivenlerinin en alt basamağında görünce Pus’u Rand’ın çevresindeki kalabalığın çevresinden dolaştırdı. Aiel kız Rand’a Aes Sedai kadar sert bakıyordu, ama yüzü kesinlikle ifadesizdi. Bileğindeki fildişi bileziği, görünüşe göre fark etmeden çevirip duruyordu. Bir şekilde bilezik kızın Rand’la ilgili sorunlarının bir parçasıydı. Egwene anlamıyordu; Aviendha bu konuda konuşmayı reddediyordu ve Egwene başka birine de soramıyordu. Bu arkadaşını utandırabilirdi. Kendi alev oymalı fildişi bileziği Aviendha’nın armağanıydı ve kardeş kadar yakın olduklarını ifade ediyordu; o da karşılık olarak Aviendha’nın boynundaki gümüş kolyeyi vermişti. Kadere Efendi kar tanesi denen bir Kandor deseni olduğunu iddia etmişti. Yeterli parayı toparlayabilmek için Moiraine’den istemesi gerekmişti, ama hiç kar görmeyecek bir kadın için uygun bir armağan gibi gelmişti. Ya da Kıraç’tan ayrılmıyor olmasa görmeyecek; kıştan önce dönmeleri olası görünmüyordu. O bilezik her ne anlama geliyorsa, Egwene sonunda anlayacağından emindi.

“Sen iyi misin?” diye sordu. Yüksek kaşlı eyerinde eğilirken etekleri sıyrılarak bacaklarını ortaya çıkardı, ama Egwene’in dikkati arkadaşında olduğundan fark etmedi.

Tam soruyu tekrarlayacakken Aviendha irkildi ve başını kaldırdı. “İyi mi? Elbette iyiyim.”

“Bırak Bilgelerle konuşayım, Aviendha. Eminim onları ikna edebilirim ve senin...” Söyleyemedi, burada, herkesin duyabileceği bir yerde değil.

“Bu seni hâlâ endişelendiriyor mu?” Aviendha gri şalını düzeltti ve başını hafifçe iki yana salladı. “Gelenekleriniz hâlâ bana tuhaf geliyor.” Gözleri mıknatısa çekilen demir tozu gibi Rand’a kaydı.

“Ondan korkmana gerek yok.”

“Ben hiçbir erkekten korkmam,” diye terslendi diğer kadın, gözleri mavi yeşil ateş gibi çakarak. “Aramızda sorun çıksın istemiyorum, Egwene, ama bu tür şeyler söylememelisin.”

Egwene içini çekti. Dost ya da değil, Aviendha yeterince alınırsa kulaklarını yumruklamaya kalkabilirdi pekâlâ. Her durumda, zaten itiraf edeceğinden de emin değildi. Aviendha’nın düşü uzun süre izlenemeyecek kadar acı vericiydi. Elli kilo çekiyor gibi görünen, o fildişi bilezik dışında çırılçıplak, çatlak kilden bir düzlükte olabildiğince hızlı koşuyordu. Ve arkasından Rand geliyordu, dev Jeade’en’in üzerinde bir Ogier’in iki katı, ağır ağır, ama kaçınılmaz olarak yetişerek.

Ama bir dosta yalan söylediğini söyleyemezdiniz. Egwene’in yüzü hafifçe kızardı. Özellikle de nereden bildiğinizi söyleyemezken. O zaman kesin kulaklarımı yumruklar. Bir daha yapmayacağım. İnsanların düşlerini karıştırmayacağım. En azından Aviendha’nınkileri. Bir dostun düşlerini gizlice gözetlemek doğru değildi. Aslında tam olarak gözetlemek denemezdi, ama yine de...

Rand’ın çevresindeki kalabalık dağılmaya başladı. Rand rahatça eyere atladı, ardından hemen Natael de aynısını yaptı. Tüccarlardan biri, geniş yüzlü, alev saçlı, altın, kesme mücevher ve oyma fildişinden bir servet taşıyan bir kadın oyalandı. “Car’a’carn, Üç Kat Topraklar’ı sonsuza dek terk etmeyi mi düşünüyorsun? Bir daha dönmeyecekmişsin gibi konuştun.”

Bunun üzerine diğerleri durdu ve döndü. Sessizlik, ne sorulduğunu söyleyen mırıltıların peşinden dalga dalga yayıldı.

Rand da bir an sessiz kaldı, ona dönen yüzlere baktı. Sonunda, “Dönmeyi umuyorum,” dedi, “ama neler olacağım kim bilebilir? Çark dilediği gibi dokur.” Her göz üzerindeyken duraksadı. “Ama size beni hatırlatacak bir şey bırakacağım,” diye ekledi, elini ceketinin cebine sokarak.

Aniden Çatı’nın yanındaki bir çeşme hayata döndü, kuyrukları üzerinde duran yunusların ağzından su fışkırmaya başladı. Onun ötesinde, borusunu gökyüzüne kaldırmış genç bir erkek heykeli aniden bir su yelpazesi üfürmeye başladı ve sonra daha ötedeki iki taş kadın ellerinden su akıtmaya başladılar. Rhuidean’daki tüm çeşmeler bir kez daha akmaya başlarken Aieller sersem bir kıpırtısızlık içinde izlediler.

“Bunu uzun zaman önce yapmalıydım.” Rand’ın kendi kendine mırıldandığı açıktı, ama o sessizlik içinde Egwene onu açıkça duydu. Duyulan tek diğer ses yüzlerce çeşmenin hışırtısı idi. Natael daha azını beklemezmiş gibi omuzlarını silkti.

Egwene çeşmelere değil Rand’a bakıyordu. Yönlendirebilen bir adam. Rand. Her şeye rağmen o hâlâ Rand. Ama yönlendirmesini onu her gördüğünde, ilk kez öğreniyormuş gibi geliyordu. Büyürken yönlendirebilen bir adamdan daha korkunç tek şeyin Karanlık Varlık olduğunu öğrenmişti. Belki Aviendha ondan korkmakta haklıdır.

Ama başını eğip Aviendha’ya baktığında, kızın yüzünde açık bir hayret parlıyordu; bunca su Aiel kadını, en güzel ipek elbise ya da çiçek dolu bir bahçe Egwene’i ne kadar sevindirecekse o kadar sevindirmişti.

“Yola çıkma zamanı,” diye bildirdi Rand, benekli atını batıya çevirerek. “Hâlâ hazırlanmamış olan herkesin bize yetişmesi gerekecek.” Natael katırı üzerinde hemen arkasına takıldı. Neden Rand böyle bir çizme yalayıcının yanında kalmasına izin veriyordu?

Klan şefleri hemen emirler vermeye başladılar ve kargaşa on katına çıktı. Kızlar ve Su Arayıcılar ileriye fırladılar, daha fazla Far Dareis Mai onur korumaları olarak Rand’ın ve sonuç olarak Natael’in çevresini aldılar. Aviendha Jeade’en’in hemen arkasında, Rand’ın üzengisinin dibinde yürüyor, geniş eteklerine rağmen aygırın adımlarına ayak uyduruyordu.

Egwene Mat’in yanında, Rand ve eşlikçilerinin arkasında yerini alırken kaşlarını çattı. Arkadaşı, kolunu engerek yuvasına sokması gerekiyormuş gibi aynı kararlı yüz ifadesini takınmıştı. Ona yardım etmek için bir şeyler yapmalıyım. Egwene bir kez dişlerini geçirince, sorunları kolay kolay bırakmazdı.

Moiraine eyere yerleşerek Aldieb’in kemerli boynunu eldivenli eliyle okşadı, ama hemen Rand’ın peşine takılmadı. Hadnan Kadere arabalarını caddede getiriyor, en öndeki arabayı bizzat kullanıyordu. O arabaya benzeyen diğerine yaptırdığı gibi, arabayı bozdurup onunla da yük taşıtmalıydı; adam ondan, Aes Sedai’den o kadar korkuyordu ki, yapardı da. Ter’angreal kapı çerçevesi Kadere’in arkasındaki arabaya sıkı sıkı bağlanmış, kanvasla örtülmüştü ve artık kazayla kimse içine düşemezdi. Uzun bir Aiel dizisi –Seia Doon, Kara Gözler– araba kervanının iki yanında yürüyorlardı.

Kadere sürücü yerinden şapkasını kaldırarak eğildi, ama Moiraine’in bakışları araba dizisinin üzerinden ince cam sütunları çevreleyen büyük meydana kaydı. Sütunlar sabah ışığında kıvılcımlanmaya başlamıştı bile. Elinden gelse, arabaya sığan ufak kısmını değil, meydandaki her şeyi alırdı. Bazıları fazla büyüktü. Üç donuk gri metal halka gibi. Halkaların her biri iki adım genişliğindeydi, kenarları üzerinde duruyorlardı ve ortada birleşiyorlardı. Bilgelerin izni olmadan girilmesini engellemek için halkaların çevresine örülmüş deri ipten bir halat çekilmişti. Herhangi biri girmek isteyeceğinden değil, elbette. Yalnızca klan şefleri ve Bilgeler o meydana rahat girebiliyordu; yalnızca Bilgeler herhangi bir şeye dokunuyorlardı ve onlar da bunu suskunluğa yaklaşan bir tavırla yapıyorlardı.

Sayısız sene boyunca, Bilge olmak isteyen bir Aiel kadınının yüzleştiği ikinci sınav pırıltılı cam sütunların arasına girmek ve erkeklerin gördüğü şeyi görmek olmuştu. Erkeklerden daha fazla kadın hayatta kalmıştı –Bair bunun sebebinin kadınların daha zorlu olması olduğunu söylemişti, Amys ise hayatta kalamayacak kadar zayıf olanların o noktaya gelmeden elendiğini söylemişti–, ama bu kesin değildi. Hayatta kalanlar işaretlenmiyordu. Bilgeler yalnızca erkeklerin görünür işaretlere ihtiyaç duyduğunu söylemişti; bir kadın için, hayatta kalmak yeterliydi.

İlk sınav, daha eğitime başlamadan geçilen ilk eleme o üç halkanın birinden geçmekti. Hangisi olduğunun önemi yoktu ya da belki seçim kadere kalıyordu. O adım insanın hayatını tekrar tekrar yaşamasına sebep oluyor, geleceği, hayatının geri kalanı boyunca karşı karşıya kalacağı her karar ile değişen tüm olası gelecekler önüne seriliyordu. O halkaların içinde ölüm mümkündü; nasıl bazıları geçmişle yüzleşemiyorsa, bazı kadınlar da gelecekle yüzleşemiyorlardı. Elbette tüm olası gelecekler tek bir zihnin taşıyamayacağı kadar çoktu. Birbirine karışıyorlar, çoğunlukla solup gidiyorlardı, ama bir kadın hayatı boyunca olabilecek, olmak zorunda olan, olabilecek olan şeyler hakkında bir fikir ediniyordu. Normalde bu bile doğru an gelene kadar gizli kalıyordu. Ama her zaman değil. Moiraine o halkalardan geçmişti.

Bir kaşık umut, bir fincan ümitsizlik, diye düşündü.

“Seni böyle görmekten hoşlanmıyorum,” dedi Lan. Mandarb’ın yüksekliği ve kendi boyu üst üste gelince, kadına tepeden bakıyordu. Gözlerinin köşeleri huzursuzlukla kırışmıştı. Lan’de bu, bir başka adamdaki hayal kırıklığı gözyaşlarına denkti.

Atlarının iki yanından Aieller ve yük hayvanları ile birlikte gai’shain’lar akıyordu. Moiraine Kadere’in su arabasının çoktan geçip gitmiş olduğunu fark edince şaşırdı; bunca zamandır meydanı izlediğinin farkında değildi.

“Ne gibi?” diye sordu, kalabalığa katılmak için kısrağını çevirerek. Rand ve eşlikçileri şehirden çıkmıştı bile.

“Endişeli,” dedi adam açık açık. Artık o taştan oyulmuş suratında ifade yoktu. “Korkmuş. Senin korktuğunu daha önce hiç görmedim, ne çevremizi Trolloclar ve Myrddraaller aldığında, ne Terkedilmişlerin serbest kaldığını öğrendiğinde, ne de Sammael’in neredeyse tepemizde oturmakta olduğunu öğrendiğinde. Son mu geliyor?”

Kadın irkildi ve hemen pişman oldu. Lan aygırın kulaklarının arasından dümdüz önüne bakıyordu, ama adamın gözünden hiçbir şey kaçmazdı. Bazen arkasında düşen yaprağı bile görebildiğini düşünürdü Moiraine. “Tarmon Gai’don’u mu kastediyorsun? Seleisin’deki bir kızılkuş bile benim kadar biliyor. Işık izin verirse, mühürlerin hepsi sağlam kaldığı sürece gelmeyecek.” İki mühür Kadere’in arabalarından birinde, yün dolu birer fıçı içinde duruyordu. Kızıltaş kapı çerçevesini taşıyan arabadan farklı bir arabanın içinde; bundan emin olmuştu.

“Başka neyi kastedebilirim ki?” diye sordu Lan yavaşça, hâlâ ona bakmaktan kaçınarak. Moiraine dilini ısırmış olmayı diledi. “Sen... sabırsız görünüyorsun. Tek bir bilgi parçacığı, tek bir sözcük için, tek parmağını oynatmadan haftalarca bekleyebildiğin zamanları hatırlıyorum, ama şimdi...” Bu sefer kadına baktı, mavi gözlü bakışları çoğu kadını sindirebilirdi. Çoğu erkeği de. “Oğlana ettiğin yemin, Moiraine. Işık aşkına, seni ne ele geçirdi?”

“Benden gittikçe uzaklaşıyor Lan ve ona yakın kalmalıyım. Verebildiğim tüm rehberliğe ihtiyacı var ve bu rehberliği alması için yatağına girmek haricinde her şeyi yaparım.” Halkalar bu seçeneğin felaketle sonuçlanacağını söylemişti. Gerçi yapmayı düşündüğünden değil –fikir hâlâ şok ediyordu onu!– ama halkalara göre gelecekte düşünebileceği bir şeydi. Kuşkusuz gittikçe artan ümitsizliğini gösteriyordu ve halkaların içinde bunun her şeyi yıkıma götüreceğini görmüştü. Keşke nasıl götüreceğini hatırlayabilseydi –Rand al’Thor hakkında öğrenebildiği her şeyde, onu yönlendirmek için kullanabileceği anahtarlar vardı–, ama aklında yalnızca basit tehlike gerçeği kalmıştı.

“Belki terliklerini getirmeni ve piposunu yakmanı söylemeye başlarsa daha alçakgönüllü olmana yardımcı olur.”

Kadın bakakaldı. Bu bir espri olabilir miydi? Öyleyse, hiç de gülünç değildi. Moiraine alçakgönüllülüğün hiçbir durumda işe yaramadığını görmüştü. Siuan Sanche Cairhien’deki Güneş Sarayı’nda büyümenin kibrin Moiraine’in kemiklerinin derinliklerine, kendisinin bile göremediği bir yere işlemesine sebep olduğunu iddia ederdi –kendisi bunu kararlılıkla inkâr ediyordu–, ama Siuan yalnızca bir balıkçının kızıydı ve bakışma yarışında her kraliçeyi alt edebilirdi ve ona göre kibir demek, kendi planlarına karşı çıkılması demekti.

Ne kadar zayıf ve yanlış yönlendirilmiş olsa da, espri yapmaya çalıştığında, Lan de değişiyordu. Neredeyse yirmi senedir kadını takip ediyordu, sayamayacağı kadar çok kez hayatını kurtarmıştı, hatta genellikle kendi hayatını tehlikeye atarak. Hep kendi hayatını küçük bir şey sayardı, yalnızca kadın ihtiyaç duyduğu için değerli olan bir şey; bazıları, bir damadın gelinine kur yapması gibi onun da ölüme kur yaptığını söylerdi. Moiraine asla adamın yüreğine girmemişti, kendilerini adamın ayaklarına atan kadınları asla kıskanmamıştı. Lan uzun zaman önce bir yüreği bulunmadığını ilan etmişti. Ama geçen sene içinde bir yürek bulmuştu ve bir kadın o yüreği bir ipe geçirmiş, boynuna asmıştı.

Lan kadını inkâr ediyordu elbette. Nynaeve al’Meara’ya, bir zamanlar İki Nehirli bir Hikmet olan, artık Beyaz Kule’nin Kabuledilmişlerinden olan kadına olan aşkını değil elbette, yalnızca kadına sahip olabileceğini inkâr ediyordu. Benim iki şeyim var, diyordu, kırılmayan bir kılıç ve sona ermeyecek bir savaş; asla bir geline armağan edilecek şeyler değil. Moiraine en azından bunun icabına bakmıştı, ama adam zamanı gelene kadar bilmeyecekti. Bilse, büyük olasılıkla işleri değiştirmeye çalışırdı, olabildiğince inatçı aptalın tekiydi.

“Bu kurak topraklar senin kendi alçakgönüllülüğünü de kurutup bitirmiş gibi görünüyor, al’Lan Mandragoran. Yeniden büyümesi için su bulmam gerekecek.”

“Benim alçakgönüllülüğüm ustura gibi bilenmiştir,” dedi adam kuru kuru. “Sen asla körelmesine izin vermiyorsun.” Beyaz bir eşarbı su matarasından ıslatarak kadına uzattı. Moiraine yorum yapmadan ıslak kumaşı şakaklarına bağladı. Güneş arkalarındaki dağların üzerinde, eriyik altından kavurucu bir küre gibi yükselmeye başlamıştı.

Alay Chaendaer’in çıplak yamacında kıvrılarak ilerliyordu. Kuyruğu daha Rhuidean’da iken alayın başı yamacın tepesine varmış, sonra gri ve kahverengi arazi üzerinde, kırmızı ya da sarı çizgili kayalık minareler, düz tepeli kuleler saçılı kaba, tepelik düzlüklere doğru inmeye başlamıştı. Hava o kadar berraktı ki Chaendaer’den indikten sonra bile kilometrelerce öteyi görebiliyordu Moiraine. Büyük, doğal kemerler yükseliyordu ve her yönde çentik çentik dağlar gökyüzünü pençeliyordu. Alçak, dikenli çalılar ve yapraksız dikenli bitkiler ile benek benek arazi kuru dere yatakları ve çukurlar ile bölünüyordu. Tek tük görülen boğum boğum, güdük ağaçlar da genellikle dikenlerle kaplı oluyorlardı. Güneş havayı fırın gibi ısıtıyordu. Zorlu bir halkı şekillendiren zorlu topraklar. Ama değişen ya da değiştirilen tek kişi Lan değildi. Moiraine, Rand’ın sonunda Aiellerden ne çıkaracağını görebilmeyi diledi. Herkes için uzun bir yolculuk olacaktı.

8
Sınırın Ötesinde

Sarsılan arabanın arkasında tünediği yere yapışan Nynaeve bir elini kendini desteklemek, diğerini hasır şapkasını tutmak için kullanarak arkalarında, uzakta küçülen öfkeli toz fırtınasına baktı. Geniş siperlik yüzünü sabah sıcağından koruyordu, ama arabanın hızından kaynaklanan esinti, çenesinin altında bağladığı kırmızı eşarba rağmen şapkayı kafasından uçuracak kadar kuvvetliydi. Alçak tepelerle dolu, çalılıklarla benek benek otlaklar akıp geçiyordu. Otlar yaz sonu sıcağında kuru ve inceydi; arabanın kaldırdığı toz görüş açısını biraz kısıtlıyor, ayrıca öksürmesine sebep oluyordu. Gökyüzündeki beyaz bulutlar yalan söylüyordu. Haftalar önce Tanchico’dan ayrıldıklarından beri yağmur yağmamıştı ve geniş yoldaki toprağı sıkıştıran trafik epeydir azalmıştı.

O katı, kahverengi duvara benzeyen şeyden çıkan atlı olmamıştı ve bu iyiydi. Nynaeve Tarabon’daki çılgınlıktan kaçmalarına bu kadar az kalmışken onları durdurmaya çalışan eşkıyalara duyduğu öfkeyi kaybetmişti ve öfkelenmediği sürece değil yönlendirmek, Gerçek Kaynak’ı hissedemiyordu bile. Öfkeliyken bile, böyle bir fırtına çıkarabilmesine şaşmıştı; kendi öfkesiyle dolu fırtına bir kez yerinden fırlayınca, canlanmıştı sanki. Büyüklüğü Elayne’i de şaşırtmıştı, ama neyse ki Thom ile Juilin’e belli etmemişti. Ama kadının gücü artıyor bile olsa –Kule’deki öğretmenleri artacağını söylemişti ve kesinlikle hiçbiri kendi yendiği Terkedilmişleri alt edemezdi– buna rağmen hâlâ bu kısıtlama yerindeydi. Haydutlardan herhangi biri belirecek olsa, Elayne tek başına halletmek zorunda kalacaktı ve Nynaeve bunu istemiyordu. Önceki öfkesi kaybolmuştu, ama yeni bir hasat için hazırlanıyordu.

Fıçıların üzerine örtülüp bağlanmış kanvasa beceriksizce tırmanarak, eşyalarını ve erzaklarını taşıyan sandıklarla birlikte arabanın yanına bağlanmış su fıçılarından birine uzandı. Yalnızca eşarbının tuttuğu şapka hemen başının arkasına kaydı. Parmakları fıçının ancak kapağına dokunuyordu ve diğer eliyle kavradığı halatı bırakmazsa ulaşamayacaktı ve araba böyle sallanırken, böyle bir hareket muhtemelen burun üstü yere indirirdi onu.

Juilin Sandar altındaki leylek gibi, kahverengi iğdiş atı –gariptir, böyle bir hayvana Hırsız adını uygun görmüştü– arabaya yaklaştırdı ve eğilip eyerine asılı su mataralarından birini uzattı. Nynaeve zarafetle olmasa da minnetle içti. Böyle, rüzgâra tutulmuş bir asmadaki üzüm salkımı gibi asılı dururken, boğazına döktüğü sudan fazlasını güzel, gri elbisesinin önüne döktü.

Bir tüccar için uygun bir elbiseydi, yüksek yakalı, ince dokunmuş, iyi kesimli, ama yine de sade. Göğsündeki iğne, altına oturtulmuş küçük, koyu lal taşlarından bir halka, belki bir tüccar için çok fazlaydı, ama Tarabon Panarch’ından bir armağandı. Çok daha zengin mücevherlerden oluşan diğer armağanlar sürücü koltuğunun altındaki gizli bir bölmeye saklanmıştı. Nynaeve göğsündekini, tahtlara oturan kadınların bile bazen enselerinden yakalanıp sarsılması gerektiğini hatırlatsın diye takmıştı. Amathera ile tanıştıktan sonra, artık Kule’nin kralları ve kraliçeleri yönlendirmesine daha fazla duygudaşlıkla bakıyordu.

Amathera’nın armağanları Tanchico’dan ayrılmaları için rüşvet olarak verdiğinden kuşkulanıyordu. Gerektiğinden bir saat fazla kalmasınlar diye kadın bir gemi satın almaya bile hazırdı, ama kimse gemisini satmak istememişti. Tanchico Limanı’ndan kalan, denize uygun birkaç gemi de mültecilerle tıka basa doluydu. Dahası, oradan ayrılmanın ilk akla gelen, en hızlı yolu gemiye binmekti ve olan bitenlerden sonra Kara Ajah onu ve Elayne’i bulmak için gemileri gözlüyor olabilirdi. Karanlıkdostu olan Aes Sedaileri avlamak üzere gönderilmişlerdi, onların pususuna düşmek için değil. Böylece arabaya, iç savaş ve anarşi ile altüst olmuş topraklarda uzun bir yolculuğa mahkûm olmuşlardı. Bunu diğerlerine itiraf edeceğinden değil.

Su matarasını Juilin’e geri vermeye kalktığında, adam elini sallayarak reddetti. Bir tür kara ağaçtan oyulmuş gibi görünen zorlu bir adamdı ve at sırtında çok rahat değildi. Nynaeve’e aptal gibi görünüyordu; eyerdeki açık huzursuzluğu yüzünden değil, düz, siyah saçlarının üzerine takmaya başladığı aptal, kırmızı Tarabon şapkası yüzünden. Siperliksiz, koni şeklinde, yüksek ve düz tepeli bir şeydi. Koyu renk Tear usulü, bele kadar dar, sonra genişleyen ceketine uymuyordu. Nynaeve şapkanın herhangi bir şeye uyacağını düşünmüyordu. Ona göre, kafasına kek takmış gibi görünüyordu.

Bir elinde deri matara, şapkası savrulurken öndeki yerine doğru tırmanmak zordu ve kendi kendine homurdanarak Tearlı hırsız avcısına –Asla hırsız yakalayıcı değil, onun için değil–, Thom Merrilin’e –Şişkin âşık!– ve Andor’un Kız-Veliahtı, Trakand Evi’nden Elayne’e (Asıl ensesinden yakalanması gereken o!) sayıp dökmeye koyuldu.

Thom ile Elayne arasına, tahta sürücü koltuğuna kaymayı düşünmüştü, ama altın saçlı kız Thom’a sıkı sıkı yaslanmıştı ve kendi hasır şapkası sırtına sarkıyordu. Beyaz bıyıklı aptalın kolunu düşmekten korkuyormuş gibi kavramıştı. Nynaeve dudaklarını birbirine bastırarak Elayne’in diğer yanı ile yetinmek zorunda kaldı. Saçlarını bir kez daha doğru düzgün örebildiği için memnundu, bilek kalınlığındaki örgüsü beline sarkıyordu; Elayne’in kulağına vurmak yerine kendi örgüsünü çekiştirebilirdi. Kız eskiden mantıklı ve sağduyulu görünürdü, ama Tanchico’da bir şey beynini ekşitmiş gibiydi.

“Artık takip etmiyorlar,” diye bildirdi Nynaeve, şapkasını eski yerine çekerek. “Artık bu şeyi yavaşlatabilirsin, Thom.” Bunu arkadan da bağırabilirdi, fıçıların üzerinden emeklemesi gerekmiyordu, ama kendini hoplayıp zıplayarak bağırırken hayal etmek engellemişti onu. Kendini aptal yerine düşürmekten hoşlanmazdı ve başkalarının onu aptalca bir ışık altında görmesi daha az hoşuna giderdi. “Şapkanı tak,” dedi Elayne’e. “O beyaz cildin bu güneşe fazla dayanmaz.”

Yarı beklediği gibi, kız bu dostça tavsiyesini duymazdan geldi. “Harika araba sürüyorsun,” diye cıvıldadı Elayne, Thom dizginleri çeker, dört atı yürüme hızına getirirken. “Her an kontrol sendeydi.”

Uzun boylu, ince adam, çalıya benzeyen beyaz kaşları seğirerek ona baktı, ama tek söylediği, “İleride bekleyenler var, kızım,” oldu. Eh, belki adam o kadar da aptal değildi.

Nynaeve baktı ve bir sonraki tümseğin üzerinden onlara doğru yaklaşan kar beyazı pelerinli, atlı birliği gördü. Parlak zincir zırh ve parlak koni miğferler takmış elli kadar adam, yaklaşık aynı sayıda, tıka basa yüklü arabaya eşlik ediyordu. Işığın Evlatları. Aniden Nynaeve elbisesinin altında, deri bir sicimin ucuna asılı iki yüzüğün çok fena farkına vardı. Lan’in ağır, altın mühür yüzüğü, kayıp Malkier krallarının yüzüğü Beyazpelerinler için bir şey ifade etmezdi, ama Büyük Yılan yüzüğünü görürlerse...

Aptal kadın! Sen soyunmaya karar vermediğin sürece nereden görecekler!

Telaşla arkadaşlarına göz gezdirdi. Elayne güzel olmayı bırakabilirdi, Thom’u bıraktıktan sonra, şapkasını yerinde tutan yeşil eşarbı yeniden bağlarken, bir tüccar arabasından çok taht odasına layık görünüyordu, ama mavi olması dışında elbisesinin Nynaeve’inkinden farkı yoktu. Hiç mücevher takmamıştı; Amathera’nın armağanlarına “rüküş” demişti. Fark edilmeden geçebilirdi; Tanchico’dan buraya dek elli kez geçmişti. Zar zor. Ama ilk kez Beyazpelerinler ile karşılaşıyorlardı. Sağlam, kahverengi yünlüler içindeki Thom, araba sürücülüğü yapan bin boğum boğum, beyaz saçlı adamdan herhangi biri olabilirdi. Ve Juilin Juilin’di işte. Değneği ve çentikli kılıçkıranı ile, at binmek yerine ayaklarını sağlamca yere basıyor olmayı tercih eder görünmesine rağmen, nasıl davranması gerektiğini biliyordu.

Thom atları yolun bir kenarına çekti ve alaydan pek çok Beyazpelerin ayrılırken durdu. Nynaeve yüzüne hoş bir gülümseme oturttu. Bir arabaya daha ihtiyaç duyduklarına karar vermediklerini umdu.

“Işık sizi aydınlatsın, Yüzbaşı,” dedi önderleri olduğu açık olan dar yüzlü adama. Çelik uçlu kargı taşımayan tek Beyazpelerin oydu. Pelerininin göğsünde, hepsinde bulunan güneş patlamasının altındaki iki altın düğümün hangi rütbeyi gösterdiğine dair en ufak fikri yoktu, ama deneyimlerine göre bütün erkekler her tür iltifatı kabul ederdi. “Sizi gördüğümüze çok sevindik. Birkaç kilometre geride haydutlar bizi soymaya çalıştı, ama mucize eseri bir toz fırtınası çıktı. Zar zor kaç...”

“Sen tüccar mısın? Bir süredir Tarabon’dan pek az tüccar çıktı.” Adamın sesi de yüzü kadar sertti ve daha beşikten çıkmadan tüm sevincini kaybetmiş gibi görünüyordu. Kara, derine kaçmış gözleri kuşku doluydu; Nynaeve bunun da kalıcı olduğundan emindi. “Nereye gidiyorsunuz ve ne taşıyorsunuz?”

“Boya taşıyorum, Yüzbaşı.” O sabit, kırpılmayan gözlerin bakışı altında gülümsemesini korumak için çabaladı; adam kısa süre için bakışlarını diğerlerine kaydırınca rahatladı. Thom canı sıkılmış görünme işinde oldukça iyiydi, dursa da gitse de parasını alacak bir araba sürücüsü işte ve Juilin o saçma şapkayı çıkarmamış olsa da, en azından yalnızca aylak aylak dinliyor gibi görünüyordu, saklayacak hiçbir şeyi olmayan, parayla tutulmuş bir adam. Beyazpelerin bakışlarını Elayne’e çevirdiğinde Nynaeve onun gerildiğini hissetti ve telaşla devam etti. “Tarabon boyaları. Dünyadaki en iyi boyalar. Andor’da bunlara iyi fiyat alabilirim.”

Yüzbaşının –ya da her ne ise– bir işareti üzerine diğer Beyazpelerinlerden biri atını arabanın arkasına doğru topukladı. Hançeri ile halatlardan birini keserek kanvasın bir kısmını açarak üç dört fıçıyı açığa çıkardı. “‘Tanchico’ etiketi taşıyorlar, Teğmen. Biri ‘kırmızı’ diyor. Birkaçını açayım mı?”

Nynaeve yüzündeki endişenin Beyazpelerin subayı tarafından doğru anlaşılacağını umdu. O tarafa bakmamasına rağmen Elayne’in askere hareketlerine dikkat etmesi gerektiğini söylemek üzere olduğunu hissedebiliyordu, ama her gerçek tüccar boyalarının havayla temas etmesinden korkardı. “Bana açılmasını istediklerinizi gösterirseniz, Yüzbaşı, kendim memnunlukla yaparım.” Adam ne iltifatlarına, ne de işbirliği tekliflerine hiç karşılık vermedi. “Toz ve su geçirmesin diye fıçılar mühürlendi, anlıyor musunuz? Fıçı açılırsa bir daha asla balmumu ile kapatamam.”

Alayın kalanı yanlarına gelmiş, bir toz bulutu içinde geçmeye başlamıştı; araba sürücüleri kaba giyimli, sıradan adamlardı, ama askerler katı katı, dimdik duruyorlardı, çelik uçlu kargılarının hepsi aynı açıyla eğilmişti. Yüzleri ter kaplı, tozlu adamlar olmalarına rağmen zorlu görünüyorlardı. Yalnızca araba sürücüleri Nynaeve ve diğerlerine baktı.

Beyazpelerinlerin teğmeni çelik eldivenli bir elle tozu yüzünden kovaladı, sonra arabanın arkasındaki adamın çekilmesini işaret etti. Gözleri Nynaeve’den hiç ayrılmadı. “Tanchico’dan mı geliyorsunuz?”

Nynaeve, bir işbirliği ve açıklık timsali gibi başını salladı. “Evet, Yüzbaşı. Tanchico.”

“Şehirden ne haberler var? Söylentiler geldi.”

“Söylentiler mi, Yüzbaşı? Biz ayrılırken pek düzen kalmamıştı. Şehir mültecilerle dolu, kırlar da asiler ve haydutlarla. Hemen hemen hiç ticaret kalmadı.” Bu açık ve basit gerçekti. “İşte bu yüzden bu boyalar iyi fiyat getirir. Uzun süredir Tarabon boyası bulunamıyordur, bence.”

“Ben mülteciler, ticaret ya da boyalarla ilgilenmiyorum, tüccar,” dedi subay ifadesiz bir sesle. “Andric hâlâ tahtta mıydı?”

“Evet, Yüzbaşı.” Söylentiler birinin Tanchico’yu ele geçirdiği ve kralın yerine geçtiğini söylüyordu, belki biri yapmıştı bunu. Ama kim... Andric’le olduğu kadar birbirleriyle de savaşan asi lordlardan biri mi, yoksa onu görmeden adına yemin eden Ejderyeminliler mi? “Biz yola çıkarken Andric hâlâ Kral’dı ve Amathera hâlâ Panarch’tı.”

Adamın gözleri onun yalan söylüyor olabileceğini düşündüğünü ifade ediyordu. “Tar Valon cadılarının işe karıştığı söyleniyor. Aes Sedai gördünüz mü ya da duydunuz mu?”

“Hayır, Yüzbaşı,” dedi Nynaeve çabucak. Beyaz Yılan yüzüğü derisini yakıyor gibiydi. Yanı başlarında elli Beyazpelerin. Bu sefer toz fırtınası işe yaramazdı ve ne kadar inkâr etmeye çalışsa da öfkeden çok korku hissediyordu. “Basit tüccarlar o tür insanlara karışmaz.” Adam başını salladı ve Nynaeve bir soru sorma tehlikesini göze aldı. Konuyu değiştirecek herhangi bir şey. “Sormama izin verirseniz, Yüzbaşı, daha Amadicia’ya girmedik mi?”

“Sınır sekiz kilometre doğuda,” diye bildirdi adam. “Şimdilik. İlk rastlayacağınız köy Mardecin. Yasalara uyarsanız başınız belaya girmez. Orada Evlatların garnizonu var.” Garnizon bütün zamanını onların yasaya uyup uymadıklarına bakmakla harcayacakmış gibi konuşmuştu.

“Artık sınır yer mi değiştiriyor?” diye sordu Elayne aniden, soğuk bir sesle. Nynaeve onu boğabilirdi.

Derine gömülmüş, kuşkulu gözler Elayne’e kaydı ve Nynaeve çabucak konuştu, “Onu affedin, Lord Yüzbaşım. En büyük kız kardeşimin kızı. Leydi doğması gerektiğine inanıyor ve oğlanlardan da uzak duramıyor. İşte bu yüzden annesi onu bana yolladı.” Elayne’in kızgın inlemesi mükemmeldi. Muhtemelen gerçekti de. Nynaeve oğlanları eklemese de olacağını düşündü, ama uygun gelmişti.

Beyazpelerin biraz daha süzdü onları, sonra konuştu, “Lord Kumandan Tarabon’a yiyecek gönderiyor. Aksi halde Tarabonlu haşereler sınırı aşar ve ağızlarına atabilecekleri her şeyi çalarlar. Işık’ta yürüyün,” diye ekledi, atını çevirip dörtnala alayın başına dönerken. Ne bir öneri, ne de bir kutsamaydı bu.

Subay gider gitmez Thom arabayı yürüttü, ama öksürmek dışında herkes sessizce oturdu, ta ki son asker de gözden kaybolana, diğer arabaların kaldırdığı tozdan çıkana kadar.

Nynaeve boğazını ıslatmak için biraz su içtikten sonra su matarasını Elayne’e uzattı. “Ne yapmaya çalışıyordun?” diye sordu. “Annenin taht odasında değiliz ve zaten annen de tahammül etmezdi buna!”

Elayne yanıt vermeye tenezzül etmeden önce mataranın kalanını boşalttı. “Sürünüyordun, Nynaeve.” Sahte bir yaltaklanmayla sesini tizleştirdi. “Ben çok iyi ve itaatkârım, Yüzbaşım. Çizmelerinizi öpebilir miyim, Yüzbaşım?”

“Tüccar olmamız gerekiyor, kılık değiştirmiş kraliçe değil!”

“Tüccarların tükürük yalayıcı olması gerekmiyor! Sen bu kadar yaltaklanırken, bir şeyler sakladığımızdan kuşkulanmadığı için şanslıyız!”

“Tüccarlar yanında elli kargı bulunduran Beyazpelerinlere burunlarını dikip bakmazlar da! Yoksa, gerekirse hepsini Güç’le alt etmeyi mi düşünüyordun?”

“Neden ona oğlanlardan uzak duramadığımı söyledin? Buna hiç gerek yoktu, Nynaeve!”

“Gidip bizi rahat bırakmaları için her şeyi söylemeye hazırdım! Ve sen!..”

“İkiniz de çenenizi kapayın,” diye havladı Thom aniden, “yoksa askerler geri dönüp hanginizin hanginizi öldürmeye çalıştığına bakacak!”

Nynaeve Beyazpelerinlerin bağırsalar bile duyamayacak kadar uzaklaştığını fark etmeden önce tahta koltukta dönüp arkasına baktı. Eh, belki bağırıyorlardı. Elayne’in de aynısını yapıyor olması bir işe yaramıyordu.

Nynaeve örgüsünü sıkı sıkı kavradı ve öfkeyle Thom’a baktı, ama Elayne adamın koluna sokuldu ve kumru gibi cıvıldadı, “Haklısın, Thom. Sesimi yükselttiğim için üzgünüm.” Juilin yan yan onları seyrediyor, ama seyretmiyormuş gibi yapıyordu, ama atını tartışmaya dahil olmayacak kadar uzakta tutmaya özen gösteriyordu.

Köklerinden sökmeden örgüsünü bırakan Nynaeve şapkasını düzeltti ve atların üzerinden dümdüz ileri bakmaya başladı. Bu kızın içine ne girmişse, tekrar çıkartma zamanı gelmişti.

Tarabon ile Amadicia arasındaki sınırı yalnızca yüksek, taş bir sütun işaretliyordu. Yolun üzerinde onlardan başka yolcu yoktu. Tepeler gittikçe yükseliyordu, ama bunun dışında arazi hemen hemen aynı kalmıştı, kahverengi otlar, çam, meşinyaprak ya da başka yaprak dökmeyen ağaçlar dışında azıcık yeşillik taşıyan çalılıklar. Yamaç ve vadilerde taş çitli tarlalar ve saz damlı taş çiftlik evleri görülüyordu, ama hepsinde terk edilmiş görüntüsü vardı. Bacalardan duman çıkmıyordu, tarlalarda çalışan adam, koyun, inek yoktu. Bazen yolun yakınındaki avluları eşeleyen tavuklar görülüyordu, ama onlar da arabalar yaklaşınca kaçışıyorlardı. Yabanileşmiş gibiydiler. Beyazpelerin garnizonu olsa da olmasa da, sınırın bu kadar yakınında kimse Tarabonlu haydutlarla karşılaşmak istemiyor gibiydi.

Bir tepenin üzerinde Mardecin göründüğü zaman güneşin zirvesine daha çok yolu vardı. İlerideki kasaba köy adı verilmeyecek kadar büyük görünüyordu, hemen hemen bir buçuk kilometre genişliğindeydi, arasındaki küçük köprülü bir çayın aktığı iki tepeye yayılmıştı, saz dam kadar taş tahta damlar da görünüyordu ve geniş caddeler epey kalabalıktı.

“Erzak satın almamız gerek,” dedi Nynaeve, “ama çabuk olmalıyız. Gece çökmeden daha epey yol gidebiliriz.”

“Yoruluyoruz, Nynaeve,” dedi Thom, “Neredeyse bir aydır her gün gün doğumundan gün batımına dek yolculuk ediyoruz. Bir gün dinlenmek Tar Valon’a varışımızı fazla geciktirmez.” Sesi yorgun çıkmıyordu. Büyük olasılıkla meyhanelerden birinde arpını ya da flütünü çalmak, müşterilere şarap ısmarlatmak istiyordu.

Juilin sonunda atını arabaya yaklaştırmıştı. Ekledi, “Ayaklarımın üzerinde bir gün geçirmek benim de hoşuma gider. Bu eyer mi daha kötü, o araba koltuğu mu, bilemiyorum.”

“Bence bir han bulmalıyız,” dedi Elayne, başını kaldırıp Thom’a bakarak. “Bu arabanın altında uyumaktan bıktım ve bir salonda senin hikâye anlatmanı dinlemek istiyorum.”

“Tek arabalı tüccarlar çerçilerden birazcık daha hallicedir,” dedi Nynaeve keskin bir sesle. “Böyle bir kasabada handa kalmaya paraları yetmez.”

Bunun doğru olup olmadığını bilmiyordu, ama kendisi de bir banyo ve temiz çarşaflar arzulasa da, kızın önerilerini Thom’a sunmasını cezasız bırakmamaya kararlıydı. Sözcükler ağzından çıkana kadar Thom ve Juilin’in istediklerini kabul ettiğini anlamadı. Bir günün zararı olmaz. Daha Tar Valon’a çok yol var.

Gemi konusunda ısrar etmiş olmayı diledi. Hızlı bir Deniz Halkı gemisiyle, iyi rüzgârlar bulabildikleri sürece Tarabon’u aşmak için harcadıkları zamanın üçte birinde Tear’a ulaşırlardı ve doğru Atha’an Miere Rüzgârbulanı ile, iyi rüzgârlar bulmak hiç sorun olmazdı; o ve Elayne de halledebilirdi. Tearlılar o ve Elayne’in Rand’ın arkadaşı olduğunu biliyordu ve Yenidendoğan Ejder’i gücendirme korkusuyla hâlâ ter döküyor olduklarını tahmin ediyordu; onlar Tar Valon yolculuğu için bir yolcu arabası ve eşlikçiler sağlayabilirdi.

“Bize kamp kuracak bir yer bulun,” dedi gönülsüzce. Gemi konusunda ısrar etmeliydi. Şimdiye dek Kule’ye varmış olurlardı.

9
İşaret

Nynaeve Thom ve Juilin’in iyi bir kamp yeri bulduğunu itiraf etmeliydi. Mardecin’den yalnızca bir buçuk kilometre uzakta, ölü yapraklarla kaplı doğu yamacında büyüyen seyrek çalılıkların arasına yerleşmişlerdi. Dağınık ekşisakızlar ve küçük, sarkık dallı söğütler arabayı yoldan ve kasabadan gizliyordu. Yükseltinin tepesindeki bir taş çıkıntısından çıkan altmış santimlik bir dere, iki kat genişliğe sahip kuru çamurdan bir yatak üzerinde akıyordu. Amaçlarına yetecek kadar su vardı. Ağaçların altı, küçük, hoş bir esintiyle biraz serindi bile.

İki adam atları suladıktan ve yamacın yukarısında, seyrek otlarla otlayabilecekleri bir yerde köstekledikten sonra, sıska iğdiş atı alıp erzak satın almak üzere kimin Mardecin’e gideceği üzerine para attılar. Para atma aralarında gelişen bir tören olmuştu. Çevik parmakları el çabukluğu sergilemeye alışık olan Thom parayı attığında asla kaybetmiyordu, bu yüzden artık hep Juilin yapıyordu.

Yine de Thom kazandı ve o Hırsız’ın eyerini çıkarırken Nynaeve başını araba koltuğunun altına eğdi ve döşeme tahtasını kemer bıçağı ile kaldırdı. Amathera’nın armağan ettiği mücevherleri taşıyan iki yaldızlı küçük sandığa ek olarak, para dolu pek çok deri kese saklanmıştı oyuğa. Panarch onların uzaklaşan sırtlarını görmek için epey cömert davranmıştı. Bunlarla karşılaştırıldığında diğer şeyler önemsiz görünüyordu; küçük, siyah, tahta bir kutu, cilalı, ama sade ve oymasız ve düz yatan, içinde bir disk olduğu görünen yıkanmış deriden bir kese. Kutuda Kara Ajah’tan kurtardıkları iki ter’angreal vardı, ikisi de düşlerle bağlantılıydı ve kese... Tanchico’da buldukları asıl hazine buydu. Karanlık Varlık’ın zindanının mühürlerinden biri.

Siuan Sanche’nin Kara Ajah avlaması için onu şimdi nereye göndereceğini bilmeyi ne kadar istese de, Tar Valon’a ulaşmakta acele etmesinin asıl sebebi mühürdü. Şişman keselerin birinden para alırken düz keseye dokunmaktan kaçındı; mühür ne kadar elinde kalırsa, onu Amyrlin’e teslim edip işini bitirmeyi o kadar çok istiyordu. Bazen o şeyin yakınındayken zindanından kurtulmaya çalışan Karanlık Varlık’ı hissedebildiğini sanıyordu.

Bir avuç gümüş ve biraz meyve ve yeşil sebze bulması tembihleri ile Thom’u uğurladı; kendi hallerine bırakılırlarsa iki adam da et ve kuru fasulye dışında hiçbir şey almıyorlardı. Atı yola doğru yürütürken Thom’un aksadığını görmek yüzünü buruşturmasına sebep oluyordu; eski bir yaraydı ve artık yapacak hiçbir şey yoktu, Moiraine öyle demişti. Aksamanın kendisi kadar incitiyordu bu. Yapılacak hiçbir şey yok.

İki Nehir’den ayrılmasının sebebi, bir Aes Sedai’nin eline düşen, köyünden gençleri korumaktı. Onları bir şekilde koruyabileceğini umarak Kule’ye gitmişti ve sonra yaptıklarını Moiraine’den çıkarma hırsı eklemişti. O zamandan bu yana dünya değişmişti. Belki de o dünyayı farklı görüyordu. Hayır, değişen ben değilim. Ben aynı kaldım; farklı olan başka her şey.

Artık kendini korumaktan ötesini yapamıyordu. Rand olduğu şeydi işte ve geri dönüşü yoktu ve Egwene hevesle kendi yoluna gitmişti. O yol onu uçurumun kıyısına götürecek olsa bile, hiçbir şeyin ve hiç kimsenin onu engellemesine izin vermeyecekti. Mat kadınlar, içki ve kumar dışında hiçbir şeye aldırmamayı öğrenmişti. Zaman zaman Nynaeve kendini Moiraine’in yaptıklarını duygudaşlıkla düşünürken buluyor ve tiksiniyordu. En azından Perrin eve dönmüştü ya da Egwene’den öyle duymuştu ve o da Rand’dan duymuştu; belki Perrin güvendeydi.

Kara Ajah avlamak iyiydi, doğruydu, tatmin ediciydi... ve aynı zamanda, bu kısmım saklamaya çalışıyor olsa da, dehşet vericiydi; o yetişkin bir kadındı, annesinin önlüğünün altına saklanmaya ihtiyaç duyan küçük bir kız değil... ama kafasını duvara çarpmak istemesine, çoğu zaman Thom’dan daha fazla yönlendiremiyor olmasına rağmen Güç kullanmayı öğrenmeye devam etmek istemesinin asıl sebebi bu değildi. O sebep Şifa denen Yeti’ydi. Emond Meydanı’nın Hikmeti olarak, Kadın Kurulu’na kendi düşüncelerini kabul ettirmek memnunluk vericiydi... özellikle de çoğu annesi olacak yaşta olduğundan; Nynaeve Elayne’den çok büyük değildi ve İki Nehir’de görülen en genç Hikmet’ti... son derece inatçı adamlardan oluşan Köy Kurulu’nun yapması gerektiğini yaptığını görmek daha da memnunluk vericiydi. Ama en büyük tatmin daima belli bir hastalığı tedavi etmek için doğru bitki karışımını bulmaktan geliyordu. Tek Güç’le Şifa vermek... El yordamıyla yapmış, diğer becerilerinin asla tedavi edemeyeceği hastalıkları iyileştirmişti. Bu, sevinç gözyaşı dökmesine yetiyordu. Bir gün Thom’a Şifa vermeyi başarmaya ve onun dans ettiğini izlemeye kararlıydı. Bir gün Rand’ın yan tarafındaki yaraya bile Şifa verecekti. Kuşkusuz Şifa verilemeyen hiçbir şey olmamalıydı, Güç kullanan kadın yeterince güçlüyse değil.

Thom’un gidişini izlemekten döndüğünde Elayne’in arabanın altında asılı duran kovayı doldurmuş, elbisesini kuru tutmak için omuzlarına bir havlu almış, ellerini ve yüzünü yıkamakta olduğunu gördü. Bu kendisinin de çok istediği bir şeydi. Bu sıcakta, zaman zaman bir dereden gelen serin suyla yıkanmak hoş oluyordu. Genellikle arabanın yanına bağlanmış fıçılardaki su dışında su bulamıyorlardı ve o da yıkanmak için değil, içmek ve yemek pişirmek için gerekliydi.

Juilin sırtını arabanın tekerleklerinden birine vermiş, başparmağı kalınlığındaki, boğum boğum, açık renk değneğini yanına yaslamış, oturuyordu. Başını eğmişti, o aptal şapkası düşecekmiş gibi gözlerinin üzerine eğilmişti, ama Nynaeve sabahın bu saatinde adamın uyuduğuna iddiaya girmezdi. O ve Thom’un bilmediği şeyler vardı, bilmemelerinin daha iyi olacağı şeyler.

Elayne’in yanına yerleşirken ölü ekşisakız yapraklarından oluşan kalın halı çıtırdadı. “Sence Tanchico gerçekten düşmüş müdür?” Diğer kadın sabunlu kumaş parçasıyla yüzünü ovalarken yanıt vermedi. Nynaeve tekrar denedi. “Bence Beyazpelerinlerin bahsettiği ‘Aes Sedailer’ bizdik.”

“Belki.” Elayne’in sesi serindi, tahttan gelen bir emir gibi. Gözleri mavi buz parçaları gibiydi. Nynaeve’e bakmıyordu. “Ve belki bizim yaptıklarımız başka haberlerle karışmıştır. Tarabon’un pekâlâ yeni bir kralı ve yeni bir panarch’ı olabilir.”

Nynaeve kızgınlığına hâkim oldu ve ellerini örgüsünden çekti. Bunun yerine dizlerini kavradı. Sana karşı rahat davranması için çabalıyorsun. Diline hâkim ol. “Amathera zordu, ama ona zarar gelmesini istemem. Ya sen?”

“Güzel bir kadın,” dedi Juilin, “özellikle de o Tarabon hizmetkâr elbiselerinden birinin içindeyken. Güzel bir gülümsemesi var. Bence o...” Elayne ve Nynaeve’in ona baktığını gördü ve çabucak şapkasını aşağı çekerek yine uyuyormuş gibi yaptı. Nynaeve ve Elayne bakıştılar ve Nynaeve onun da kendisi gibi düşündüğünü anladı. Erkekler.

“Amathera’nın başına her ne gelmişse, Nynaeve, artık arkada kaldı.” Elayne’in sesi daha normal çıkıyordu. Sabunlu bez yavaşladı. “Ona iyilik dilerim, ama daha çok Kara Ajah’ı arkada bıraktığımızı dilerim. Yani takip etmediklerini.”

Juilin başını kaldırmadan huzursuzca kıpırdandı; Kara Aes Sedailerin gerçek olduğunu, yalnızca sokak hikâyesi olmadıklarını bilmek adamı hâlâ huzursuz ediyordu.

Bizim bildiklerimizi bilmediğine memnun olmalı. Nynaeve’in itiraf etmesi gerekirdi, bu düşünce o kadar da mantıklı değildi, ama Terkedilmişlerin serbest kaldığını bilse, Rand’ın verdiği o aptalca, Nynaeve ve Elayne’e göz kulak olma talimatı bile adamı kaçmaktan alıkoyamazdı. Yine de, zaman zaman faydalı oluyordu. O ve Thom, ikisi de. Thom’u peşlerine takan Moiraine olmuştu ve dünya hakkında adamın sıradan bir âşığın sahip olamayacağı kadar bilgisi vardı.

“Takip ediyor olsalar şimdiye dek yetişirlerdi.” Arabanın sahana sallana yaptığı yolculuk düşünülünce, bu kesinlikle doğruydu. “Şansımız varsa hâlâ kim olduğumuzu bilmiyorlardır.”

Elayne başını salladı, sertti, ama eski benliğine dönmüştü. Yüzünü durulamaya başladı. İki Nehirli bir kadın kadar kararlı olabiliyordu. “Liandrin ve suç ortaklarının çoğu Tanchico’dan kaçmıştır mutlaka. Belki hepsi birden. Ve biz hâlâ Kule’de Kara Ajah’a kimin emir verdiğini bilmiyoruz. Rand’ın diyeceği gibi, daha işimiz bitmedi, Nynaeve.”

Nynaeve elinde olmadan irkildi. Evet, on bir isimlik bir listeleri vardı, ama Kule’ye döndükleri zaman, konuştukları herhangi biri Kara Ajah’tan olabilirdi. Ya da yolda karşılaştıkları herhangi biri. Aynı sebepten, karşılarına çıkan herhangi biri Karanlıkdostu da olabilirdi, ama bu aynı şey değildi, hiç değil.

“Kara Ajah’tan da öte,” diye devam etti Elayne, “asıl endişelenmemiz gereken Mo...” Nynaeve elini onun koluna koydu ve başını hafifçe Juilin’e doğru salladı. Elayne öksürdü ve onu durduran buymuş gibi devam etti. “Annem var. Senden hoşlanması için hiç sebep yok, Nynaeve. Tam tersi.”

“O buradan çok uzakta.” Nynaeve sesi sakin çıktığı için memnun oldu. Elayne’in annesi değil alt ettiği Terkedilmiş hakkında konuşuyorlardı. İçinde bir parça Moghedien’in çok uzakta olduğunu umuyordu. Çok, çok uzakta.

“Ama ya değilse?”

“Öyle,” dedi Nynaeve kararlılıkla, ama yine de huzursuz huzursuz omuzlarını kaldırdı. İçinde bir parça Moghedien’in elinde nasıl küçük düştüğünü hatırlıyordu ve o kadınla bir kez daha yüzleşmeyi, onu bir kez daha, bu sefer sonsuza dek alt etmeyi her şeyden çok istiyordu. Yalnız, ya Moghedien onu hazırlıksız yakalarsa, yönlendirecek kadar öfkeli değilken saldırırsa? Aynısı bütün Terkedilmişler için geçerliydi, elbette ya da bütün Kara Aes Sedailer için, ama Tanchico’daki bozgundan sonra Moghedien’in ondan kişisel olarak nefret etmesi için sebebi vardı. Terkedilmişlerden birinin isminizi bildiğini ve muhtemelen kellenizi istediğini bilmek hiç de hoş bir düşünce değildi. Bu yalnızca pis bir korkaklık, dedi kendi kendine sertçe. Sen korkak değilsin ve olmayacaksın da! Bu, Moghedien aklına her geldiğinde, kadın arkasından bakıyormuş gibi kürek kemiklerinin arasının kaşınmasını engellemiyordu.

“Sanırım arkamda haydut aramak sinirlerimi bozdu,” dedi Elayne kayıtsızca, havluyla yüzünü kurulayarak. “Neden, son zamanlarda gördüğüm her düşte, birinin beni izlediğini hissediyorum.”

Kendi düşüncelerinin yankılandığını duyunca Nynaeve irkildi, ama sonra “düş” sözcüğünün biraz vurgulanmış olduğunu fark etti. Herhangi bir düşten değil, Tel’aran’rhiod’dan bahsediyordu. Erkeklerin bilmediği bir şey daha. O da aynı şeyleri hissediyordu, ama zaten Düşler Dünyası’nda sık sık görülmeyen gözler olduğu hissi olurdu. Huzursuz edici olabilirdi, ama bu duyguyu daha önce de konuşmuşlardı.

Sesine bir hafiflik verdi. “Eh, annen düşlerine girmemiştir, Elayne, aksi halde ikimizi birden kulaklarımızdan yakalardı.” Muhtemelen Moghedien ölüm için yalvarana kadar işkence ederdi onlara. Ya da on üç Kara Aes Sedai ve on üç Myrddraal’den oluşan bir halka ayarlardı; bu şekilde sizi iradeniz dışında Gölge’ye döndürebilirler. Karanlık Varlık’a bağlayabilirlerdi. Belki Moghedien tek başına bile yapabilirdi... Saçmalama, kadın! Yapabilecek olsa çoktan yapardı. Onu yendin, unuttun mu?

“Umarım girmemiştir,” diye yanıt verdi diğer kadın ciddiyetle.

“Benim yıkanmama izin verecek misin?” diye sordu Nynaeve sinirle. Kızı rahat hissettirmek iyidi, güzeldi, ama Moghedien’den daha az bahsedebilirdi. Terkedilmiş uzakta bir yerde olmalıydı; nerede olduklarını bilse bu kadar uzağa gelmelerine izin vermezdi. Işık izin verse de bu doğru olsa!

Elayne kovayı boşalttı ve yeniden doldurdu. Normalde çok iyi bir kızdı, Caemlyn’deki Kraliyet Sarayı’nda olmadığını hatırladığı zamanlar. Ve aptal gibi davranmadığı zamanlar. Thom döndüğü zaman Nynaeve o konunun icabına bakacaktı.

Nynaeve uzun uzun, serin serin ellerini ve yüzünü yıkadı, kampı hazırlamaya ve ateş için Juilin’e ağaçlardan ölü dal kırdırtmaya başladı. Thom iğdiş atına asılmış iki hasır sepetle döndüğünde, Elayne’in battaniyeleri arabanın altına, iki adamın battaniyeleri altı metrelik söğütlerden birinin sarkık dallarının altına serilmiş, epey odun yığılmış, çaydanlık ölü yapraklardan temizlenmiş bir yere yakılan ateşin küllerinin yanına konulmuş, kalın çömlek kupalar yıkanmıştı. Minik dereden su fıçıları için su doldururken Juilin kendi kendine homurdanıyordu. Nynaeve’in duyabildiklerine bakarak, işitilmeyen kısımları kaçırdığına memnun olmalıydı. Elayne arabanın millerinin birine tünemiş, adamın söylediklerini anlamaya çalıştığını saklayamıyordu. O ve Nynaeve arabanın yanında elbiselerini değiştirmiş ve tesadüf eseri biraz önce birbirlerinin giydiği renklere bürünmüşlerdi.

Thom iğdiş atın ön ayaklarını köstekledikten sonra ağır sepetleri kolaylıkla indirdi ve boşaltmaya başladı. “Mardecin uzaktan göründüğü kadar zengin değil.” Küçük elmalarla dolu küçük bir fileyi yere bıraktı, sonra koyu yeşil yapraklı sebze dolu bir tane daha koydu. “Tarabon ticareti olmayınca, kasaba solmaya başlamış.” Kalanlar kuru fasulye, şalgam, biberle kurutulmuş biftek ve tuzlanmış jambon çıktı. Ve Nynaeve’in içinde brendi bulunduğundan emin olduğu, mumla mühürlenmiş çömlek bir şişe; iki adam da geceleri pipolarının yanında bir şey içemediklerinden şikâyet etmişlerdi. “Bir iki Beyazpelerin görmeden altı adım atamıyorsun. Garnizonda yaklaşık elli adam var, kışlaları köprünün diğer yanındaki tepenin ötesinde. Daha da büyükmüş, ama anlaşılan Pedron Niall Beyazpelerinleri her yerden çekip Amador’a yığıyor.” Uzun bıyıklarını sıvazlayarak bir süre düşüncelere daldı. “Neyin peşinde olduğunu anlayamıyorum.” Thom bundan hoşlanan bir adam değildi; normalde bir mekânda birkaç saat geçirmek asiller ve tüccar Evler arasında olan bitenleri, Evler Oyunu denen ittifakları, entrikaları ve karşı entrikaları çıkartması için yeterli olurdu. “Söylentilerin hepsi Niall’ın Illian ile Akara arasında savaş çıkmasını engellemeye çalıştığını söylüyor. Ya da Illian ile Murandy arasında. Askerlerini toplaması için sebep değil bu. Ama size bir şey söyleyeyim. Teğmen ne derse desin, Tarabon’a gönderilen yiyeceği satın alan Kralın Vergisi ve insanlar bundan hiç memnun değil. Tarabonluları beslemek için değil.”

“Kral Ailron ve Lord Kumandan bizi ilgilendirmez,” dedi Nynaeve, adamın satın aldıklarını inceleyerek. Üç tuzlanmış jambon! “Amadicia’dan olabildiğince hızla ve fark edilmeden geçeceğiz. Belki Elayne ve ben sebze bulmak konusunda senden daha şanslı oluruz. Biraz yürümek ister misin, Elayne?”

Elayne hemen kalktı, gri eteklerini düzeltti ve şapkasını arabadan aldı. “Araba koltuğundan sonra bu çok hoş olurdu. Thom ve Juilin Hırsız’a daha sık binmeme izin verseler farklı olabilirdi.” Bu sefer ihtiyar âşığa fettan bir bakış fırlatmadı ve bu da bir şeydi.

Thom ve Juilin bakıştılar ve Tearlı hırsız avcısı ceketinin cebinden madeni bir para çıkardı, ama Nynaeve ona parayı atma şansı vermedi. “Kendi başımızın çaresine bakabiliriz. Düzeni sağlamak için dolaşan bunca Beyazpelerin varken sorun yaşayacağımızı sanmıyorum.” Şapkasını başına geçirerek eşarbı çenesinin altında bağladı ve adamlara kararlı bir bakış fırlattı. “Dahası, Thom’un aldığı bunca şeyin kaldırılması gerek.” İki adam da başlarını salladılar; ağır ağır, gönülsüzce, ama yine de salladılar. Bazen koruyucu olarak rollerini fazla ciddiye alıyorlardı.

O ve Elayne boş yola ulaşıp, toz kaldırmamak için ince otların üzerinde yürümeye başlayana kadar konuyu nasıl açacağına karar veremedi. Ama o konuşamadan Elayne konuştu, “Anlaşılan benimle yalnız konuşmak istedin, Nynaeve. Moghedien hakkında mı?”

Nynaeve gözlerini kırpıştırdı ve yan yan diğer kadına baktı. Elayne’in aptal olmadığını hatırlamak iyi olacaktı. Aptal gibi davranıyordu, o kadar. Nynaeve öfkesine hâkim olmaya karar verdi; bir bağrışma yarışmasına dönüşmeden de zor olacaktı bu. “Bu değil, Elayne.” Kız avlarına Moghedien’i de eklemeleri gerektiğini düşünüyordu; bir Terkedilmiş ile, örneğin Liandrin ya da Chesmal arasındaki farkı fark etmiyor gibiydi. “Thom’a karşı nasıl davrandığını konuşmamız gerektiğini düşünüyorum.”

“Ne demek istediğini anlamıyorum,” dedi Elayne, dümdüz önüne, kasabaya bakarak, ama aniden yanaklarında beliren kırmızı benekler yalanını açığa vuruyordu.

“Yalnızca baban olması için bile iki kat yaşlı olmakla kalmıyor...”

“O benim babam değil!” diye terslendi Elayne. “Babam Taringail Damodred’di, Cairhien Prensi ve Andor Kılıcının İlk Prensi!” Gereksiz yere şapkasını düzelterek, daha ılımlı bir tonda devam etti, ama o kadar da değil. “Üzgünüm, Nynaeve. Bağırmak istememiştim.”

Öfke, diye hatırlattı Nynaeve kendi kendine. “Senin Rand’a âşık olduğunu sanıyordum,” dedi, nazik konuşmaya çalışarak. Kolay değildi. “Egwene aracılığı ile ona iletmem için verdiğin mesajlar kesinlikle öyle diyor. Herhalde Egwene’e de aynı şeyleri söylemişsindir.”

Diğer kadının yüzündeki renk koyulaştı. “Onu seviyorum, ama... O çok uzakta, Nynaeve. Kıraç’ta, her istediğine koşan bin Mızrağın Kızı ile çevrili. Onu göremiyorum, onunla konuşamıyorum, ona dokunamıyorum.” Sonuncusunu fısıldamıştı.

“Bir Kız’a döneceğini düşünmüyorsundur,” dedi Nynaeve inanmazlık içinde. “O bir erkek, ama o kadar da vefasız değil ve dahası, içlerinden birine yan bakacak olsa mızraklarını saplarlar ona, Şafak falan filan olsa bile. Her neyse, Egwene Aviendha’nın ona senin adına göz kulak olduğunu söylüyor.”

“Biliyorum, ama... onu sevdiğimi bildiğinden emin olmalıydım,” Elayne’in sesi kararlıydı. Ve endişeli. “Ona böyle söylemeliydim.”

Nynaeve Lan’den önce bir erkeğe bakmamıştı bile, en azından ciddi ciddi, ama Hikmet olarak çok şey görmüş, çok şey öğrenmişti; onun gözlemlerine göre, ilk önce o söylemediği sürece bir erkeği kaçırtmanın daha emin yolu yoktu.

“Min’in bir görü gördüğünü düşünüyorum,” diye devam etti Elayne. “Ben ve Rand hakkında. Hep onu paylaşmak hakkında şakalar yapardı, ama ben bunun yalnızca bir şaka olduğunu sanmıyorum ve o da gerçekte ne olduğunu bir türlü söyleyemedi.”

“Bu saçma.” Kesinlikle öyleydi. Ama Tear’da Aviendha pis bir Aiel geleneğinden bahsetmişti... Sen Lan’i Moiraine ile paylaşıyorsun, diye fısıldadı küçük bir ses. Bu biç de aynı şey değil! dedi sese sertçe. “Min’in görülerinden biri olduğundan emin misin?”

“Evet. Başta değildim, ama düşündükçe daha emin oluyorum. Başka anlama gelemeyecek kadar sık yaptığı bir şakaydı.”

Eh, Min her ne görmüş olursa olsun, Rand Aiel değildi. Ah, Bilgelerin iddia ettiği gibi Aiel kanından geliyor olabilirdi, ama o İki Nehir’de büyümüştü ve Nynaeve Aiel âdetlerine alışmasına seyirci kalmayacaktı. Elayne’in kalacağından da çok kuşkuluydu. “Bu yüzden mi...” Kucağına atmak demeyecekti. “...Thom’a sataşıyordun?”

Elayne yan yan ona baktı, yanakları yine kızarmıştı. “Aramızda bin fersah var, Nynaeve. Sence Rand başka kadınlara bakmaktan kaçınıyor mudur? ‘Tahtta da olsa domuz ağılında da, erkek erkektir.’” Çocukluğundaki dadısından öğrendiği bir yığın deyiş vardı, Nynaeve’in bir gün tanışmayı umduğu, aklı başında bir kadındı Lini.

“Eh, Rand flört ediyor olabilir diye senin neden flört etmek zorunda olduğunu anlamıyorum.” Yine Thom’un yaşından bahsetmekten kaçındı. Lan de senin baban olacak yaşta, diye mırıldandı küçük ses. Ben Lan’i seviyorum. Bir de Moiraine’in elinden nasıl kurtaracağımı bulsam... Eldeki iş bu değil! “Thom sırlarla dolu bir adam, Elayne. Onu peşimize Moiraine’in taktığını unutma. Ne olursa olsun, basit bir köy âşığı olmadığı açık.”

“O büyük bir adam,” dedi Elayne yumuşak sesle. “Aşkı uğruna feda etmiş olmasa daha da büyük olabilirdi.”

Bunun üzerine Nynaeve sinirlerine hâkim olamadı. Hızla diğer kadına döndü ve omuzlarını yakaladı. “Adam seni dizine mi yatırsın yoksa... yoksa... ağaca mı tırmansın bilemiyor!”

“Biliyorum.” Elayne hayal kırıklığı içinde içini çekti. “Ama başka ne yapacağımı bilemiyorum.”

Kızı kafatası takırdayana kadar sarsmamak için dişlerini sıktı Nynaeve. “Annen bunu duyacak olsa, seni çocuk odasına sürüklesin diye Lini’yi gönderir!”

“Artık çocuk değilim, Nynaeve.” Elayne’in sesi gergindi ve artık yanaklarındaki kırmızılık utançtan kaynaklanmıyordu. “Annem gibi bir kadınım ben de.”

Nynaeve örgüsünü parmak boğumlarını acıtmacasına kavrayarak uzun adımlarla Mardecin’e doğru yürümeye başladı.

Birkaç adımdan sonra Elayne de yetişti. “Gerçekten sebze alacak mıyız?” Yüzü sakin, sesi hafifti.

“Thom’un getirdiklerini gördün mü?” dedi Nynaeve gergin gergin.

Elayne ürperdi. “Üç jambon. Ve o korkunç biberli biftek! Önlerine konulmadığı sürece erkekler etten başka şey yemez mi?” Zayıf cinsin –erkekler, elbette– zaafları ve bu tür basit konular hakkında konuşarak yürürken Nynaeve’in öfkesi soldu. Tamamen değil, elbette. Elayne’den hoşlanıyordu ve yol arkadaşlığından zevk alıyordu; zaman zaman, birbirlerine hitap ettikleri gibi, kız gerçekten Egwene’in kız kardeşiymiş gibi geliyordu. Elayne etek savuranı oynamadığı zaman. Thom buna bir son verebilirdi, elbette, ama ihtiyar aptal Elayne’i sevgi dolu bir babanın en sevdiği kızını şımarttığı gibi şımartıyordu, hatta öcü mü desin, bayılsın mı, karar veremediği zamanlarda bile. Öyle ya da böyle, Nynaeve bu işin sonunu görmeye kararlıydı. Rand’ın hatırı için değil, Elayne bundan daha iyi biri olduğu için. Sanki tuhaf bir hummaya yakalanmıştı. Nynaeve tedavi etmeye kararlıydı.

Mardecin sokakları granit levhalarla kaplanmış, nesiller boyunca üzerinden geçen ayaklar ve araba tekerleklerince aşındırılmıştı. Binaların hepsi ya tuğla ya taştandı. Ama bazıları boştu, hem evler, hem dükkânlar, bazı ön kapılar açık duruyor, Nynaeve boş iç odaları görebiliyordu. İkisi terk edilmiş üç demirhane gördü ve üçüncüsünde demirci aletlerini gönülsüz gönülsüz yağla ovuyordu ve tüm ocaklar soğuktu. Önündeki sıralara asık suratlı adamlar oturmuş, taş tahta çatılı bir hanın bazı pencereleri kırıktı ve bir diğerinin yanındaki ahırın kapıları menteşelerinden sökülüyor, ahır avlusunda tozlu bir yolcu arabası bekliyor, yalnız bir tavuk sürücü koltuğunda dinleniyordu. O hanın içinde biri kanun çalıyordu; “Kanatlanmış Balıkçıl” gibi geliyordu, ama ezgi cansızdı. Üçüncü hanın kapıları, üzerine çaprazlama çivilenmiş iki kıymık kıymık tahta ile kapatılmıştı.

Sokaklar insan doluydu, ama hepsi sıcağın ağırlığı altında uyuşuk uyuşuk hareket ediyordu; donuk yüzler, yerlerinden kıpırdamak için, alışkanlık dışında sebepleri olmadığını söylüyordu. Neredeyse yüzlerini gizleyen geniş, derin boneler takmış pek çok kadının elbisesinin etekleri yıpranmıştı ve birden fazla adamın diz boyu ceketi yakalarda ya da manşetlerde lime lime olmuştu.

Gerçekten de sokaklara yayılmış Beyazpelerinler vardı. Thom’un söylediği kadar çok olmasalar da, yine de yeterince vardılar. Ne zaman bembeyaz pelerin ve parlak zırh giymiş bir adamın kendisine baktığını görse Nynaeve’in nefesi kesiliyordu. Aes Sedailerin yaşı belirsizliğini alacak kadar uzun süre Güç’le çalışmadığını biliyordu, ama Beyaz Kule ile bir bağlantısı olduğundan kuşkulanılsa bile, o adamlar onu öldürmeye çalışabilirdi pekâlâ... bir Tar Valon cadısıydı ve Amadicia’da kanundışı ilan edilmişti. Adamlar çevrelerindeki fakirliğin farkında görünmeden kalabalığın içinde geziniyorlardı. İnsanlar saygıyla yollarından çekiliyorlar, karşılık olarak alabilirlerse bir baş sallama ya da sertçe dindar bir, “Işık’ta yürü,” alıyorlardı.

Nynaeve Işığın Evlatları’nı elinden geldiğince görmezden gelerek taze sebze bulma işine verdi kendini, ama güneş, ince bulutları kavurup geçen alev alev, altından bir top halinde zirvesine ulaştığında, o ve Elayne alçak köprünün iki yanını dolaşmış, küçük bir demet balbezelyesi, birkaç minik kırmızıturp, birkaç sert armut ve onları taşıyacak bir sepet dışında hiçbir şey bulamamışlardı. Belki de Thom gerçekten aramıştı. Yılın bu zamanında, el arabaları ve tezgâhlar yazın ürünleri ile dolu olmalıydı, ama gördüklerinin çoğu daha iyi günler görmüş patates ve şalgam yığınlarıydı. Kasabaya yaklaşırken gördüğü onca boş çiftliği düşününce, Nynaeve bu adamların kışı atlatıp atlatamayacağını merak ediyordu. Yürümeye devam etti.

Saz damlı bir kadın terzinin kapısının yanında baş aşağı asılmış, minik sarı çiçekli, süpürgeotuna benzer bir bitki demeti vardı. Çiçeklerin sapı boydan boya beyaz kurdeleye sarılmış, sonra aşağı sarkan sarı bir kurdele ile bağlanmıştı. Bir kadının zorlu zamanlarda dükkânının kapısını süslemek için gösterdiği küçük bir çaba olabilirdi. Ama Nynaeve olmadığından emindi.

Kapısının üzerinde hâlâ asılı duran tabelaya bir oyma bıçağı resmedilmiş boş bir dükkânın önünde durdu ve ayakkabısına girmiş taşı arıyormuş gibi yaparak gizlice terzi dükkânını gözetledi. Kapı açıktı, küçük camlı vitrinde rengârenk kumaş topları duruyordu, ama kimse girip çıkmıyordu.

“Bulamadın mı, Nynaeve? Ayakkabını çıkar.”

Nynaeve’in başı hızla döndü; Elayne’in de orada olduğunu unutmuştu neredeyse. Başka kimse onlara ilgi göstermiyordu ve kimse kulak misafiri olacak kadar yakında görünmüyordu. Yine de sesini alçalttı. “Şu dükkânın kapısındaki süpürgeotu demeti. Bu Sarı Ajah işareti. Sarıların göz ve kulaklarının birinden acil durum sinyali.”

Elayne’e gözlerini dikip bakmamasını söylemeye gerek yoktu; kızın gözleri dükkâna kayıp kaçtı. “Emin misin?” diye sordu sessizce. “Nereden biliyorsun?”

“Elbette eminim. Tam da gerektiği gibi; sarkan sarı kurdele üçe bile bölünmüş.” Derin nefes almak için duraksadı. Tamamen yanılmıyorsa, o önemsiz görünüşlü ot demetinin acil bir anlamı vardı. Yanılıyorsa, kendini aptal yerine koyuyordu ve bunu yapmaktan nefret ederdi. “Kule’de Sarılarla konuşarak epey zaman harcadım.” Sarıların ana amacı Şifa idi; bitkilerle fazla ilgilenmezlerdi, ama Güç ile Şifa verebilirken bitkilere ihtiyaç duymazdınız. “İçlerinden biri söylemişti. Benim Sarı’yı seçeceğimden emin olduğu için çok da büyük bir kural ihlali olduğunu düşünmemişti. Dahası, neredeyse üç yüz yıldır kullanılmıyor. Elayne, her Ajah’ta Ajah’ın gözleri ve kulaklarının kim olduğunu bilen pek az kişi bulunur, ama bu şekilde bağlanıp asılmış sarı çiçeklerden bir demet her Sarı Aes Sedai’ye, burada bir tane olduğunu ve kimliğini açığa vuracak kadar önemli bir mesajının bulunduğunu söyler.”

“Ne olduğunu nasıl öğreneceksin?”

Bu Nynaeve’in hoşuna gitti. “Ne yapacağız?” değil. Kız cesurdu.

“Beni takip et,” dedi. Sepeti kavrayarak sırtını dikleştirdi. Shemerin’in söylediği her şeyi hatırladığını umuyordu. Shemerin’in her şeyi anlattığını umuyordu. Tombul Sarı bir Aes Sedai için fazla heyecanlı olabiliyordu.

Dükkânın içi büyük değildi ve bütün duvarlar ipek ya da ince dokunmuş yün kumaş topları, iplik ve şerit makaraları, her en ve çeşitte dantel ve kurdele ile dolu raflarla boydan boya kaplanmıştı. Değişik dikim aşamalarında, dansa giderken giyilebilecek işlemeli yeşil yünden saraylara layık inci grisi ipeklerle, değişik elbiseler giymiş mankenler odaya dağılmıştı. İlk bakışta dükkân bir refah ve hareketlilik izlenimi veriyordu, ama Nynaeve’in keskin gözleri köpük köpük Solinde danteli taşmış yüksek bir yakada ve bir başka elbisenin belindeki geniş, siyah kadife kurdelede toz izi gördü.

Dükkânda iki siyah saçlı kadın vardı. Biri, genç, zayıf olanı ve gizlice burnunu elinin tersine silmeye çalışanı açık kırmızı bir ipek topunu endişe içinde göğsüne bastırmıştı. Saçları Amadicia modasına uygun uzun bukleler halinde omuzlarına dökülüyordu, ama diğer kadının düzgün bukleleri yanında karışık görünüyordu. Diğerinin, düzgün hatlı, orta yaşlarında olan kadının, bileğine bağlı iğne yastığının da belli ettiği gibi, terzi olduğu açıktı. Elbisesi iyi, yeşil yündendi, iyi kesilmiş, becerilerini gösterecek kadar iyi dikilmişti, ama müşterilerini gölgelememek için yüksek yakasına işlenmiş beyaz çiçekler dışında süslenmemişti.

Nynaeve ile Elayne içeri girdiğinde, bir senedir giren olmamış gibi şaşırdı iki kadın da. İlk önce terzi kendine geldi, hafifçe diz kırarken ikisini dikkatli bir vakarla süzdü. “Yardımcı olabilir miyim? Adım Ronde Macura. Dükkânım sizindir.”

“Göğsüne sarı gül işlenmiş bir elbise istiyorum,” dedi Nynaeve ona. “Ama diken istemem,” diye ekledi gülerek. “Yaraları o kadar çabuk iyileşmiyor.” İçinde “sarı” ve “iyileşmek” geçtiği sürece ne söylediğinin önemi yoktu. O çiçek demeti yalnızca bir tesadüf değilse. Eğer öyleyse, güllü elbiseyi almamak için bir sebep uydurması gerekecekti. Ve Elayne’in bu talihsiz deneyimi Thom ile Juilin’e anlatmasını engellemenin bir yolunu bulması.

Macura Hanım kara gözlerle bir süre baktı ona, sonra ince kıza döndü ve onu dükkânın arka tarafına doğru ittirdi. “Mutfağa git Luci ve bu iyi hanımlar için çay demle. Mavi kutudan. Işık’a şükür su sıcak. Git artık, kızım. Elindekini ver ve alık alık bakmayı da bırak. Çabuk, çabuk. Mavi kutudan, unutma. En iyi çayım,” dedi, kız arkadaki kapıda kaybolurken Nynaeve’e dönerek. “Dükkânın üzerinde yaşıyorum, mutfağım da arkada.” Sinirli sinirli eteklerini düzeltiyordu. Sağ elinin başparmağı ve işaret parmağı bir halka oluşturmuştu. Büyük Yılan yüzüğünü temsil eden bir halka. Anlaşılan elbise için bahane uydurmasına gerek kalmamıştı.

Nynaeve işareti tekrarladı ve bir an sonra Elayne de aynısını yaptı. “Adım Nynaeve, bu da Elayne. Sinyali gördük.”

Kadın uçup gidecekmiş gibi çırpındı. “Sinyal? Ah. Evet. Elbette.”

“Ee?” dedi Nynaeve. “Acil mesaj ne?”

“Bu konuyu burada konuşmayalım... ah... Nynaeve Hanım. Her an biri girebilir.” Nynaeve bundan kuşkuluydu. “Güzel birer fincan çay içerken söylerim. En iyi çayım, söylemiş miydim?”

Nynaeve Elayne ile bakıştı. Eğer Macura Hanım haberi söylemekte bu kadar gönülsüzse, gerçekten de dehşet verici olmalıydı.

“Arka tarafa geçersek,” dedi Elayne, “bizden başka kimse duymaz.” Asil sesi terzinin bakakalmasına sebep oldu. Nynaeve bir an kadının sinirliliğini engelleyeceğini düşündü, ama bir sonraki an aptal kadın yine gevezelik etmeye başladı.

“Çay şimdi hazır olur. Su zaten sıcak. Eskiden burada Tarabon çayı bulabilirdik. Bu yüzden buradayım, sanırım. Çay yüzünden değil, elbette. Eskiden işler daha iyiydi ve arabalarla her iki yandan bol bol haber gelirdi. Onlar... siz daha çok salgın hastalıklarla ya da yeni hastalık türleri ile ilgileniyorsunuz, ama ben bunu ilginç buluyorum. Ben de biraz bitkilerle...” Öksürdü ve telaşla devam etti; elbisesini biraz daha sert düzeltmeye kalksa, üzerinde delik açacaktı. “Evlatlar hakkında bir şey, elbette, ama onlar... siz onlarla pek ilgilenmiyorsunuz.”

“Mutfak, Macura Hanım,” dedi Nynaeve, diğer kadın nefes almak için durur durmaz kararlılıkla. Kadının haberi onu bu kadar korkutuyorsa, Nynaeve haberi almak için daha fazla gecikmeyi göze alamazdı.

Arka kapı Luci’nin endişeli başını uzatmasına yetecek kadar aralandı. “Çay hazır, Hanımefendi,” diye bildirdi nefes nefese.

“Bu taraftan, Nynaeve Hanım,” dedi terzi, elbisesinin önünü düzeltmeye devam ederek. “Elayne Hanım.”

Kısa koridor rahat, tavanı kirişli bir mutfağa açılıyordu. Buharlar saçan çaydanlık ocakta bekliyordu ve her yer yüksek dolaplarla doluydu. Yüksek, tahta çitli küçük avluya bakan pencere ile arka kapı arasına bakır kaplar asılmıştı. Mutfağın ortasındaki küçük masanın üzerinde parlak sarı bir demlik, yeşil bir bal kavanozu, üç değişik renkte ve biçimde üç fincan ve kapağı yanında alçak, mavi bir çay kutusu duruyordu. Macura Hanım kutuyu kaptı, kapağını kapattı ve iki düzine renkte kutunun daha dizili olduğu bir dolaba kaldırdı.

“Lütfen oturun,” dedi, fincanları doldurarak. “Lütfen.”

Nynaeve Elayne’in yanında çubuk sırtlı bir sandalyeye oturdu. Terzi fincanları önüne bıraktı ve kurşun-kalay karışımı kaşıklar almak için bir başka dolaba koşturdu.

“Mesaj?” dedi Nynaeve, kadın karşılarına oturur oturmaz. Macura Hanım kendi fincanına dokunamayacak kadar sinirliydi, bu yüzden Nynaeve kendi çayına biraz, bal karıştırdı ve bir yudum aldı; sıcaktı, ama daha sonra dilinde serin, nanemsi bir tat bırakıyordu. İçmeye ikna edilebilirse, sıcak çay kadının sinirlerini yatıştırabilirdi.

“Hoş bir tat,” diye mırıldandı Elayne fincanının üzerinden. “Ne tür bir çay bu?”

İyi kız, diye düşündü Nynaeve.

Ama terzinin elleri yalnızca fincanının yanında çırpındı. “Tarabon çayı. Gölge Kıyısı yakınlarından.”

Nynaeve içini çekerek kendi midesini yatıştırmak için bir yudum daha aldı. “Mesaj,” dedi ısrarla. “O sinyali bizi çaya davet etmek için asmadın. Acil mesajın ne?”

“Ah. Evet.” Macura Hanım dudaklarını yaladı, ikisini süzdü, sonra ağır ağır konuştu, “Bir ay kadar önce geldi, buradan geçen herhangi bir Aes Sedai’nin ne pahasına olursa olsun duyması talimatıyla beraber.” Dudaklarını yine ıslattı. “Tüm Aes Sedailer Beyaz Kule’ye dönmeye davet ediliyor. Kule yine bütün ve güçlü olmalı.”

Nynaeve kalanını bekledi, ama kadın sustu. Acil mesaj bu muydu? Elayne’e baktı, ama kız sıcağın etkilerini gösteriyor gibiydi; sandalyesinde çökmüş, masanın üzerindeki ellerine bakıyordu. “Hepsi bu mu?” diye sordu Nynaeve ve esneyerek kendini şaşırttı. Sıcağın etkilerini kendisi de gösteriyor olmalıydı.

Terzi dikkatle izlemekle yetindi.

“Dedim ki,” diye başladı Nynaeve, ama aniden başı boynunu tutamayacağı kadar ağır gelmeye başladı. Elayne’in masaya çökmüş olduğunu fark etti, gözleri kapanmış, kolları gevşekçe sarkıyordu. Nynaeve dehşet içinde ellerindeki fincana baktı. “Bize ne verdin?” dedi peltek peltek; o nane tadı hâlâ vardı, ama dili şişmiş gibiydi. “Söyle bana!” Fincanı bıraktı, masaya dayanarak kalktı. Dizleri titriyordu. “Işık yaksın seni, ne?”

Macura Hanım sandalyesini ittirip kalktı ve uzanamayacağı bir yere çekildi, ama önceki sinirliliği sessiz bir tatmin ifadesine dönüşmüştü.

Nynaeve karanlığa boğuldu; işittiği son şey terzinin sesi oldu. “Luci, tut onu!”

10
İncirler ve Fareler

Elayne omuzlarından ve bileklerinden tutulmuş, yukarı kata taşınmakta olduğunu fark etti. Gözleri açıldı, görebiliyordu, ama bedeninin kalanı başkasına ait de olabilirdi, üzerindeki kontrolü o kadar azdı. Gözlerini kırpması bile ağırdı. Beyni tıka basa tüy dolu gibi geliyordu.

“Uyandı, Hanımefendi!” diye ciyakladı Luci, ayaklarını düşürecek gibi olarak. “Bana bakıyor!”

“Sana endişelenmemeni söyledim.” Macura Hanım’ın sesi başının üzerinden geliyordu. “Midesi çatalkök çayı ile doluyken yönlendiremez, tek kasını bile kıpırdatamaz. Bunu tesadüfen keşfettim, ama kullanışlı olduğu kesin.”

Doğruydu. Elayne aralarında, pamuğunun yarısı boşaltılmış oyuncak bebek gibi sarkıyor, poposunu basamaklara çarpıyordu ve ancak koşabildiği kadar yönlendirebilirdi. Gerçek Kaynak’ı sezebiliyordu, ama ona kucak açmaya çalışmak soğukla uyuşmuş parmaklarla bir aynanın üzerindeki iğneyi almaya çalışmak gibiydi. İçinde panik kabardı, yanağından aşağı bir gözyaşı damlası kaydı.

Belki bu kadınlar idam edilmek üzere Beyazpelerinlere teslim edeceklerdi onu, ama Beyazpelerinlerin Aes Sedailerin düşeceğini umarak tuzak kurduğuna inanmakta güçlük çekiyordu. Bu geriye Karanlıkdostlarını bırakıyordu ve Sarı Ajah’a ek olarak Kara Ajah’a da hizmet ettikleri hemen hemen kesindi. Nynaeve kaçmayı başarmamışsa, Kara Ajah’ın ellerine verileceği kesindi. Ama kaçması gerekiyorsa, başka birine güvenemezdi. Ve ne kıpırdayabiliyor, ne de yönlendirebiliyordu. Aniden çığlık atmaya çalıştığını, ama yalnızca ince, gurultulu bir miyavlama çıkarabildiğini fark etti. Bunu kesmek için geride kalan gücünün tamamını kullanması gerekti.

Nynaeve bitkiler hakkında her şeyi bilirdi ya da bildiğini iddia ederdi; neden çayın içinde ne olduğunu fark etmemişti? Sızlanmayı kes! Kafasının arkasındaki küçük, kararlı ses Lini’ninkine olağanüstü ölçüde benziyordu. Kaçmak yerine çitin altında ciyaklayıp duran yavru domuz kesinlikle tilkinin dikkatini çeker. Ümitsizce, basitçe saidar’a kucak açma işine koyuldu. Eskiden gerçekten basit bir işti, ama şimdi saidin’e ulaşmaya çalışmaktan farksız geliyordu. Ama devam etti; yapabildiği tek şey buydu.

En azından Macura Hanım’ın endişelenecek bir şeyi yokmuş gibi görünüyordu. Elayne’i küçük, alçak, tek pencereli bir odadaki dar yatağa bırakır bırakmaz, bir daha arkasına bakmadan Luci’yi hemen odadan çıkardı. Elayne’in başı yana düşmüştü ve bir başka dar yatak ile kararmış pirinç tutamaçları olan bir çekmece dolabı görebiliyordu. Gözlerini oynatabiliyordu, ama başını oynatmak becerilerini aşıyordu.

İki kadın birkaç dakika sonra oflaya poflaya, aralarında asılı Nynaeve ile döndüler ve onu da diğer yatağa bıraktılar. Nynaeve’in yüzü gevşemişti ve gözyaşları ile parlıyordu, ama kara gözleri... İçleri öfke doluydu ve korku. Elayne öfkenin baskın çıktığını umdu; yönlendirmeyi başarabildiğinde, Nynaeve ondan daha güçlüydü; belki onun her seferinde fena halde başarısızlığa uğradığı yerde Nynaeve başarılı olabilirdi. O gözyaşları öfkeden kaynaklanıyor olmalıydı.

Macura Hanım zayıf kıza odada kalmasını söyledikten sonra bir kez daha dışarıya seğirtti ve bu sefer bir tepsiyle dönerek tepsiyi çekmeceli dolabın üzerine bıraktı. Sarı demlik, bir fincan, bir huni ve yüksek bir kum saati getirmişti. “Şimdi Luci, kum saati boşalır boşalmaz her ikisine en az altmışar gram içireceksin. Boşalır boşalmaz ama, unutma!”

“Neden şimdi vermiyoruz, Hanımefendi?” diye inledi kız, ellerini kenetleyerek. “Uyumalarını istiyorum. Bana bakmaları hoşuma gitmiyor.”

“Ölü gibi uyurlar kızım ve bu şekilde gerekirse yürüyecek kadar uyanmalarını sağlayabiliriz. Onları gönderme zamanı geldiğinde gerektiği gibi uyutacağım. Karşılığında baş ağrısı ve mide krampı çekecekler, ama hak ettiklerinden fazlasını değil, sanırım.”

“Ama ya yönlendirebiliyorlarsa, Hanımefendi? Ya yaparlarsa? Bana bakıyorlar.”

“Gevezeliği bırak, kızım,” dedi kadın sertçe. “Yapabiliyor olsalar, sence şimdiye dek yapmazlar mıydı? Çuvala tıkılmış kedi yavruları kadar savunmasızlar. Ve sen çaydan içirmeye devam ettiğin sürece öyle kalacaklar. Şimdi, dediğim gibi yap, anladın mı? Benim gidip ihtiyar Avi’ye güvercinlerinden birini göndermesini söylemem ve birkaç ayarlama yapmam gerek, ama elimden geldiğince çabuk dönerim. Ne olur ne olmaz diye bir demlik daha demlesen iyi olur. Ben arkadan çıkacağım. Sen dükkânı kapat. Biri girebilir ve bu hiç iyi olmaz.”

Macura Hanım çıktıktan sonra Luci ellerini kenetleyerek bir süre durup onlara baktı, sonra o da dışarıya koşturdu. Burnunu çeke çeke merdivenleri indi.

Elayne Nynaeve’in alnında boncuklanan teri görebiliyordu; sıcaktan değil, gösterdiği çabadan olduğunu umuyordu. Dene, Nynaeve. Kendisi de Gerçek Kaynak’a uzandı, kafasına doldurulmuş gibi gelen yün yığınlarının arasından beceriksizce yokladı, başarısız oldu, yine denedi, yine olmadı, yine denedi... Ah, Işık, dene, Nynaeve! Dene!

Kum saati gözlerini dolduruyordu; başka hiçbir şeye bakamıyordu. Kum aşağı akıyor, her zerre bir başka başarısızlığı sayıyordu. Son tane de düştü. Ve Luci gelmedi. Elayne Kaynak’a ulaşmak için, hareket etmek için daha fazla çabaladı. Bir süre sonra sol elinin parmakları seğirdi. Evet! Birkaç dakika daha sonra elini kaldırdı; bir santim kalktıktan sonra yine düştü, ama kalkmıştı işte. Bir çabayla başını çevirdi.

“Savaş,” diye mırıldandı Nynaeve peltek peltek, zar zor anlaşılır bir sesle. Elleri altındaki örtüyü sıkı sıkı kavramıştı; doğrulup oturmaya çalışıyor gibiydi. Onun başı bile kalkmıyordu, ama deniyordu.

“Deniyorum,” demeye çalıştı Elayne; kendi kulaklarına daha çok bir homurtu gibi geldi.

Ağır ağır elini görebileceği bir yere kaldırmayı ve orada tutmayı başardı. İçinden bir zafer heyecanı geçti. Bizden korkmaya devam et, Luci. Mutfakta biraz daha kal ve...

Kapı çarpılarak açıldı ve Luci içeri dalarken Elayne hayal kırıklığı ile hıçkırdı. Çok yaklaşmıştı. Kız onlara bir bakış fırlattı ve saf dehşet dolu bir ciyaklama ile dolaba koştu.

Elayne onunla mücadele etmeye çalıştı, ama zayıflığına rağmen Luci onun çırpınan ellerini çaba harcamadan kenara itti ve aynı rahatlıkla huniyi ağzına soktu. Kız koşmuş gibi nefes nefeseydi. Elayne’in ağzı soğuk, acı çayla doldu. Luci’nin yüzündeki paniğin aynısıyla kıza baktı. Ama Luci Elayne’in ağzını kapalı tuttu ve yutana kadar korku dolu, ama kararlı bir tavırla boğazını sıvazladı. Elayne karanlığa boğulurken Nynaeve’den gelen itiraz seslerini duydu.

Gözleri yeniden açıldığında Luci gitmişti ve kum saatindeki kumlar yine akıyordu. Nynaeve’in kara gözleri öfke ya da korku içinde iri iri açılmıştı, Elayne hangisi olduğunu çıkartamıyordu. Hayır, Nynaeve pes etmezdi. Kadında hayran olduğu şeylerden biri de buydu. Nynaeve’in başı celladın kütüğüne dayanmış olabilirdi, ama yine de pes etmezdi. Başlarımız kütükte!

Ondan bu kadar zayıf olmasına utandı. Bir gün Andor Kraliçesi olması bekleniyordu ve o dehşetle ulumak istiyordu. Yapmadı, içten içe bile –inatla kollarını ve bacaklarını hareket etmeye zorlamaya, saidar’a dokunmak için çabalamaya başladı–, ama istiyordu yine de. Bu kadar zayıfken nasıl kraliçe olabilirdi? Yine Kaynak’a uzandı. Yine. Yine. Kum taneleri ile yarışarak. Yine.

Bir kez daha kum saati boşaldı ve Luci gelmedi. Ağır ağır, elini kaldırabileceği noktaya geldi yine. Ve sonra başını! Hemen yatağa düşse de başarmıştı. Nynaeve’in kendi kendine mırıldandığını duyabiliyordu ve sözcüklerin çoğunu anlayabiliyordu.

Kapı bir kez daha çarpılarak açıldı. Elayne ümitsizlik içinde bakmak için başını kaldırdı... ve ağzı açık kaldı. Thom Merrilin kendi hikâyelerindeki kahramanlardan biri gibi duruyordu orada, bir eli bayılmak üzere olan Luci’nin ensesini kavramıştı, diğerinde atılmaya hazır bir hançer vardı. Elayne sevinçle kahkaha attı, ama daha çok bir gaklama gibi çıktı.

Adam kızı kabaca köşeye itti. “Sen orada kal, yoksa bu hançeri derinde bilerim!” İki adımda Elayne’in yanına vardı, saçlarını arkaya sıvazladı. Köselemsi yüzü endişe doluydu. “Onlara ne yaptınız, kızım? Söyle bana, yoksa...”

“O değil,” diye mırıldandı Nynaeve. “Diğeri. Gitti. Kalkmama yardım et. Yürümem gerek.”

Thom’un yanından gönülsüzce ayrıldığını düşündü Elayne. Adam yine Luci’ye hançerini tehditkârca gösterdi –kız bir daha asla kıpırdamamayı düşünüyormuş gibi büzülmüştü– sonra bir pırıltı ile kol yeninde kaybetti. Nynaeve’i ayağa kaldırarak odanın izin verdiği birkaç adım boyunca ileri geri yürütmeye başladı. Nynaeve gevşekçe ona yaslanıyor, ayaklarını sürüyordu.

“Sizi tuzağa düşürenin bu korkmuş kedi olmadığını duyduğuma memnun oldum,” dedi. “O olsaydı...” Başını iki yana salladı. Kuşkusuz, Nynaeve ona gerçeği söylese onları da aynı ölçüde küçük görecekti; Elayne kesinlikle anlatmayı düşünmüyordu. “Onu merdivenlerden yukarı koşarken buldum, öylesine paniğe kapılmıştı ki arkasından seslendiğimi bile duymadı. Juilin görmeden bir başkasının kaçmış olması hiç hoşuma gitmedi. Yanında başkalarını getirecek mi?”

Elayne yan tarafına döndü. “Sanmıyorum, Thom,” diye mırıldandı. “Kendisi hakkında... çok kişinin... bilgisi olmasına izin veremez.” Bir dakika sonra doğrulup oturabilecekti. Doğrudan Luci’ye bakıyordu; kız irkildi ve duvara doğru büzülmeye çalıştı. “Beyazpelerinler... onu da... bizim kadar hevesle yakalarlardı.”

“Juilin?” dedi Nynaeve. Dik dik âşığa bakarken başı sallanıyordu. Ama konuşmakta güçlük çekmedi. “İkinize arabaların yanında kalmanızı söylemiştim.”

Thom sinirli sinirli bıyıklarını üfledi. “Bize erzakları kaldırmamızı söyledin, ki bu da iki adam istemezdi. Juilin sizi takip etti ve hiçbiriniz geri dönmeyince onu aramaya çıktım.” Yine hıhladı. “Adam pek bir şey öğrenemedi. İçeride bir düzine adam bile olabilirdi, ama o yine de tek başına peşinizden içeri girmeye hazırdı. Hırsız’ı arkaya bağlıyor. Atla gelmeye karar vermem iyi olmuş. Sanırım siz ikinizi buradan çıkarmak için ata ihtiyacımız olacak.” Elayne doğrulup oturabildiğini gördü ve zar zor, ağır ağır kendini örtünün üzerinde çekti, ama ayağa kalkma çabası dümdüz yatağa yıktı onu yine. Saidar her zamanki kadar uzaktı; başı hâlâ kaz tüyü yastık gibi geliyordu. Nynaeve kendi ayaklarının üzerinde biraz daha dik durmayı başardı, ama hâlâ Thom’a asılıyordu.

Birkaç dakika sonra Juilin, kemer bıçağı ile önündeki Macura Hanım’ı ittirerek geldi. “Arka çitteki kapıdan geldi. Benim hırsız olduğumu sandı. Onu içeriye getirmenin en iyisi olacağım düşündüm.”

Onları görünce terzinin yüzü öyle soldu ki gözleri daha da kararmış gibi göründü ve ek olarak yuvalarından fırlamak üzere gibiydiler. Kadın durmaksızın dudaklarını yalıyor, eteklerini düzeltiyordu ve kaçmanın en iyisi olup olmayacağını merak edermiş gibi Juilin’in bıçağına küçük bakışlar fırlatıyordu. Ama çoğunlukla Elayne ile Nynaeve’e bakıyordu; Elayne gözyaşlarına boğulması ya da bayılması olasılığının eşit olduğunu düşündü.

“Onu buraya getir,” dedi Nynaeve, Luci’nin kollarını dizlerine sarmış, köşede titrediği yere işaret ederek, “ve Elayne’e yardımcı ol. Çatalkök diye bir şey hiç duymadım, ama yürümek etkilerinin geçmesine yardımcı oluyor gibi. Pek çok şeyi bu şekilde atlatabilirsin.”

Juilin bıçağı ile köşeye işaret etti ve Macura Hanım o tarafa seğirtip, korku içinde dudaklarını ıslatmaya devam ederek Luci’nin yanına oturdu. “Ben... yaptıklarımı... yapmazdım... ama emir aldım. Bunu anlamalısınız. Emir aldım.”

Juilin nazikçe Elayne’in kalkmasına yardım ederek, odada yürünebilecek birkaç adım boyunca destek oldu. Diğer ikilinin çaprazında yürüyorlardı. Elayne yanındakinin Thom olduğunu diledi. Juilin’in kolunu beline sarması fazla samimi geliyordu.

“Kimden emir aldın?” diye havladı Nynaeve. “Kule’de kime rapor veriyorsun?”

Terzi hasta göründü, ama kararlılıkla ağzını sıkı sıkı kapadı.

“Konuşmazsan,” dedi Nynaeve ona kaşlarını çatarak, “Juilin’e veririm seni. O Tearlı bir hırsız avcısıdır ve itiraf ettirmeyi bir Beyazpelerin Sorgucusu kadar iyi bilir. Değil mi, Juilin?”

“Onu bağlayacak bir halat,” dedi adam. Öyle haince sırıtıyordu ki Elayne neredeyse adamdan uzaklaşacaktı. “Konuşmaya hazır olana dek ağzını tıkamak üzere biraz paçavra. Biraz yemeklik sıvı yağ. Ve biraz tuz...” Gülüşü Elayne’in kanını dondurdu. “Konuşacaktır.” Macura Hanım duvarın dibinde kaskatı durmuş, gözlerini iri iri açmış, adama dikmişti, Luci adam iki buçuk metre boyunda ve boynuzlu bir Trolloc’a dönüşmüş gibi bakıyordu.

“Pekâlâ,” dedi Nynaeve bir an sonra. “İhtiyaç duyduklarını mutfakta bulabilirsin, Juilin.” Elayne şaşkın bakışlarını ondan hırsız avcısına, sonra yine ona çevirdi. Herhalde gerçekten de?.. Nynaeve yapmaz!

“Narenwin Barda,” diye inledi terzi aniden. Sözcükler ağzından boşanırken birbirine takılıyordu, “Raporlarımı Tar Valon’daki, Irmakyukarı Seyir denen bir handa, Narenwin Barda’ya gönderiyorum. Avi Shendar kasabanın kenarında benim için güvercin besliyor. Mesajları kime gönderdiğimi ya da onları kimden aldığımı bilmiyor ve umurunda da değil. Karısı düşme hastalığına yakalandı ve...” Ürpererek, Juilin’i izleyerek sustu.

Elayne Narenwin’i tanıyordu ya da en azından Kule’de görmüştü. Orada olduğunu unutabileceğiniz zayıf, ufak tefek bir kadın, o kadar sessizdi. Ve nazikti de; haftada bir çocukların evcil hayvanlarını Şifa görmek üzere Kule arazisine getirmesine izin verirdi. Hiç de Kara Ajah diyebileceğiniz türden bir kadın değil. Diğer yandan, bildikleri Kara Ajah isimlerinden biri Marillin Gemalphin idi; o da kedilerden hoşlanırdı ve sokak kedilerine bakmak için çok zahmete girerdi.

“Narenwin Barda,” dedi Nynaeve sertçe. “Daha fazla isim istiyorum, hem Kule’nin içinden, hem dışından.”

“Ben... daha fazlasını bilmiyorum,” dedi Macura Hanım hafifçe.

“Bunu göreceğiz. Ne kadardır Karanlıkdostusun? Kara Ajah’a ne kadardır hizmet ediyorsun?”

Luci’den kızgın bir ciyaklama koptu. “Biz Karanlıkdostu değiliz!” Macura Hanım’a baktı ve ondan uzaklaştı. “En azından ben değilim. Ben Işık’ta yürüyorum! Kesinlikle!”

Diğer kadının tepkisi de aynı ölçüde güçlüydü. Gözleri daha önce yuvalarından fırlayacak gibi olmuşsa, şimdi kesinlikle fırlıyorlardı. “Kara!.. Gerçekten var mı demek istiyorsunuz? Ama Kule hep inkâr etti... Neden, Sarıların gözü ve kulağı olarak beni seçtiğinde Narenwin’e sordum ve ağlayarak ve sürünerek yataktan kalkmayı başardığımda ertesi sabah olmuştu. Ben... ben Karanlıkdostu değilim! Asla! Ben Sarı Ajah’a hizmet ederim! Sarı!”

Elayne Juilin’in koluna tutunmaya devam ederek şaşkın şaşkın Nynaeve ile bakıştı. Her Karanlıkdostu inkâr ederdi, elbette, ama bu kadınların seslerinde bir dürüstlük tınısı var gibiydi. Suçlama karşısında gösterdikleri öfke korkularını alt edecek kadar fazlaydı. Nynaeve’in tereddüdüne bakılırsa, o da aynı şeyi işitmişti.

“Sarılara hizmet ediyorsanız,” dedi ağır ağır, “neden bize uyuşturucu verdiniz?”

“Onun yüzünden,” diye yanıt verdi terzi, Elayne’e doğru başını sallayarak. “Bir ay önce tarifini aldım, bazen tepeden bakarcasına çenesini kaldırmasına kadar. Narenwin Elayne adını kullanıyor olabileceğini, hatta asil bir Ev’den olduğunu iddia edebileceğini söyledi.” Her sözcükte, Karanlıkdostu denilmekten kaynaklanan öfke daha da kabarıyor gibiydi. “Belki sen Sarılardansın, ama Aes Sedai değilsin, yalnızca kaçak bir Kabuledilmişsin. Narenwin onun varlığını raporlamam gerektiğini söyledi, ayrıca yanındaki herkesi de. Ve onu elimden geldiğince geciktirecektim. Hatta yakalayacaktım. Ve yanındaki herkesi de. Bir Kabuledilmiş’i yakalamamı nasıl bekliyorlardı, bilmiyorum... Narenwin’in bile çatalkök çayından haberi olduğunu sanmıyorum! Ama aldığım emirler öyle diyordu! Gerekirse kimliğimin açığa çıkması riskine bile girmemi söylediler... ve burada bu ölüm demek! Amyrlin sizi ele geçirene kadar bekleyin siz, genç kadınlar! Hepiniz!”

“Amyrlin mi!” diye bağırdı Elayne. “Onun bununla ne ilgisi var?”

“Emirler ondan geliyordu. Amyrlin Makamı’nın emriyle, diyordu. Amyrlin’in bizzat kendisi, sizi öldürmek dışında her yolu kullanabileceğimi söyledi. Amyrlin sizi ele geçirdiğinde ölmeyi dileyeceksiniz!” Kısa baş sallaması öfke ve tatmin doluydu.

“Daha kimsenin ellerinde olmadığımızı unutma,” dedi Nynaeve kuru kuru. “Sen bizim ellerimizdesin.” Ama gözlerinde Elayne’in hissettiği kadar büyük bir şok vardı. “Bir sebep verildi mi?”

Kendisinin tutsak olduğunun hatırlatılması kadındaki kısa patlamayı yatıştırdı. Halsizce Luci’ye yaslandı, her biri diğerini düşmekten alıkoyuyordu. “Hayır Narenwin bazen sebep verir, ama bu sefer değil.”

“Biri gelene kadar bizi burada, uyuşturulmuş olarak bekletmeyi mi düşünüyordun?”

“Size eski giysiler giydirip arabayla gönderecektim.” Kadının sesinde hiç direnç kalmamıştı. “Narenwin’e burada olduğunuzu ve ne yaptığımı bildiren bir güvercin gönderdim. Therin Lugay’ın bana büyük bir iyilik borcu var, Narenwin sizi yolda karşılayacak Aes Sedai göndermezse Tar Valon’a yetecek kadar çatalkök verecektim ona. Therin sizi hasta sanıyor, bir Aes Sedai size Şifa verene kadar sizi hayatta tutan tek şeyin çatalkök olduğunu düşünüyor. Amadicia’da ilaç kullanırken bir kadının dikkatli olması gerekir. Çok fazla kişiyi, çok iyi tedavi edersen, biri Aes Sedai diye fısıldıyor ve bir bakıyorsun evin yanıp yıkılmış. Ya da daha kötüsü. Therin yapacağı şey hakkında dilini tutmayı biliyor...”

Nynaeve Thom’un yaklaşmasına yardım etmesini sağladı ve gözlerini terziye dikti. “Ya mesaj? Gerçek mesaj? O sinyali bizi cezbetmek için koymadın.”

“Size gerçek mesajı verdim,” dedi kadın bitkinlik içinde. “Bir zararı olacağını düşünmedim. Ben anlamıyorum ve... lütfen...” Aniden hıçkırarak, Luci’ye genç kızın ona sarıldığı kadar sıkı sarıldı. “Lütfen, onun üzerimde tuz kullanmasına izin verme! Lütfen! Tuz olmaz! Ah, lütfen!”

“Bağla onları,” dedi Nynaeve tiksintiyle, bir süre sonra. “Aşağı inip konuşalım.” Thom onun en yakın yatağın kenarına oturmasına yardım etti, sonra çabucak diğer örtüyü şerit şerit kesti.

Kısa sürede iki kadın sırt sırta bağlanmıştı. Birinin elleri diğerinin ayaklarına bağlanmış, ağızları örtüden tıkaçlarla tıkanmıştı. Thom Nynaeve’in odadan çıkmasına yardım ederken ikisi de hâlâ ağlıyordu.

Elayne diğer kadın kadar iyi yürüyebildiğini diledi, ama merdivenlerden aşağı yuvarlanmamak için hâlâ Juilin’in desteğine ihtiyaç duyuyordu. Thom’un Nynaeve’in beline kolunu sarmasını izlerken bir kıskançlık sancısı hissetti. Sen aptal, küçük bir kızsın, dedi Lini’nin sesi sertçe. Ben yetişkin bir kadınım, dedi ona, eski dadısına karşı kullanmaya bugün bile cesaret edemeyeceği kadar sert bir tavırla. Ben Rand’ı seviyorum, ama o çok uzakta ve Thom zeki, bilgili... Kendi kendine bile, hepsi bahaneymiş gibi geliyordu. Lini duysa, aptallığa tahammül etmeyeceğini anlatan bir hıhlama ile yanıt verirdi.

“Juilin,” diye sordu tereddütle, “tuz ve yemeklik yağla ne yapacaktın? Hepsini anlatma,” diye ekledi çabucak. “Yalnızca genel bir fikir ver.”

Adam bir an ona baktı. “Bilmiyorum. Ama onlar da bilmiyordu. İşin hilesi budur; akıllarında benim yapabileceğim en kötü şeyden de kötüsünü canlandırırlar. Bir sepet incir ve birkaç fare aldırmak üzere birini gönderdiğimde zorlu bir adamın yıkıldığını gördüm. Ama dikkatli olmalısın. Bazıları, sırf hayal ettikleri şeyden kaçabilmek için doğru ya da değil, her şeyi itiraf eder. Ama o ikisinin yalan söylediğini sanmıyorum.”

Elayne de aynı fikirdeydi. Yine de ürpermekten alamadı kendini. İncir ve fare ile ne yapılır ki? Merak etmeyi bırakabileceğini umdu, aksi halde kâbus görecekti.

Mutfağa ulaştıklarında Nynaeve yardımsız, sendeleye sendeleye yürümeyi başarıyordu ve renkli kutularla dolu dolabı karıştırıyordu. Elayne sandalyelerden birine oturmak zorunda kaldı. Mavi kutu masanın üzerinde duruyordu. Bir de dolu, yeşil bir demlik, ama Elayne onlara bakmamaya çalıştı. Hâlâ yönlendiremiyordu. Saidar’a kucak açabiliyordu, ama geldiği anda kayıp gidiyordu. En azından artık Güç’ün ona geri döneceğinden emindi. Diğer seçenek, düşünülemeyecek kadar korkunçtu ve Elayne o ana kadar düşünme izni vermemişti kendine.

“Thom,” dedi Nynaeve, muhtelif kutuların kapaklarını kaldırıp içine bakarak. “Juilin.” Durup derin bir nefes aldı ve iki adama bakmaktan kaçınmaya devam ederek, “Teşekkür ederim,” dedi. “Aes Sedailerin neden Muhafızları olduğunu anlamaya başlıyorum. Çok teşekkür ederim.”

Tüm Aes Sedailerin yoktu. Kızıllar, yönlendirebilen adamların yaptıkları yüzünden tüm erkekleri lekeli sayarlardı. Bazı Aes Sedailer bir Muhafız edinmeye zahmet bile etmezdi, çünkü Kule’den hiç ayrılmazlardı ya da ölen bir Muhafızın yerine yenisini bulmazlardı. Yalnızca Yeşillerin birden fazla Muhafız ile bağ kurmasına izin verilirdi. Elayne Yeşil olmak istiyordu. Bu sebepten dolayı değil, elbette. Yeşiller kendilerine Savaş Ajahı dediği için. Kahverengiler kaybolmuş bilgileri arar. Maviler kendilerini ülkülere adarken, Yeşil Aes Sedailer Son Savaş’a hazır beklerlerdi. Trolloc Savaşları’nda yaptıkları gibi, Son Savaş’ta da yeni Dehşetlordları ile yüzleşmek üzere öne çıkacaklardı.

İki adam açık bir şaşkınlık içinde bakıştılar. Nynaeve’in her zamanki sivri diline hazırlandıkları kesindi. Elayne de aynı ölçüde şok içindeydi. Nynaeve yardım almaktan da, yanılmak kadar çok nefret ederdi; ikisi de onu kirpi gibi diken diken ederdi, ama elbette her zaman tatlı mantık ve sağduyu timsali olduğunu iddia ederdi.

“Bir Hikmet.” Nynaeve kutuların birinden bir çimdik toz aldı, kokladı ve dilinin ucunu dokundurdu. “Ya da burada her ne diyorlarsa.”

“Burada bunun için bir isimleri yok,” dedi Thom. “Amadicia’da sizin eski zanaatınızı izleyen fazla kadın bulunmaz. Fazla tehlikeli. Çoğu için yalnızca bir ek iş bu.”

Nynaeve dolabın dibinden deri bir çanta çıkararak bazı kutuların içindekileri küçük paketler halinde hazırlamaya başladı. “Peki hastalandıklarında kime gidiyorlar? Bir üfürükçüye mi?”

“Evet,” dedi Elayne. Thom’a dünya hakkında kendisinin de bilgisi olduğunu göstermek hep hoşuna giderdi. “Amadicia’da bitkilerle çalışanlar erkeklerdir.”

Nynaeve horgörüyle kaşlarını çattı. “Bir erkek tedavi hakkında ne bilir ki? Bir demirciden elbise dikmesini istemekten farkı yok.”

Aniden Elayne, Macura Hanım’ın söyledikleri dışında her şeyi düşündüğünü fark etti. Diken hakkında düşünmemek ayağının daha az acımasını sağlamaz. Lini’nin en sevdiği deyişlerden biri. “Nynaeve, sence o mesaj ne anlama geliyor? Hiç mantıklı gelmiyor.” Söylemek istediği bu değildi, ama en azından yaklaşıyordu.

“Kule’nin kendi kuralları vardır,” dedi Thom. “Aes Sedailer her ne yapıyorlarsa, kendilerine has sebeplerden yaparlar, genellikle söyledikleri sebeplerden değil. Sebep verirlerse, elbette.” O ve Juilin ikisinin yalnızca Kabuledilmiş olduklarını biliyordu, elbette; söylenenleri gerektiği gibi yapmamalarının sebebi kısmen buydu.

Nynaeve’in yüzündeki mücadele açıktı. Sözünün kesilmesinden ya da insanların ona karşılık vermesinden hoşlanmazdı. Nynaeve’in hoşlanmadığı şeylerin listesi epey uzundu. Ama daha biraz önce Thom’a teşekkür etmişti; sizi lahana gibi yüklenip götürülmekten kurtaran birini azarlamak çok kolay olmasa gerekti. “Çoğu zaman Kule’de pek az şey mantıklı gelir,” dedi ekşi ekşi. Elayne ekşiliğin Kule kadar Thom’a da yöneltilmiş olduğunu tahmin etti.

“Kadının söylediğine inanıyor musun?” Elayne derin bir nefes aldı. “Yani Amyrlin’in nasıl olursa olsun geri götürülmemiz emrini verdiğine.”

Nynaeve’in ona fırlattığı kısa bakış duygudaşlık doluydu. “Bilmiyorum, Elayne.”

“Gerçeği söylüyordu.” Juilin sandalyelerden birini çevirdi ve değneğini arkasına yaslayıp, ata biner gibi oturdu. “Çok hırsız ve katil sorguladım. Gerçeği işittiğimde tanırım. Bazı zamanlar yalan söyleyemeyecek kadar çok korkmuştu ve kalan zamanlarda da yalan söylemeyecek kadar öfkeliydi.”

“Siz ikiniz...” Nynaeve derin bir nefes alarak çantayı masaya fırlattı ve ellerini örgüsüne gitmekten alıkoymak istercesine kollarını göğsünde kavuşturdu. “Korkarım Juilin muhtemelen haklı, Elayne.”

“Ama Amyrlin ne yaptığımızı biliyor. Bizi Kule’den gönderen kendisi.”

Nynaeve yüksek sesle burnunu çekti. “Siuan Sanche’den her şeyi beklerim. Onu bir saat yönlendiremezken bulmak isterdim. Bakalım o zaman ne kadar zorlu olurdu.”

Elayne bunun bir fark yaratacağını sanmıyordu. O emredici mavi bakışları düşününce, dileği yerine gelecek olsa Nynaeve’in epey bere kazanacağını tahmin ediyordu. “Ama bu konuda biz ne yapacağız? Görünüşe göre Ajahların her yerde gözleri ve kulakları var. Ve Amyrlin’in de. Tar Valon’a gidene kadar bir sürü kadın yemeklerimize bir şeyler katmaya çalışabilir.”

“Bekledikleri gibi görünmezsek değil.” Nynaeve dolaptan sarı bir kavanoz alarak masaya, demliğin yanına koydu. “Bu beyaz tavukbiberi. Diş ağrısına iyi gelir, ama aynı zamanda saçını gece kadar kara yapar.” Elayne elini kızıl altın buklelere götürdü –Nynaeve’in değil onun saçı, iddiaya girebilirdi!– ama fikirden ne kadar nefret etse de, iyi bir fikir olduğunu itiraf etmeliydi. “Öndeki elbiseler üzerinde biraz iğne işi yaparsak, artık tüccar değil hizmetkârları ile yolculuk eden iki hanımefendi oluruz.”

“Boya dolu bir yük arabasıyla yolculuk eden iki hanımefendi mi?” dedi Juilin.

Nynaeve’in ifadesiz bakışları, minnetinin bir sınırı olduğunu söylüyordu. “Köprünün diğer yanındaki bir avluda bir yolcu arabası gördüm. Bence sahibi satar. Biri çalmadan bizim arabamıza dönebilirseniz –içinize ne girdi bilmiyorum, kim gelirse alsın diye bıraktınız arabayı!– hâlâ oradaysa keselerden birini alabilirsiniz...”

Noy Torvald’ın arabası dört atın arkasında Ronde Macura’nın dükkânının önüne çekildiğinde birkaç kişinin gözleri iri iri açıldı. Arabanın üzerine sandıklar bağlanmıştı ve arkadan eyerli bir at geliyordu. Tarabon ticareti sona erdiğinde Noy her şeyini kaybetmişti; artık Dul Teran’ın işlerini yaparak yaşamaya çalışıyordu. Arabacıyı daha önce sokaktaki kimse görmemişti, uzun boylu, uzun, beyaz bıyıklı, soğuk, azametli gözlere sahip köselemsi bir adamdı. Arabanın kapısını açmak için atılan esmer, sert yüzlü kadını da tanıyan yoktu. İki kadın kollarında bohçalarla kapıdan çıktığı zaman bakışlar mırıltılara dönüştü; birinin üzerinde yeşil ipek bir elbise vardı, diğeri sade, mavi yünden bir elbise giymişti, ama ikisi de eşarplarını başlarına dolamışlardı ve saçlarının tek teli görünmüyordu. Arabaya neredeyse atladılar.

Işığın Evlatları’nın ikisi, yabancıların kim olduğunu sorgulayarak dolanmaya başladı, ama daha uşak sürücü koltuğuna tırmanırken arabacı uzun kırbacını şaklattı ve leydiye yol açılmasını bağırdı. Işığın Evlatları kendilerini kenara atar, tozlu sokakta yuvarlanırken kadının adı kaybolup gitti ve araba Amador Yolu’na doğru dörtnala uzaklaştı.

İzleyiciler kendi aralarında konuşarak dağıldılar; gizemli bir hanımefendiydi, bu kadarı açıktı, hizmetkârı ile birlikte, Ronde Macura’dan alışveriş yapmış, Evlatlardan kaçmışlardı. Son zamanlarda Mardecin’de pek az olay oluyordu ve bu günler boyunca sohbet konusu olacaktı. Işığın Evlatları öfkeyle üstlerini başlarını silkelediler, ama sonunda olayı raporlamanın kendilerini aptal gibi göstereceğine karar verdiler. Dahası, kumandanları asillerden hoşlanmazdı; muhtemelen arabayı geri getirmeye onları yollardı, o ya da bu Ev’in kibirli, genç veledi için bu sıcakta uzun bir yolculuk yapmaları gerekirdi. Bir suçlama getirilmezse –asiller söz konusu olduğunda tehlikeli olabilirdi– suçlu kumandan olmazdı. Nasıl küçük düştükleri haberinin yayılmayacağını umarak, Ronde Macura’yı sorgulamayı akıllarına bile getirmeden uzaklaştılar.

Kısa süre sonra, Therin Lugay arabasını dükkânın arkasındaki avluya getirdi. Önündeki uzun yolculuk için gerekecek erzak yuvarlak kanvas örtünün altına yığılmıştı. Ronde Macura gerçekten de onu, geçen kış yirmi üç kişinin ölümüne yol açan bir hummadan kurtarmıştı, ama ta cadıların yaşadığı yere kadar gitmeyi kabul etmesine sebep olan dırdırcı karısı ve şirret kaynanasıydı. Ronde birinin onu karşılayabileceğini söylemişti, ama kim olduğunu söylememişti ve adam Tar Valon’a kadar gidebileceğini umuyordu.

Mutfak kapısını altı kez çaldıktan sonra içeri girdi, ama merdivenleri tırmanana kadar kimseyi bulamadı Arkadaki yatak odasında Ronde ve Luci yatakların üzerine uzanmış, güneşin hâlâ batmamış olmasına rağmen kırışık giysileri içinde derin derin uyuyorlardı. Onları sarstığında iki kadın da uyanmadı. Therin bunu anlamadı, neden örtülerden birinin şerit şerit yırtılmış olduğunu da anlamadı, neden odada iki boş demlik, ama tek fincan olduğunu, neden Ronde’nin yatağının yanında bir huni durduğunu da. Ama dünyada anlamadığı bir sürü şey olduğunu biliyordu zaten. Arabasına döndü, Ronde’nin parasıyla aldığı erzakları düşündü, karısını ve kaynanasını düşündü ve sonra arabayı çeken atı yürütmeye başladığında, aklında Altara’nın neye benzediğini görmek vardı ya da belki Murandy’nin.

Öyle ya da böyle, Ronde Macura saçı başı dağılmış halde, sendeleye sendeleye Avi Shendar’ın evine gidene ve bacağına incecik, kemikten bir silindir bağlanmış bir güvercin gönderene kadar epey zaman geçti. Kuş ok gibi kuzeydoğuya, Tar Valon’a yöneldi. Ronde bir an düşündükten sonra, aynı dar, ince parşömen parçasından bir kopya daha hazırladı ve bir başka kümesten aldığı güvercinin bacağına bağladı. İkinci kuş batıya yöneldi, çünkü tüm mesajlarının kopyasını göndereceğine söz vermişti. Bu zor zamanlarda, bir kadın elinden gelenin en iyisini yapmalıydı ve bunun zararı olmazdı, Narenwin’e gönderdiği türden raporlarda değil. Çatalkök tadının ağzından gidip gitmeyeceğini merak ederek, rapor kendine Nynaeve diyen kadına birazcık zarar getirse aldırmayacağını düşündü.

Avi, her zamanki gibi bahçesini çapalarken, Ronde’nin yaptıklarına dikkat etmezmiş gibi göründü. Ve her zamanki gibi, o gider gitmez ellerini yıkadı ve içeri girdi. Kalemin ucunu korumak için ince kâğıt parçasının altına geniş bir parşömen yaprağı koymuştu. Kâğıdı akşam ışığına tuttuğunda neler yazıldığını görebiliyordu. Kısa süre sonra bambaşka bir yöne yönelmiş üçüncü bir güvercin yola çıkmıştı.

11
Dokuz Atlık Takım

Geç akşam güneşi altında Logain’in onları Lugard’ın Shilene Kapısı’na götürmesine izin veren Siuan’ın yüzünü geniş, hasır bir şapka gölgeliyordu. Şehrin yüksek, gri dış duvarları bakımsız kalmıştı; görebildiği iki yerde devrilen taşlar duvarı yüksek bir çit boyuna kadar kısaltmıştı, Min ve Leane hemen arkasında at sürüyorlardı. Kore Pınarları’ndan bu yana adamın belirlediği hız yüzünden ikisi de yorulmuştu. Logain başı çekmek istiyordu ve onu zaten başı çektiğine inandırmak için pek az çaba gerekiyordu. Sabah yola çıkarken gece ne zaman, nerede konaklayacaklarını söylemesi, parayı kendi elinde tutmak istemesi, yemeklerinin pişirilmesini ve ek olarak servis yapılmasını beklemesi Siuan için hiç önemli değildi. Aslında onun için üzülüyordu. Logain Siuan’ın onun için neler planladığından habersizdi. Daha büyük balık yakalamak için oltaya taktığım küçük balık, diye düşündü Siuan kötü kötü.

Lugard ismen Murandy’nin başkenti, Kral Roedran’ın makamıydı, ama Murandy’deki lordlar sadakat sözlerini söylüyor, sonra iş vergi ödemeye gelince reddediyorlar, Roedran’ın söylediği hiçbir şeyi yapmıyorlardı ve halk da onları taklit ediyordu. Murandy yalnızca ismen bir ulustu, halk krallarına ya da kraliçelerine duydukları sözde sadakat –bazen taht çok kısa sürelerde el değiştiriyordu– ve birlik olmazlarsa Andor ya da Illian’ın onları kendi topraklarına katacakları korkusu yüzünden zar zor bir arada kalıyordu.

Şehir taş duvarlarca kesiliyordu, çoğunun durumu dış duvarlardan da kötüydü, çünkü Lugard yüzyıllar içinde gelişigüzel genişlemişti ve birden fazla kez kan davası güden asiller tarafından bölünmüştü. Pis bir şehirdi, geniş sokakların çoğu taş döşeli değildi ve hepsi tozluydu. Yüksek tepeli şapkalar giymiş erkekler ve ayak bileklerini gösteren eteklerin üzerine önlük takmış kadınlar tüccarların hantal kervanları arasından sıyrılıyor, çocuklar yollardaki tekerlek izlerinin içinde oynuyordu. Lugard’ı hayatta tutan ticaretti, Illian ve Ebou Dar’dan, Ghealdan’dan batıya, Andor’dan kuzey akan ticaret. Şehrin içindeki büyük, çıplak arazilerde arabalar teker tekere park edilmişti. Çoğu halatlarla bağlanmış kanvas örtülerin altında yüklüydü, diğerleri boştu ve yük bekliyordu. Anacaddelere hanlar, ahırlar ve çitlerle çevrili, atları barındıran alanlar dizilmişti ve sayıları hepsi mavi, kırmızı, mor ya da yeşil kiremitli, gri taştan inşa edilmiş evlerin ve dükkânların sayısından fazlaydı. Hava toz ve gürültü doluydu, demirhanelerden tangırtılar, arabalardan takırtılar, sürücülerinden küfürler, hanlardan kahkahalar yükseliyordu. Güneş ufka doğru kayarken Lugard’ı kızartıyordu ve havada bir daha hiç yağmayacakmış gibi bir his vardı.

Logain sonunda bir ahır avlusuna döndü ve Dokuz Atlık Takım adlı, yeşil çatılı bir hanın arkasında atından indi. Siuan minnetle Bela’dan indi ve uzun tüylü kısrağın burnunu, dişlerinden korkarak tereddütle okşadı. Ona göre yolculuk etmenin yolu bir hayvanın sırtına oturmak değildi. Bir tekne sizin dümen yekesini çevirdiğiniz yöne giderdi; bir at kendi başına düşünmeye karar verebilirdi. Hem, tekneler asla ısırmazdı; Bela da şimdiye dek ısırmamıştı, ama pekâlâ ısırabilirdi. En azından ilk günlerdeki o korkunç tutulmalar kaybolmuştu. O günlerde, gece kurdukları kampta aksaya aksaya yürürken Leane ile Min’in arkasından güldüklerinden emin oluyordu. Eyerde geçen bir günden sonra hâlâ dayak yemiş gibi hissediyordu, ama saklamayı başarıyordu.

Logain, deri yelek giymiş, gömleksiz, uzun, sıska, çilli, yaşlı bir adam olan ahır uşağı ile pazarlık yapmaya başlar başlamaz Siuan Leane’e yanaştı. “Cilvelerini uygulamak istiyorsan,” dedi yumuşak sesle, “önümüzdeki saat boyunca Dalyn üzerinde uygula.” Leane ona kuşkuyla baktı –Kore Pınarları’ndan bu yana köylülerden bazılarına gülümsemeler ve bakışmalar bahşetmişti, ama Logain dümdüz bir bakıştan fazlasını alamamıştı– sonra içini çekti ve başını salladı. Derin bir nefes alarak, yay gibi bir boynu olan gri atını çekerek, Logain’e şimdiden gülümsemeye başlayarak, ürkütücü ölçüde kıvrak bir yürüyüşle öne kaydı. Siuan kadının bunu nasıl yaptığını anlamıyordu; sanki bazı kemikleri katılığını kaybetmiş gibiydi.

Min’e yaklaşarak aynı ölçüde yumuşak bir sesle konuştu yine. “Dalyn ahır uşağı ile işini bitirir bitirmez ona, içeriye, yanıma gideceğini söyle. Sonra hızla içeri gir ve ben geri dönene kadar Amaena ile ondan uzak dur.” Handan yükselen kükremeye bakılırsa içerideki kalabalık bir orduyu gizleyebilecek kadar büyüktü. Kuşkusuz tek bir kadının yokluğunu saklayacak kadar büyük. Min, neden diye sormaya hazırlanarak, o katırımsı ifadeyi takınıp ağzını açtığında Siuan onu engelledi. “Dediğimi yap yeter, Serenla. Yoksa ona yemeğini vermene bir de çizmelerini temizlemeyi eklerim.” İnatçı bakış kaldı, ama Min surat asarak başını salladı.

Siuan Bela’nın dizginlerini onun eline tutuşturarak ahır avlusundan dışarı çıktı ve doğru yön olduğunu umduğu tarafta hızla ilerlemeye başladı. Bu sıcak ve tozda bütün şehri taramak istemiyordu.

Sokaklar altı, sekiz, hatta on atlık takımlar arkasında ağır arabalarla doluydu, sürücüler uzun kırbaçlarını şaklatıyor, hem atlara hem de arabaların arasından geçen insanlara küfrediyorlardı. Kalabalığın içindeki, uzun araba sürücüsü ceketleri içinde, kaba giyimli adamlar bazen kahkaha dolu davetlerini yanlarından geçen kadınlara yöneltiyorlardı. Renkli, zaman zaman çizgili önlükler takmış, başlarını parlak renkli eşarplarla örtmüş kadınlar duymamış gibi dümdüz önlerine bakarak yürüyorlardı. Önlüksüz, saçlarını omuzlarına salmış, etekleri yerin neredeyse otuz santim yukarısında sona eren kadınlar adamlara daha da kaba yanıtlar bağırıyordu.

Siuan adamların bazı yorumlarının kendisine yöneltilmiş olduğunu fark edince irkildi. Öfkelenmedi –ona göre, yorumlar hiç de kendisine uygun değildi–, yalnızca şaşırdı. Kendisindeki değişikliklere hâlâ alışamamıştı. Erkeklerin onu çekici bulması fikri... Bir terzi dükkânının pis vitrininde kendi yansıması gözüne çarptı, hasır şapka altında açık renk derili bir kızın bulanık imgesinden başka bir şey değildi. Gençti; görebildiği kadarıyla, yalnızca genç görünüşlü değil, genç. Min’den fazla büyük değil. Aslında, yaşadığı onca sene düşünülerek bakılırsa, yalnızca bir çocuk.

Yalıtılmanın avantajı, dedi kendi kendine. On beş yirmi yaş gençleşmek için her bedeli ödeyebilecek kadınlar tanımıştı; bazıları onun ödediği bedeli adil bir bedel bile sayabilirdi. Sık sık kendini bu tür avantajları sayarken, belki de onların gerçek olduğuna kendini ikna etmeye çalışırken buluyordu. Artık Üç Yemin’le bağlı değildi, gerektiği zaman yalan söyleyebilirdi, bu bir avantajdı. Ve kendi babası bile tanımazdı onu. Genç bir kadınken göründüğü gibi görünmüyordu; olgunluğun verdiği değişimler hâlâ oradaydı, ama yumuşayarak gençleşmişti. Soğuk ve nesnel olarak düşünüldüğünde, genç bir kızken göründüğünden daha sevimli olabilirdi; onun hakkında sevimliden daha fazlası söylenmemişti. Bu yüzü kendisiyle, Siuan Sanche ile bağdaştıramıyordu. Ancak içten içe hâlâ aynı hissediyordu; zihni hâlâ tüm bildiklerini koruyordu. Orada, kafasının içinde, hâlâ kendisiydi.

Lugard’ın han ve meyhanelerinin bazıları Demircinin Çekici ya da Dans Eden Ayı ya da Gümüş Domuz gibi isimler taşıyordu ve bazılarının isimlere uygun, çiğ renklere boyanmış tabelaları vardı. Diğerleri asla izin verilmemiş olması gereken isimler taşıyordu ve bunların en edeplisi Domanlı Karısının Öpücüğü idi ve tabelasında dudaklarını büzmüş, bele kadar çıplak, bakır derili bir kadın resmi vardı. Siuan Leane’in buna ne diyeceğini merak etti, ama kadının davranışlarına bakarak, ancak kafasında bazı fikirler uyandırabilirdi.

Sonunda, anacadde kadar geniş bir sokakta, yıkılmaya yüz tutmuş iç duvarların üzerindeki kapılardan birinin hemen içinde aradığı hanı buldu. Mor kiremitli, kaba gri taşlardan inşa edilmiş üç katlı bir bina. Kapının üzerinde asılı tabeladaki resimde, inanılmaz ölçüde şehvetli bir kadın, üzerinde saçlarından başka hiçbir şey olmadan, ki onlar da olabildiğince az şey saklamak üzere düzenlenmişti, eyersiz bir atın sırtına biniyordu ve Siuan ismi tanır tanımaz bakışlarını kaçırdı.

İçeride, salon tütün dumanıyla mavileşmişti ve içki içen, kahkahalar atan, hizmetkâr kadınları çimdiklemeye çalışan (kadınlar tahammülkâr gülümsemelerle becerebildiklerince kaçınıyorlardı) gürültücü adamlarla tıka basa doluydu. Şamatanın üzerinden, kanun ve flüt eşliğinde şarkı söyleyen ve uzun odanın diğer ucundaki bir masanın üzerinde dans eden genç bir kadının sesi zar zor duyulabiliyordu. Şarkıcı zaman zaman eteklerini, çıplak bacaklarını boylu boyunca teşhir edecek kadar kaldırarak savuruyordu; Siuan’ın şarkıdan yakalayabildiği sözcükler, gidip kızın ağzını yıkama isteği uyandırdı içinde. Neden bir kadın giyinmeden dolaşmak istesindi ki? Neden bir kadın bir sürü sarhoş hödüğe şarkı söylemek istesindi? Daha önce hiç böyle bir yerde bulunmamıştı. Bu ziyareti olabildiğince kısa kesmeye kararlıydı.

Hanın sahibini tanımamak imkânsızdı, uzun boylu, şişman bir kadındı ve üzerindeki kırmızı ipek elbise basbayağı parlıyordu; girift, boyanmış bukleler –doğa asla o kızıl tonunu yaratmamıştı, hele böylesine kara gözlere sahip birinde hiç– çıkık bir çeneyle sert bir ağzı çevreliyordu. Hizmetkâr kızlara bağırdığı emirler arasında, o ya da bu masada duruyor, birkaç laf ediyor, bir sırta şaplak atıyor, müşterilerle gülüyordu.

Siuan sırtını dikleştirerek, kızıl saçlı kadına yaklaşırken erkeklerin kendisine fırlattığı bakışları görmezden gelmeye çalıştı. “Tharne Hanım?” Hanın sahibi ona bakmadan önce ismi üç kez, her seferinde bir öncekinden daha yüksek sesle tekrarlaması gerekti. “Tharne Hanım, hanınızda şarkı söylemek istiyorum. Şarkı söyleyebilirim...”

“Söyleyebilirsin, değil mi? Bak hele.” İri yarı kadın kahkaha attı. “Eh, bir şarkıcım var, ama arada bir dinlenmesine izin verebilirim. Bacaklarını göreyim.”

“Ben ‘Üç Balığın Şarkısı’nı söyleyebilirim,” dedi Siuan yüksek sesle. Doğru kadın bu olmalıydı. Kuşkusuz bir şehirde bu saça sahip iki kadın olamazdı, hele doğru isimli handa, doğru isme sahip ikinci bir kadın, asla.

Tharne Hanım daha da fazla güldü ve en yakın masadaki adamlardan birinin sırtına şaplak atarak adamın sırasından fırlayacak gibi olmasına sebep oldu. “Burada pek istek almaz, hı, Pel?” Omzunda halka yapılmış bir arabacı kırbacı taşıyan, eksik dişli Pel kadınla birlikte güldü.

“Ben ‘Mavi Gökyüzünde Şafak Söküyor’u da söyleyebilirim.”

Kadın gözlerinden yaş gelecek kadar gülmüş gibi gözlerini sildi. “Bak hele. Ah, eminim delikanlılar buna bayılır. Şimdi, bacaklarını göreyim. Bacakların kızım ya da çık dışarı!”

Siuan duraksadı, ama Tharne Hanım ona bakmakla yetindi. Ve gittikçe artan sayıda erkek de. Doğru kadın bu olmalıydı. Ağır ağır eteğini dizlerine kadar kaldırdı. Uzun boylu kadın sabırsızca işaret etti. Siuan gözlerini kapatarak elinde daha fazla etek biriktirdi. Her santimle yüzü daha da kızarıyordu.

“Pek de iffetliymiş,” diye güldü Tharne Hanım. “Eh, o şarkılardan başkasını bilmiyorsan, erkekleri yüzüstü düşürecek cinsten bacakların olsa iyi olur. Şu yün çorapları çıkarttıramaz mıyız acaba, hı, Pel? Eh, gel bakalım benimle. Belki biraz sesin de vardır, ama burada duyamam. Gelsene, kızım! Kaldır poponu!”

Siuan’ın gözleri iri iri açıldı, alevler saçmaya başladı, ama iri kadın salonun arka tarafına doğru yürümeye başlamıştı bile. Siuan, sırtı demir gibi katı, eteklerini bıraktı ve ona yöneltilmiş gülüşleri, açık saçık yorumları duymazdan gelmeye çalışarak takip etti. Yüzü taş gibiydi, ama içten içe endişe öfkeyle savaş ediyordu.

Amyrlin Makamı’na terfi etmeden önce Mavi Ajah’ın göz ve kulak ağını yönetiyordu; hem o zaman, hem daha sonra bazıları aynı zamanda kişisel kulakları olmuştu. Artık Amyrlin, hatta Aes Sedai olmayabilirdi, ama o ajanların bazılarını hâlâ biliyordu. O ağı devraldığında Durande Tharne bir süredir Mavilere hizmet veriyordu ve hep yerinde bilgiler veren bir kadındı. Göz ve kulaklar her yerde bulunamıyordu ve güvenilirlikleri değişiyordu –Tar Valon ile burası arasında, yaklaşacak kadar güvendiği yalnızca bir kişi vardı Andor’daki Dört Kral’da ve kadın kaybolmuştu– ama ticaret kervanları ile Lugard’dan epey haber ve söylenti geçiyor olmalıydı. Burada diğer Ajahların göz ve kulakları da olabilirdi; bunu hatırlamak iyi olacaktı. İhtiyat tekneyi eve kavuşturur, diye hatırlattı kendi kendine.

Bu kadın Durande Tharne’nin tarifine harfi harfine uyuyordu ve böylesine pis bir isme sahip başka han olamazdı, ama neden Siuan kendini Mavilerin bir başka ajanı olarak tanıttığında öyle karşılık vermişti? Riske girmek zorundaydı; Min ve Leane, kendi tarzlarında, Logain kadar sabırsızlanmaya başlamışlardı. İhtiyat tekneyi eve kavuştururdu, ama bazen gözü karalık dolu bir ambar getirirdi. En kötü ihtimalle kadının kafasına bir şey indirir, arkadan kaçardı. Kadının genişliğini ve yüksekliğini, kollarının diriliğini tartarak, bunu yapabileceğini umdu.

Mutfaklara giden koridordaki sade bir kapı pek az mobilya barındıran bir odaya açıldı, içeride, küçük bir parça mavi halı üzerinde bir yazı masası, bir sandalye, bir duvarda geniş bir ayna ve şaşırtıcı şekilde, birkaç kitap taşıyan kısa bir raf vardı. Kapı arkalarından kapanır kapanmaz (salonun gürültüsü kesilmemiş, ama azalmıştı) iri kadın yumruklarını geniş kalçalarına dayayarak hızla Siuan’a döndü. “Bak şimdi. Benden ne istiyorsun? İsmini söylemeye zahmet etme; sana ait olsa da olmasa da bilmek istemiyorum.”

Siuan’ın gerilimi biraz azaldı. Ama öfkesi değil. “Orada, dışarıda bana bu şekilde davranmaya hakkın yoktu! Neden beni bacaklarımı göstermeye...”

“Her tür hakkım vardı,” diye terslendi Tharne Hanım, “ve son derece gerekliydi de. Gerektiği gibi açılışta ya da kapanışta gelsen seni hemen buraya alırdım ve kimse görmezdi. Uzun zaman önce kaybettiğim bir dostummuşsun gibi, buraya kadar sana eşlik etsem sence o adamların bazıları meraklanmaz mıydı? Kimsenin benim hakkımda merak beslemesine cesaret edemem. Bir iki şarkı için masanın üzerinde Susu’nun yerini almanı istemediğim için şanslısın. Ve benimle konuşurken tavırlarına dikkat et.” Geniş, sert elini tehditkâr bir tavırla kaldırdı. “Senden daha büyük, evli kızlarım var ve beni misafir ederken doğru adım atmayı ve doğru konuşmayı akıl edebiliyorlar. Bana Bayan Küstah gibi yaklaşırsan, sebebini öğrenirsin. Orada kimse ciyaklamanı duymaz ve duysalar da işime karışmazlar.” Bu iş halledilmiş gibi, başını keskin bir hareketle sallayarak yumruklarını yine kalçalarına dayadı. “Şimdi, ne istiyorsun?”

Söylev sırasında Siuan defalarca konuşmaya çalışmıştı, ama kadın gelgit dalgası gibi devam etmişti söylevine. Bu Siuan’ın alışık olduğu bir şey değildi. Tharne Hanım bitirdiğinde, öfkeden titriyordu; eteğini kavrayan iki elindeki boğumlar bembeyaz kesilmişti. Kızgınlığına, son damlasına kadar hâkim olmaya çalışıyordu. Yalnızca bir başka ajan gibi görünmem gerekiyor, diye hatırlattı kendi kendine kararlılıkla. Artık Amyrlin değil, yalnızca bir başka ajan. Dahası, kadının tehdidini yerine getireceğinden kuşkulanıyordu. Bu da onun için yeni bir şeydi, sırf daha iri ve güçlü diye gözünün önündeki birine karşı ihtiyatlı davranmak zorunda kalmak.

“Hizmet ettiklerimizden bir gruba iletilmek üzere bir mesaj verildi bana.” Tharne Hanım’ın sesindeki gerilimi korku sanacağını umdu; Siuan’ın gerektiği gibi sindiğini düşünürse kadın daha fazla yardım edebilirdi. “Onları bulmamın söylendiği yerde değillerdi. Onları bulmama yardım edecek bir şeyler bildiğini umuyorum.”

Tharne Hanım kollarını dev göğüslerinin altında kavuşturarak onu inceledi. “İşine geldiği zaman kızgınlığına hâkim olabiliyorsun demek, hı? Güzel. Kule’de ne oldu? Ve oradan geldiğini inkâr etmeye kalkma, benim güzel, kibirli kaltağım. Mesajının her yerine özel ulak yazılmış ve bu küstah tavırları bir köyde edinmiş olamazsın.”

Siuan yanıt vermeden önce derin bir nefes aldı. “Siuan Sanche yalıtıldı.” Sesi titremedi bile; bununla gurur duydu. “Yeni Amyrlin Elaida a’Roihan.” Ama bu cümledeki acılığı engelleyemedi.

Tharne Hanım’ın yüzü tepki vermedi. “Eh, bu aldığım bazı emirleri açıklıyor. Belki bazılarını. Yalıtılmış, ha? Onun sonsuza dek Amyrlin kalacağını sanırdım. Birkaç sene önce bir kez Caemlyn’de gördüm onu. Uzaktan. Kahvaltıda koşum kayışlarını çiğneyebilir gibi görünüyordu.” Başını iki yana sallarken o imkânsız bukleler savruldu. “Eh, olan oldu. Ajahlar bölündü, değil mi? Uyar görünen tek şey; benim emirlerim ve ihtiyar akbabanın yalıtılması. Kule kırıldı ve Maviler kaçıyor.”

Siuan dişlerini gıcırdattı. Kendi kendine, kadının Mavi Ajah’a sadık olduğunu söylemeye çalıştı, şahsen kendisine değil, ama faydası olmadı. İhtiyar akbaba ha? Annem olacak yaşta. Ve öyle olsaydı bile onu kendi ellerimle boğardım. Bir çabayla sesini uysallaştırdı. “Mesajım önemli. En kısa zamanda yola çıkmalıyım. Bana yardım edebilir misin?”

“Önemli, öyle mi? Eh, ben kuşkuluyum. Sorun şu, sana bir şey verebilirim, ama çözmek sana kalmış. İstiyor musun?” Kadın bunu kolaylaştırmayı reddediyordu.

“Evet, lütfen.”

“Sallie Daera. Kim olduğunu bilmiyorum, ama deyiş yerindeyse, kaybolmuş görünen her Mavi’ye bu ismi vermem söylendi. Sen Aes Sedailerden biri olmayabilirsin, ama onlardan biriymiş gibi burnu havada dolaşıyorsun, bu yüzden al senin olsun. Sallie Daera. Ne anlayabiliyorsan anla.”

Siuan heyecanını bastırdı ve yüzüne hüzünlü bir hava verdi. “Ben de hiç duymadım. Gidip aramam gerekecek.”

“Onları bulursan, Aeldene Sedai’ye ne olursa olsun benim hâlâ sadık olduğumu söyle. Mavilerle o kadar uzun süredir çalışıyorum ki aksi halde ne yapacağımı bilemem.”

“Söylerim,” dedi Siuan. Kendisinden sonra Mavilerin göz ve kulaklarını Aeldene’in kontrol ettiğini bilmiyordu; hangi Ajah’tan gelmiş olursa olsun Amyrlin bütün Ajahlardan ve hiçbirinden sayılırdı. “Herhalde beni çalıştırmamak için bir sebebe ihtiyacın olacak. Aslında şarkı söyleyemem; bu iş görür.”

“Sanki dışarıdakiler için fark edermiş gibi.” İri kadın tek kaşını kaldırdı ve Siuan’ın hiç hoşuna gitmeyen bir şekilde sırıttı. “Ben bir şey düşünürüm, kaltak. Ve sana bir tavsiye vereyim. Bir iki basamak inmezsen, Aes Sedailerden biri seni merdivenden alaşağı eder. Şimdiye dek yapmamalarına şaştım. Şimdi git. Buradan çık.”

Nefretlik kadın, diye hırladı Siuan kendi kendine. Bir yolu olsa, gözleri yuvalarından fırlayana kadar cezaya bırakırdım onu. Kadın biraz daha saygı hak ettiğini düşünüyordu, öyle mi? “Yardımın için teşekkür ederim,” dedi serinkanlılıkla, saraylara layık bir diz kırmayla. “Çok nazik davrandın.”

Daha salonda üç adım atmadan Tharne Hanım arkasında belirdi ve gürültünün içinde duyulması için kahkaha atarak sesini yükseltti. “Pek de utangaç bir kızcağızmış! Bacakları salyanızı akıtacak kadar beyaz ve inceydi ve onları size göstermesi gerektiğini söylediğimde bebek gibi zırladı! Yere oturup ağlamaya başladı! Kalçaları herkesin zevkine uygun ve!..”

Bir kahkaha dalgası yükselir, ama kadının söylevini bastıramazken Siuan sendeledi. Kıpkırmızı bir yüzle üç adım daha atmayı başardı, sonra koşmaya başladı.

Sokakta nefeslenmek için durdu ve kalbinin sakinleşmesini bekledi. O korkunç ihtiyar beygir! Ona!.. Ne yapacağının önemi yoktu; o iğrenç kadın ona öğrenmesi gereken şeyi söylemişti. Sallie Daera değil; bir kadın değil. Yalnızca bir Mavi bilebilirdi ya da tahmin edebilirdi. Salidar. Deane Aryman’ın, Bonwhin’den sonra Amyrlin olan ve Kule’yi Bonwhin’in eşiğine sürüklediği uçurumdan kurtaran Mavi Aes Sedai’nin doğum yeri. Salidar. Bir insanın, Amadicia dışında Aes Sedai bulmayı umacağı son yer.

Kar beyazı pelerinler ve parlak zincir zırh içinde iki adam sokakta ona doğru geliyor, gönülsüzce atlarını arabaların yolundan çekiyordu. Işığın Evlatları. Bugünlerde her yerden çıkıyorlardı. Başını eğerek, şapkasının kenarından ihtiyatla Beyazpelerinleri izleyerek hanın mavi yeşil önüne yanaştı. Atlarının üzerinden yanından geçerlerken ona bir göz attılar –parlak, koni şeklindeki miğferler altında sert yüzleri vardı– ve geçip gittiler.

Siuan kızgınlık içinde dudağını ısırdı. Muhtemelen geri çekilerek dikkatlerini çekmişti. Ya yüzünü görmüşlerse?.. Bir şey olmazdı, elbette. Beyazpelerinler yalnız buldukları bir Aes Sedai’yi öldürmeye çalışabilirlerdi, ama artık onunki Aes Sedai yüzü değildi. Yalnız, onun onlardan saklanmaya çalıştığını görmüşlerdi. Duranda Tharne onu bu kadar altüst etmese, böylesine aptalca bir hata yapmazdı. Tharne Hanım’ın yorumlarının onu hiç tereddüde düşürmeyeceği zamanları hatırlıyordu, o aşırı büyümüş boyalı balık karısının tek söz bile edemeyeceği zamanları. O zorba benim tavırlarımdan hoşlanmıyorsa, onu... Yapacağı şey, Tharne Hanım onu eyere oturamayacak kadar pataklamadan kendi işine bakmaktı. Bazen kralları ve kraliçeleri çağırdığı ve onların da geldiği günlerin artık geçtiğini hatırlamak zor oluyordu.

Sokakta geniş adımlarla yürürken o kadar kötü kaş çatıyordu ki araba sürücülerinden bazıları, yalnız buldukları güzel bir kadına yapacakları yorumları kendilerine sakladılar. Bazıları sakladı.

Min Dokuz Atlık Takım’ın kalabalık salonunda, duvarın dibindeki bir sıraya oturmuş, bir masanın çevresini almış, ayakta duran adamları izliyordu. Adamların bazıları kangal yapılmış arabacı kırbaçları taşıyordu, diğerleri tüccar muhafızı olduklarını gösteren kılıçlar takmışlardı. Masanın çevresinde altı adam omuz omuza oturuyordu. Min uzak tarafta oturan Logain ile Min’i çıkartabiliyordu. Adamın kaşları sıkkın sıkkın çatılmıştı; diğer adamlar gülümseyen Leane’in her sözcüğünü can kulağıyla dinliyordu.

Hava pipo dumanıyla yoğunlaşmıştı ve gevezelikler flüt, tambur ve taş şöminelerin arasındaki masanın üzerinde dans eden kızın şarkısını boğuyordu. Şarkı altı adamın her birini hayatının erkeği olduğuna ikna eden bir kadınla ilgiliydi; kızarmasına rağmen ilgi çekici bulmuştu Min. Şarkıcı zaman zaman kalabalık masaya kıskanç bakışlar fırlatıyordu. Daha doğrusu Leane’e.

Hana girdiklerinde uzun boylu Domanlı kadın Logain’e tasmayı takmıştı bile ve o kıvrak yürüyüş ve gözlerindeki kor gibi ateş ile daha fazla erkeği cezbetmişti. Neredeyse isyan çıkıyordu, Logain ve tüccar korumaları ellerini kılıçlarına götürmüş, hançerler çekilmiş, şişman hancı ve iki kaslı yardımcısı sopalarla işe karışmak zorunda kalmıştı. Ve Leane kendi yaktığı alevleri oraya bir gülümseme, buraya birkaç kelime, bir yanak okşama ile söndürmüştü. Hancı bile aptal gibi sırıtarak bir süre oyalanmıştı, ta ki müşteriler onu geri çağırana kadar. Bir de Leane pratiğe ihtiyacı olduğunu düşünüyordu. Bu hiç adil değildi.

Bunu tek bir adama yapabilsem, başka şey istemezdim. Belki bana öğretir... Işık, ben neler düşünüyorum? O hep kendisi olmuştu ve başka herkes onu olduğu gibi kabullenmeliydi. Şimdi de bir erkek için kendisini değiştirmeyi düşünüyordu. Kendini, hep giydiği ceket ve pantolon yerine bir elbisenin içinde saklaması yeterince kötüydü. Açık yakalı bir elbise içindeyken bakar sana. Sende gösterecek Leane’den daha fazla şey var ve o... Kes şunu!

“Güneye gitmeliyiz,” dedi Siuan omzundan ve Min irkildi. Diğer kadının geldiğini görmemişti. “Hemen.” Siuan’ın mavi gözlerindeki parıltıya bakılırsa, bir şeyler öğrenmişti. Bunu paylaşıp paylaşmayacağı ise başka meseleydi. Kadın çoğu zaman kendini hâlâ Amyrlin sanıyordu.

“Gece çökmeden hanı bulunan hiçbir yere ulaşamayız,” dedi Min. “Bu gece burada kalsak daha iyi.” Çalı dibinde ya da saman yığınlarında değil de, bir yatakta uyumak güzel olacaktı, genelde yatağını Leane ya da Siuan ile paylaşması gerekse bile. Logain hepsine ayrı oda tutmaya razıydı, ama Logain serbestçe dağıtıyor olsa bile Siuan cimrilik ediyordu.

Siuan çevresine bakındı, ama salonda Leane’e bakmayan herkes şarkıcıyı dinliyordu. “Bu imkânsız. Ben... Beyazpelerinler hakkımda sorular soruyor olabilir.”

Min yumuşak sesle ıslık çaldı. “Dalyn bundan hoşlanmayacak.”

“O zaman söyleme.” Siuan Leane’in çevresindeki kalabalığa bakarak başını iki yana salladı. “Amaena’ya gitmemiz gerektiğini söyle yeter. Logain de takip edecektir. Umalım da kalanı da takip etmesin.”

Min çarpık çarpık sırıttı. Siuan Logain’in –ya da Dalyn’in–, çoğu zaman kadın ona bir şey yaptırmaya kalktığında onu duymazdan gelerek idareyi ele almasına aldırmıyor görünebilirdi, ama onu yeniden hizaya sokmaya kararlıydı.

“Hem, dokuz atlık takım ne ki?” diye sordu, ayağa kalkarken. Bir ipucu bulmayı umarak ön kapıya çıkmıştı, ama kapının üzerindeki tabelada yalnızca isim yazılıydı. “Sekiz atlık takım gördüm, on atlık takım gördüm, ama dokuz atlık takım hiç görmedim.”

“Bu kasabada,” dedi Siuan ciddi ciddi, “sormamak daha iyi.”

Min’in yanaklarının aniden kızarması, bunu kendisinin de çok iyi bildiğini anlattı. “Git onları getir. Daha gidecek çok yolumuz var ve boşa harcayacak zamanımız yok. Ve kimsenin seni duymasına izin verme.”

Min yumuşak sesle hıhladı. Leane’in yüzünde bu gülümseme varken, o erkekler onu görmezdi bile. Siuan’ın nasıl olup da Beyazpelerinlerin dikkatini üzerine çektiğini bilmeyi diledi. İhtiyaç duydukları son şeydi bu ve Siuan hata yapacak kadın değildi. O erkeklerin Leane’e baktığı gibi, Rand’ı kendisine nasıl baktırabileceğini bilmeyi diledi. Bütün gece at süreceklerse –ve süreceklerini tahmin ediyordu– belki Leane birkaç ipucu vermeye gönüllü olurdu.

12
Eski Bir Pipo

Lugard sokaklarında esen tozlu bir rüzgâr Gareth Bryne’ın kadife şapkasını başından kaptı ve sallana sallana geçen arabalardan birinin altına attı. Demir çevrili bir tekerlek şapkayı sokağın sert kiline yapıştırdı ve arkada dümdüz bir şey bıraktı. Bryne bir an şapkaya baktı, sonra yürümeye devam etti. Zaten lekelenmişti, dedi kendi kendine. İpek ceketi de Murandy’ye ulaşmadan tozlanmıştı; artık, o zahmete girdiği zamanlarda, fırçalamak bile işe yaramıyordu. Artık kahverengiden çok gri görünüyordu. Daha sade bir şey bulmalıydı; baloya gitmiyordu ki.

Tekerlek izleriyle çukur çukur olmuş sokakta gürleyerek geçen arabaların arasından sıyrılırken arkasından gelen sürücü küfürlerini duymazdan geldi –sıradan bir asker uykusunda bile daha iyilerini edebilirdi– ve Araba Koltuğu adlı, kırmızı çatılı bir hana daldı. Tabeladaki resim açık bir yorum sağlıyordu.

Salon Lugard’da gördüğü tüm diğerlerinden farksızdı, araba sürücüleri, tüccar korumaları, seyisler, demirciler, işçiler, her tür adam becerebildiklerince yüksek sesle konuşuyor, gülüyor, bir elleri kupalarında, diğerleriyle hizmetkâr kızları ellemeye çalışırken becerebildiklerince içiyorlardı. Diğer kasabaların han salonlarından ve meyhanelerinden de farklı sayılmazlardı, ama diğerleri çok daha ılımlı mekânlardı. Düşmek üzere görünen bir bluz içinde, etli butlu bir genç kadın odanın kenarındaki masanın üzerinde, iki flüt ve on iki telli kanunun sözde müziği eşliğinde şarkı söyleyerek dans ediyordu.

Bryne müzikten pek anlamazdı, ama kadının şarkısını takdir etmek için bir süre durdu; gördüğü herhangi bir asker kampına pekâlâ uyabilirdi. Ama orada, ağzından tek nota çıkartamasa da popüler olurdu yine. O bluzu giyerken, kısa sürede bir koca bile bulabilirdi.

Joni ve Barim çoktan varmışlardı, Joni’nin cüssesi, ince saçlarına ve daha çıkarmadığı sargısına rağmen tek başlarına bir masa tutmalarına yetmişti. Kızın şarkısını dinliyorlardı. Ya da en azından bakıyorlardı ona. Her adamın omzuna birer kere dokundu ve ahır avlusuna giden kapıya doğru başını salladı. Avluda, asık suratlı, kısık gözlü bir seyis üç gümüş peni karşılığında atlarını teslim etti. Bir sene önce olsa, Bryne bu paraya iyi bir at satın alabilirdi. Batı’da ve Cairhien’deki sorunlar ticareti ve fiyatları altüst etmişti.

Şehrin kapılarından çıkana, Storn Irmağı’na giden, geniş, toprak bir patikadan biraz hallice, dolambaçlı ve nadiren kullanılan yola koyulana kadar kimse konuşmadı. Sonra Barim, “Dün buradaymışlar, lordum,” dedi.

Aynı şeyi Bryne da öğrenmişti. Dışarlıklı oldukları açık, birlikte yolculuk eden üç güzel kadın Lugard gibi bir şehirden fark edilmeden geçemezdi. En azından erkekler tarafından fark edilmeden.

“O ve geniş omuzlu adam,” diye devam etti Barim. “Nemlerin ahırını yaktıkları zaman belki o Dalyn de yanlarındaydı. Her kimse, bir süre Dokuz Atlık Takım’da kalmışlar, ama tek yaptıkları biraz içip gitmek olmuş. Delikanlıların bana anlattığı şu Domanlı kadın gülümsemesi ve kıvırtmasıyla neredeyse kavga çıkarıyormuş, ama sonra aynı şekilde ortalığı yatıştırmış. Yak beni, ben de Domanlı bir kadınla tanışmak isterdim.”

“Ne yöne gittiklerini duydun mu, Barim?” diye sordu Bryne sabırla. Bunu öğrenememişti.

“Ah, hayır, lordum. Ama hepsi batıya giden epey Beyazpelerin geçtiğini duydum. Pedron Niall bir şeyler planlıyor olabilir mi? Belki Altara’da?”

“Bu artık bizi ilgilendirmez, Barim.” Bryne bu sefer sabrının kulağa biraz aşınmış geldiğinin farkındaydı, ama Barim eldeki konuya sadık kalacak kadar eski bir askerdi.

“Nereye gittiklerini ben biliyorum, lordum,” dedi Joni. “Jehannah Yolu’ndan batıya ve duyduğuma göre iyi hız yapıyorlarmış.” Sesi şaşkın çıkıyordu. “Lordum, onlarla içki içen, eskiden Kraliçenin Askerleri’nden olan iki tüccar koruması buldum. Tesadüfen, Bir Gecelik Biniş denen bir yerde otururken Mara denen kız içeri girip şarkıcı olarak çalışmak istemiş. İşe alınmamış... bu yerlerdeki şarkıcıların yaptığı gibi bacaklarını göstermek istememiş. Kim onu suçlayabilir ki? Sonra çıkmış. Barim’in anlattığına bakılırsa, bundan hemen sonra batıya doğru yola çıkmışlar. Bundan hoşlanmadım, lordum. O öyle bir yerde çalışmak isteyecek türden bir kız değil. Bence o Dalyn denen adamdan kurtulmaya çalışıyordu.”

Tuhaf bir şekilde, kafasındaki yumruya rağmen Joni üç genç kadına düşmanlık beslemiyordu. Onun fikrine göre, ki fikrini malikâneden ayrıldıklarından beri sık sık dile getiriyordu, o kızların başı bir tür beladaydı ve kurtarılmaları gerekiyordu. Bryne genç kadınları yakalayıp çiftliğe geri götürmeyi başarırsa, Joni’nin onları annelik edilmek üzere kızlarına teslim edeceğini tahmin ediyordu.

Barim bu tür duygular beslemiyordu. “Ghealdan.” Kaşlarını çattı. “Ya da belki Altara ya da Amadicia. Onları geri getirmek için Karanlık Varlık’a öpücük vermemiz gerekecek. Bir ahır ve birkaç inek için çekilecek dert değil.”

Bryne hiçbir şey söylemedi. Kızları buraya kadar takip etmişlerdi ve bir Andorlu için Murandy kötü bir yerdi; seneler içinde çok fazla sınır sorunu yaşanmıştı. Bir yemin bozanın gözleri için ta Murandy’ye kadar ancak bir aptal gelebilirdi. Dünyanın diğer yarısına gitmek için daha ne kadar aptallık etmesi gerekiyordu?

“Konuştuğum şu delikanlılar,” dedi Joni çekinerek. “Lordum, öyle görünüyor ki sizin... sizin altınızda hizmet vermiş eski delikanlıların çoğuna yol verilmiş.” Bryne’ın sessizliğinden cesaret alarak devam etti. “Bir sürü yeni adam tutulmuş. Bir sürü. O delikanlılar, yol verilen herkese karşılık en az dört beş yeni adam alındığını söyledi. Sorunları durdurmaktan çok yaratacak tiplerden. Yalnızca bu Gaebril’e hesap veren, kendilerine Beyaz Aslanlar diyen bir grup varmış” –bu konuda ne düşündüğünü ifade etmek için tükürdü– “ve Kraliçenin Askerleri’nden olmayan bir grup daha. Hesaplayabildikleri kadarıyla, bu Gaebril’in altında, Kraliçenin Askerleri’nden on kat fazla adam varmış ve hepsi Kraliçe’ye değil Andor’a yemin etmişler.”

“Bu da artık bizi ilgilendirmez,” dedi Bryne kısaca. Barim, ya söylemek istemediği ya da yeterince önemli olduğundan emin olamadığı bir şey olduğunda hep yaptığı gibi dilini yanağının içine soktu. “Ne var, Barim? Söyle, adam.”

Kösele suratlı adam şaşkın şaşkın bakakaldı. Barim Bryne’ın bir şeyi söylemekten kaçındığını nasıl anladığını bir türlü anlayamıyordu. “Şey, lordum, konuştuğum adamların bazıları dedi ki, dün Beyazpelerinlerden bazıları sorular soruyormuş. Mara’ya benzeyen kız hakkında. Kim olduğunu, nereye gittiğini öğrenmek istemişler. Böyle işte. Kadının gittiğini öğrendiklerinde çok ilgilenmeye başlamışlar. Onun peşindeyseler, biz onu bulamadan asılabilir. Onu yakalamak için bunca zahmete giriyorlarsa, kadının Karanlıkdostu olup olmadığını anlamak için çok soru sormaya zahmet etmeyebilirler. Ya da neden peşine düşmüşlerse.”

Bryne kaşlarını çattı. Beyazpelerinler? Işığın Evlatları Mara’dan ne istiyor olabilirlerdi ki? Kadının Karanlıkdostu olduğuna asla inanmazdı. Ama diğer yandan, Caemlyn’de bebek suratlı bir delikanlının asıldığını görmüştü. Sokaktaki çocuklara Karanlık Varlık’ın –kendisi Karanlığın Yüce Efendisi diyordu– ihtişamını öğreten bir Karanlıkdostu. Anlaşılabildiği kadarıyla, delikanlı üç sene içinde, onu ele verecek gibi görünen üç tanesini öldürmüştü. Hayır. Hayatımı ortaya koyarım ki o kız Karanlıkdostu değil. Beyazpelerinler herkesten şüphelenirdi. Ve kızın onlardan kaçınmak için Lugard’dan kaçtığını kafalarına koymuşlarsa...

Yolcu’yu topuklayarak eşkin sürmeye başladı. İri burunlu kızıl kahverengi iğdiş at hızlı değildi, ama dayanıklı ve cesurdu. Diğer ikisi kısa zamanda yetişti ve nasıl bir ruh hali içinde olduğunu görünce çenelerini tuttular.

Lugard’dan yaklaşık üç kilometre sonra meşe ve meşinyapraklardan oluşan bir ağaçlığa girdi. Adamların kalanı, kalın, yaygın dallı bir meşenin altındaki açık alanda geçici bir kamp kurmuşlardı. Pek çok küçük, dumansız ateş yanıyordu; biraz çay demlemek için her fırsatı kullanırlardı. Bazıları uyukluyordu; eski bir asker asla biraz kestirme fırsatını kaçırmazdı.

Uyanık olanlar uyuyanları tekmeleyerek uyandırdı ve hepsi başını kaldırıp ona baktı. Bryne bir an eyerinde oturup onları süzdü. Gri saçlar, kel kafalar, yaşla kırışmış yüzler. Hâlâ zorlu ve zinde, ama yine de... Sırf neden bir kadının yeminini bozduğunu öğrenmek için onları Murandy’ye kadar getirmek aptallıktı. Üstelik, belki Beyazpelerinler de peşlerindeydi. İş bitmeden önce ne kadar zaman geçeceği, evden ne kadar uzaklaşacakları belirsizdi. Şimdi geri dönecek olsa, Kore Pınarları’nı bir daha gördüklerinde bir aydır yolculuk ediyor olacaklardı. Devam ederse, kovaladıkları kadınların Aryth Okyanusu’nu görmeden duracaklarına garanti yoktu. Bu adamları ve kendini eve götürmeliydi artık. Öyle yapmalıydı. O kızları Beyazpelerinlerin elinden almalarını istemeye hakkı yoktu. Mara’yı Beyazpelerin adaletine bırakmalıydı.

“Batıya gidiyoruz,” diye bildirdi ve hemen bir kargaşa oldu, ateşler çayla söndürüldü, çaydanlıklar eyerlere bağlandı. “Hızlı gitmek zorundayız. Mümkünse Altara’da yakalamayı düşünüyorum onları, ama olmazsa, bizi nereye götürecekleri belirsiz. İşimiz bitmeden önce Jehannah, Amador ya da Ebou Dar’ı görebilirsiniz.” Sahte bir kahkaha attı. “Ebou Dar’a ulaşırsak ne kadar zorluymuşsunuz, görürsünüz. Oradaki hizmetkâr kızlar akşam yemeği için Illianlıların derisini yüzer ve eğlence olsun diye Beyazpelerin şişler.”

Adamlar şakanın gerektirdiğinden daha fazla güldüler.

“Sizin yanınızdayken endişemiz olmaz, lordum,” diye güldü Thad, teneke kupasını heybesine tıkarken. Yüzü buruşturulmuş kösele gibi kırışıktı. “Neden, duyduğuma göre bir kez Amyrlin’in kendisiyle bile atışmışsınız ve...” Jar Silvin adamın ayak bileğini tekmeledi ve Thad yumruğunu sıkarak hızla genç adama döndü... Jar gri saçlıydı, ama yine de daha gençti. “Bunu neden yaptın, Silvin? Kafanı kırmamı istiyorsan söyle yeter... Ne?” Silvin ve diğerlerinin anlamlı bakışları sonunda anlamasını sağladı. “Ah. Ah, evet.” Eyerinin kayışlarını kontrol etmeye dalmış gibi yaptı, ama artık kimse gülmüyordu.

Bryne yüzündeki taşsılığı yumuşatmaya çalıştı. Geçmişi geçmişte bırakmanın zamanı gelmişti. Sırf yatağını paylaştığı bir kadın –ve daha fazlasını, diye düşündü– sırf o kadın ona yabancının biriymiş gibi baktı diye, adını söylemekten kaçınması gerekmiyordu. Sırf, vermek üzere yemin ettiği tavsiyeleri verdiği için onu, geri dönerse idam edilmek üzere Caemlyn’den sürdü diye... Aniden Caemlyn’de beliren bu Lord Gaebril ile yakınlaşmışsa, bu artık onu hiç ilgilendirmezdi. Kadın ona, buz kadar düz ve soğuk bir sesle, adının sarayda bir daha telaffuz edilmeyeceğini, onu ihanet suçundan cellada göndermemesinin tek sebebinin uzun yıllar boyunca verdiği hizmet olduğunu bildirmişti. İhanet! Gaebril’in neşesini yerinde tutması gerekiyordu, özellikle de bu kovalamaca uzayacaksa.

Dizini eyerinin yüksek kaşına dolayarak piposu ile kesesini çıkardı ve pipoyu doldurdu. Piponun çanağına, boynuna Andor’un Gül Tacı dolanmış bir yabani boğa oyulmuştu. Bin senedir Bryne Evi’nin simgesi buydu; kraliçenin hizmetinde güç ve cesaret. Yeni bir pipoya ihtiyacı vardı; bu eskimişti.

“O işten duyduğunuz kadar kolay kurtulmadım.” Adamlardan birinin sönen ateşlerin birinden aldığı, hâlâ parlayan dalı almak için eğildi, sonra doğrularak piposunu çekiştirdi. “Üç sene önceydi. Amyrlin bir dizi ziyaret yapıyordu. Cairhien, Tear, Illian ve Tar Valon’a dönmeden önce, son olarak Caemlyn. O zamanlarda Murandy sınır lordları ile sorun yaşıyorduk... her zamanki gibi.” Kahkahalar yükseldi; hepsi o ya da bu zamanda Murandy sınırında görev yapmıştı. “Sınırın bize ait bölümündeki koyun ve sığırların kime ait olduğu konusundaki Murandylilerin sahip olduğu yanlış fikri düzeltebilmek için askerlerin bir kısmını sınıra göndermiştim. Amyrlin’in bu konu ile ilgileneceği hiç aklıma gelmemişti.” Kesinlikle dikkatlerini çekmişti; yola çıkma hazırlıkları sürüyordu, ama daha yavaşça.

“Siuan Sanche ve Elaida Morgase ile bir odaya kapanmışlardı...” İşte; yine adını söylemişti ve hiç canı yanmamıştı. “...ve çıktıklarında, Morgase yarı fırtına başı gibi görünüyordu, gözlerinden şimşekler çıkıyordu ve yarı ballı kek çaldığı için annesi tarafından kulağı çekilmiş on yaşında bir kız çocuğuna benziyordu. O zorlu bir kadın, ama Elaida ile Amyrlin Makamı arasında kalınca...” Başını iki yana salladı ve diğerleri güldüler; Aes Sedai ilgisi, ne lordlardan, ne hükümdarlardan kıskandıkları tek şeydi. “Bana tüm birlikleri hemen Murandy sınırından çekmemi emretti. Bunu benimle özel olarak konuşmasını istedim ve Siuan Sanche fena saldırdı. Saray halkının yarısı önünde, acemi askermişim gibi bir yanımdan kemirmeye başladı, diğer yanımdan bitirdi. Söyleneni yapmayı beceremiyorsam, beni balık yemi olarak kullanacağını söyledi.” İş bitmeden kadından özür dilemesi gerekmişti... yapmaya yemin ettiği şeyi yaptığı için, herkesin önünde... ama bunu eklemeye gerek yoktu. Sonuna kadar, Morgase’den adamın kellesini isteyip istemeyeceğinden, hatta bu işi bizzat yapmayacağından emin olamamıştı.

“Kendine oldukça büyük bir balık yakalamak istemiş anlaşılan,” diye güldü biri ve diğerleri de katıldı.

“Sonuçta,” diye devam etti Bryne, “postum kavruldu ve askerler sınırdan çekildi. Bu yüzden Ebou Dar’da sizi korumamı isteyecekseniz, şunu hatırlayın yeter. Bence o hizmetkâr kadınlar kalanımızla beraber Amyrlin’i de kurumak üzere dışarı asarlar.” Adamlar kahkahadan kırıldılar.

“Konunun ne olduğunu öğrenmeyi başardınız mı, lordum?” diye sordu Joni.

Bryne başını iki yana salladı. “Bir tür Aes Sedai işi, herhalde. Neyin peşinde olduklarını sen ve ben gibilere anlatmazlar.” Bu da birkaç gülüş kazandı.

Yaşlarını yalanlayan bir çeviklikle atlarına bindiler. Bazıları benden daha yaşlı değil, diye düşündü Bryne alayla. Torunu olmasa bile kızı olacak yaşta bir kadının güzel gözleri uğruna kovalamacaya çıkmayacak kadar yaşlı. Ben yalnızca neden yeminini bozduğunu öğrenmek istiyorum, dedi kendi kendine kararlılıkla. Yalnızca bu.

Elini kaldırarak ilerleme işaretini verdi ve bir toz bulutu kaldırarak batıya yöneldiler. Yetişmek için iyi hız yapmaları gerekecekti. Ama Bryne kararlıydı. Ebou Dar ya da Kıyamet Çukuru, onları bulacaktı.

13
Silen’da da Küçük Bir Oda

Elayne arabanın deri yayları üzerinde sallanmasına karşılık tutunurken karşısındaki Nynaeve’in ekşi yüzünü görmezden gelmeye çalıştı. Zaman zaman pencereden içeri dolan toz bulutlarına rağmen perdeler çekilmişti; rüzgâr akşam sıcağını biraz gideriyordu. Yükselip alçalan ormanlık tepeler akıp geçiyor, zaman zaman kısa çiftlik arazileri ile kesiliyordu. Amadicia tarzında bir lord malikânesi yoldan birkaç kilometre ötede, tepelerden birinin zirvesinde yükseliyordu. On beş metre yüksekliğinde dev, taş bir temeli, onun üzerinde ahşaptan inşa edilmiş girift bir binası, süslü balkonları ve kırmızı kiremitli çatıları vardı. Eskiden baştan aşağı taş olurdu, ama Amadicia’da lordlar kalelere ihtiyaç duymayalı çok sene geçmişti ve artık kralın yasası tahta binalar gerektiriyordu. Hiçbir asil lord krala karşı çok fazla dayanamazdı. Elbette, Işığın Evlatları bu yasadan muaftılar; epey bir Amadicia yasasından muaftılar onlar. Elayne çocukluğundan itibaren diğer ülkelerin yasalarını ve geleneklerini öğrenmek zorunda kalmıştı.

Uzak tepelerde de ormandan temizlenmiş tarlalar, yemyeşil bir kumaş üzerindeki kahverengi yamalar gibi görünüyordu ve üstlerinde insanlar karıncalar gibi çalışıyordu. Her şey kuru görünüyordu; tek bir yıldırım fersahlarca yayılacak bir yangına sebep olabilirdi. Ama yıldırım yağmur demekti ve gökyüzündeki birkaç bulut yağmur vermeyecek kadar yüksek ve zayıftı. Aylak aylak, yağmur yağdırmayı becerip beceremeyeceğini merak etti. Hava durumunu kontrol etmek konusunda epey bilgi edinmişti. Yine de, elinizde üzerinde çalışacak hiçbir şey olmayınca oldukça zor oluyordu.

“Leydimin canı mı sıkıldı?” diye sordu Nynaeve iğneleyici bir tavırla. “Leydimin kırlara nasıl baktığına bakılırsa... Leydimin burnundan aşağı... bence Leydim biraz daha hızlı yolculuk etmek istiyor.” Başının üzerine uzanarak küçük bir kapağı ittirdi ve bağırdı, “Daha hızlı, Thom. Bana itiraz etme! Sen de dilini tut, Juilin Hırsız Avcısı! Daha hızlı dedim!”

Tahta kapak çarpılarak kapandı, ama Elayne yine de Thom’un yüksek sesle homurdandığını duydu. Büyük olasılıkla küfrediyordu; Nynaeve bütün gün erkeklere bağırıp durmuştu. Bir an sonra Thom’un kırbacı şakladı ve araba daha da hızla fırladı, öyle şiddetli sarsılıyordu ki iki kadın altın rengi ipek kaplanmış koltuklarda savruldular. Thom arabayı satın aldığında ipek döşemeleri boydan boya temizlemişlerdi, ama altındaki dolgu malzemesi uzun zaman önce sertleşmişti. Yine de, böyle sarsılmasına rağmen Nynaeve’in çenesinin duruşu, hızlanmasını istedikten sonra bu sefer Thom’a yavaşlamasını söylemeyeceğini ifade ediyordu

“Lütfen, Nynaeve,” dedi Elayne. “Ben...”

Diğer kadın sözünü kesti. “Leydim rahat mı acaba? Leydilerin rahata alışık olduğunu biliyorum, benim gibi zavallı bir hizmetkârın anlamayacağı bir şey, ama kuşkusuz Leydim hava kararmadan bir sonraki kasabaya ulaşmak istiyordur. Böylece Leydimin hizmetkârı Leydimin akşam yemeğini hazırlayabilir ve Leydimin yatak örtülerini açabilir.” Altındaki koltuk hızla yükselip arkası ile buluştuğunda dişleri tıkırdayarak kapandı ve Nynaeve bu onun suçuymuş gibi dik dik Elayne’e baktı.

Elayne derin bir göğüs geçirdi. Nynaeve Mardecin’de bunun mantıklı olduğunu anlamış görünüyordu. Bir leydi asla hizmetkârı olmadan yolculuk etmezdi ve iki leydinin muhtemelen iki hizmetkâr bulundurması gerekirdi. Thom ile Juilin’e elbise giydirmeye kalkmadıkları sürece, bu içlerinden biri anlamına geliyordu. Nynaeve, leydilerin nasıl davrandıkları konusunda Elayne’in daha fazla bilgisi olduğunu o sırada görmüştü; Elayne nazikçe açıklamıştı ve Nynaeve genelde mantıklı bir şey duyduğunda anlardı. Genellikle. Ama o Macura Hanım’ın dükkânında olmuştu, o iki kadını korkunç çaylarıyla tıka basa doldurduktan sonra.

Mardecin’den ayrıldıktan sonra, gece yarısına kadar hızla ilerlemiş, hanı bulunan küçük bir köye gelmişlerdi. Hancıyı yatağından kaldırıp dar yataklı iki küçük oda tutmuş, ertesi gün ilk ışıklardan önce kalkıp yolculuğa devam etmiş, Amador’un birkaç kilometre uzağından dolanmışlardı. Görünüşlerine bakarak, hiçbirinin olduklarını söyledikleri kişi dışında biri olduğu anlaşılamazdı, ama Beyazpelerinlerle dolu bir şehirden geçmek hiçbirine huzur vermeyecekti. Amador Işığın Kalesi idi. Elayne Amador’da kralın saltanat sürdüğünün, ama Pedron Niall’ın hükmettiğinin söylendiğini duymuştu.

Sorun dün gece başlamıştı, başkentten otuz kilometre kadar ötede, Bellon denen, Gaean Irmağı gibi muhteşem bir isme sahip çamurlu bir akıntının yanındaki bir yerde. Bellon Geçidi Hanı ilkinden daha büyüktü ve hancı Alfara Hanım Leydi Morelin’e özel bir yemek odası açtı ve Elayne bunu kolay kolay reddedemezdi. Alfara Hanım yalnızca Leydi Morelin’in hizmetkârı Nana’nın doğru düzgün servis yapmayı bilebileceğinden emindi; leydiler her şeyin gerektiği gibi yapılmasından hoşlanırdı, kadın öyle demişti, ki bu da doğruydu ve kendi kızları leydilere alışık değildi işte. Nana Leydi Morelin’in yatak örtülerinin nasıl açılması gerektiğini tam olarak bilirdi ve yolculukla geçen sıcak bir günden sonra güzel bir banyo hazırlayabilirdi. Nana’nın hanımı için tam da gerektiği gibi yapabileceği şeylerin listesi bitmek tükenmek bilmiyordu. Amadicialı asiller bu tür şeyleri bekler miydi, yoksa Alfara Hanım yalnızca bir dışarlıklının hizmetkârından mı faydalanıyordu, Elayne emin değildi. Nynaeve’i korumaya çalışmıştı, ama kadın, “Nasıl dilerseniz,” ve, “Leydim pek titizdir,” gibi sözleri hancı kadar bol keseden harcamıştı. Israr etmek aptalca ya da en azından tuhaf kaçacaktı. Gereksiz yere dikkat çekmemeye çalışıyorlardı.

Bellon’da kaldıkları sürece, başkalarının yanında Nynaeve mükemmel hizmetkârı oynamıştı. Ama yalnız kaldıkları zaman bambaşkaydı. Elayne Afet’ten çıkma bir leydi hizmetkârına dönüşmek yerine kendi haline dönmüş olmasını diliyordu. Özürleri, “Leydim çok nazik,” sözleriyle karşılanmış ya da basitçe duymazdan gelinmişti. Bir daha özür dilemeyeceğim, diye düşündü ellinci kez. Kendi suçum olmayan bir şey için değil.

“Düşünüyordum da, Nynaeve.” Tutamaca asılırken, Andor’da Hoppala denen, küçük bir tokaç üzerinde renkli, tahta bir top zıplatmaya çalıştığınız çocuk oyunundaki top gibi hissediyordu. Ama arabanın yavaşlamasını istemeyecekti. Nynaeve kadar dayanabilirdi buna. Kadın ne kadar inatçıydı! “Tar Valon’a ulaşıp neler olduğunu öğrenmek istiyorum, ama...”

“Leydim düşünüyor mu? Bunca çabadan sonra Leydimin başı ağrıyacak. Durur durmaz Leydim için koyundili kökü ve kırmızı papatya toplarım ve...”

“Sessiz ol, Nana,” dedi Elayne sakin sakin, ama kararlılıkla; annesinin en iyi taklidini sunmuştu. Nynaeve’in ağzı açık kaldı. “O örgüyü çekecek olursan, sandıklarla beraber arabanın tepesinde yolculuk edebilirsin.” Nynaeve boğulurmuş gibi bir ses çıkardı, konuşmak için öyle şiddetli çaba gösterdi ki hiçbir şey çıkmadı. Pek tatminkâr. “Zaman zaman benim hâlâ bir çocuk olduğumu düşünüyor gibisin, ama çocuk gibi davranan sensin. Senden sırtımı sabunlamanı istemedim, ama seni durdurmak için seninle güreşmem gerekirdi. Ben de karşılığında senin sırtını sabunlamayı önerdim, unuttun mu? Ve yer yatağında yatmayı da önerdim. Ama sen yatağa girdin ve çıkmadın. Surat asmayı kes. Hoşuna gidecekse, bir sonraki handa ben hizmetkâr olurum.” Muhtemelen felaketle sonuçlanırdı. Nynaeve herkesin içinde Thom’a bağırır, birilerinin kulağını yumruklardı. Ama biraz huzur bulmak için her şeye razıydı Elayne. “Hemen şu an durabiliriz ve ağaçların içinde elbiselerimizi değiştiririz.”

“Sana uyacak elbiseleri seçtik,” diye mırıldandı diğer kadın bir an sonra. Kapağı yine ittirerek bağırdı, “Yavaşlasana! Bizi öldürmeye mi çalışıyorsun? Aptal erkekler!”

Araba biraz daha aklı başında bir hıza düşerken yukarıda ölüm sessizliği vardı, halbuki Elayne iki adamın konuşacaklarına iddiaya girebilirdi. Ayna olmadan becerebildiğince saçlarını düzeltti. Baktığı zaman o parlak, siyah bukleleri görmek irkilticiydi. Yeşil ipek elbisesinin iyice fırçalanması gerekecekti.

“Düşündüğün neydi, Elayne?” diye sordu Nynaeve. Yanakları kızarmıştı. En azından Elayne’in haklı olduğunu biliyordu, ama geri adım atmak, asla etmeyeceği özre çok benzeyecekti.

“Bütün hızımızla Tar Valon’a dönüyoruz, ama Kule’de bizi ne beklediğine ilişkin en ufak fikrimiz var mı? O emirleri gerçekten Amyrlin vermişse... ben inanmıyorum ve anlamıyorum da, ama anlayana dek Kule’ye gitmeyi düşünmüyorum. ‘İçinde ne olduğunu öğrenmeden ancak bir aptal ağaçtaki deliğe elini sokar.’”

“Bilge bir kadınmış, bu Lini,” dedi Nynaeve. “Baş aşağı asılmış bir sarı çiçek demeti daha görürsek daha fazlasını öğrenebiliriz, ama o zamana dek bence Kule Kara Ajah’ın eline geçmiş gibi davranmalıyız.”

“Şimdiye dek Macura Hanım Narenwin’e bir güvercin daha göndermiştir. Bu arabanın tarifi ve aldığımız elbiselerin tarifiyle birlikte ve büyük olasılıkla Thom ile Juilin’in de.”

“Bunu engelleyemezdik. Tarabon’da oyalanmasak bunların hiçbiri olmazdı. Gemiye binmeliydik.” Elayne suçlar tavır karşısında ağzı açık, bakakaldı ve Nynaeve yeniden kızaracak inceliği gösterdi. “Eh, olan oldu. Moiraine Siuan Sanche’yi tanıyor. Belki Egwene ona sorabilir...”

Aniden araba sarsılarak durdu ve Elayne’i Nynaeve’in tepesine fırlattı. Elayne kendini kurtarmaya çalışır, Nynaeve de onu üzerinden ittirirken atların kişneyerek kıvrandıklarını işitebiliyordu.

Saidar’a kucak açarak başını pencereden çıkardı... ve rahatlayarak yine bıraktı. Burada, birden fazla kez Caemlyn’den geçtiğini gördüğü türden bir şey vardı. Yolun kenarındaki büyük bir açıklıkta, akşam gölgeleri arasında bir gezgin sirk kamp kurmuştu. Bir arabanın arkasının tamamını kaplayan bir kafesin içinde büyük, siyah yeleli bir aslan yarı uykuda, uzanıyordu, bir diğerinde iki dişi aslan ileri geri adımlıyordu. Üçüncü bir kafes açık duruyordu; önünde bir kadın iki beyaz yüzlü siyah ayıyı iri, kırmızı toplar üzerinde yürütüyordu. Bir başka kafesin içinde iri, tüylü bir yabandomuzuna benzeyen bir şey vardı, yalnız burnu fazla sivriydi ve tırnaklı pençeleri vardı; bunun Aiel Kıraçları’ndan geldiğini biliyordu ve adına capar deniyordu. Başka kafeslerde başka hayvanlar vardı ve parlak renklere sahip kuşlar, ama Elayne’in gördüğü diğer sirklerin aksine, bunda insanlar da gösteri yapıyordu: iki adam birbirlerine kurdele bağlı halkalar atıyorlar, dört akrobat yüksek bir sütun halinde birbirlerinin omuzlarında durmaya çalışıyordu ve bir kadın arka ayakları üzerinde duran, ters taklalar atan bir düzine köpeği besliyordu. Arka planda, bazı adamlar iki yüksek direk dikiyordu; bunların ne için olduğu konusunda Elayne’in en ufak fikri yoktu.

Ama Thom dizginleri ne kadar çekerse çeksin, atların koşum takımları içinde şahlanmalarına ve gözlerini yuvarlamalarına sebep olan bunların hiçbiri değildi, Elayne aslanın kokusunu alabiliyordu, ama atlar vahşi gözlerle üç dev gibi, kırışık, gri hayvana bakıyordu. Hayvanların ikisi araba kadar büyüktü, iri kulakları, yere sarkan uzun burunları, burunların iki yanında ikişer büyük, kıvrık dişleri vardı. Üçüncü hayvan atlardan daha kısaydı, ama aynı ölçüde ağır görünüyordu ve uzun dişleri yoktu. Yavru olduğunu tahmin etti Elayne onun. Açık sarı saçlı bir kadın yavrunun kulağının arkasını ağır, çengelli bir üvendire ile kaşıyordu. Elayne daha önce buna benzer yaratıklar görmüştü. Ve bir daha göreceğini hiç düşünmemişti.

Kamptan uzun boylu, siyah saçlı bir adam uzun adımlarla çıktı. Bu sıcakta, zarif bir eğilme ile onları selamlarken savurduğu kırmızı ipekten bir pelerin takmıştı. Adam yakışıklıydı, biçimli bacakları vardı ve bu iki gerçeğin pekâlâ farkında görünüyordu. “Dev domuz-atları hayvanlarınızı korkuttuysa beni affedin, Leydim.” Doğrulurken iki adamından atları yatıştırmalarını istedi, sonra ona bakarak sustu ve mırıldandı. “Sakin ol, yüreğim.” Yalnızca Elayne’in duyabileceği kadar yüksek sesle söylemişti. “Adım Valan Luca, Leydim, sıradışı bir gösterici. Varlığınız beni sevince boğuyor.” İlkinden daha da girift bir eğilme ile selam verdi.

Elayne Nynaeve ile bakıştı ve kendi yüzünde olduğunu bildiği aynı eğlenti dolu gülümsemeyi yakaladı. Kendiyle çok dolu bir adamdı bu Valan Luca. Adamları atları yatıştırmak konusunda çok başarılı olmuştu; atlar hâlâ kişniyor, ayaklarını yere vuruyorlardı, ama gözleri önceki kadar iri açılmış değildi. Thom ve Juilin o tuhaf hayvanlara atlar kadar dikkatli gözlerle bakıyorlardı.

“Domuz-atları mı, Luca Efendi?” dedi Elayne. “Nereden geliyorlar?”

“Dev domuz-atları, Leydim,” diye geldi yanıt, “efsanevi Shara’dan. Onları yakalamak için tuhaf medeniyetler ve yabancılarla dolu o yaban topraklarına düzenlenen geziyi bizzat ben yönettim. Maceralarımı size anlatmak beni büyülerdi. Ogierlerin iki katı boyunda dev insanlar.” İfade edebilmek için gösterişli bir hareket yaptı. “Kafasız varlıklar. Yetişkin bir boğayı alıp götürebilecek kadar iri kuşlar. Bir insanı yutabilecek yılanlar. Som altından şehirler. Arabanızdan inin Leydim ve izin verin anlatayım.”

Luca’nın hikâyeleri ile kendisini büyüleyeceğinden Elayne’in kuşkusu yoktu, ama o hayvanların Shara’dan geldiğinden çok kuşkuluydu. Bir kez, Deniz Halkı bile Shara hakkında, çıkmaları yasak olan duvarlı limanlardan fazlasını görmemişti; o duvarları aşan kimse bir daha görülmüyordu. Aieller de bundan fazlasını bilmiyordu. Ayrıca, o ve Nynaeve Falme’de, Seanchan istilası sırasında buna benzer yaratıklar görmüşlerdi. Seanchanlar onları iş hayvanı olarak ve savaş için kullanıyorlardı.

“Sanmıyorum, Luca Efendi,” dedi adama.

“O zaman sizin için gösteri yapalım,” dedi adam çabucak. “Gördüğünüz gibi, bu sıradan bir gezgin sirk değil, tamamen yeni bir şey. Özel bir gösteri. Akrobatlar, jonglörler, eğitilmiş hayvanlar, dünyadaki en güçlü adam. Hatta havai fişekler. Yanımızda bir Hava Fişekçi var. Ghealdan’ı hedefliyoruz ve yarın rüzgâra kapılıp gidiyoruz. Ama küçük bir ücret karşılığında...”

“Hanımım sanmıyorum dedi,” diye araya girdi Nynaeve. “Parasını hayvanları seyretmekten daha iyi şeylere harcayabilir.” Aslında, paralarını hâkimiyet altına alan ve gerektiği zaman gönülsüzce dağıtan kendisiydi. Her şeyin İki Nehir’deki kadar para etmesi gerektiğini düşünüyor gibiydi.

“Neden Ghealdan’a gitmek istiyorsunuz, Luca Efendi?” diye sordu Elayne. Diğer kadın gerçekten de insanları kırıyor ve düzeltme işini ona bırakıyordu. “Orada epey sorun çıktığını duydum. Ordunun Haberci denen ve Yenidendoğan Ejder’in gelişini vaaz eden adamı bastıramadığını duydum. Herhalde kendinizi isyanların ortasında bulmak istemiyorsunuzdur.”

“Fena halde abartılmış, Leydim. Fena halde abartılmış. Kalabalıkların olduğu yerde, insanlar eğlendirilmek ister. Ve insanların eğlendirilmek istediği yerde, benim gösterim hep sevinçle karşılanır,” Luca duraksadı, sonra arabaya yanaştı. Elayne’in gözlerine bakarken yüzünden utanç dolu bir ifade geçti. “Leydim, aslında, sizin için gösteri yapmama izin verirseniz bana büyük iyilik etmiş olursunuz. Gerçek şu ki, yolun ilerisindeki kasabada domuz-atlarımdan biri biraz sorun yarattı. Kazaydı aslında,” diye ekledi telaşla, “sizi temin ederim. Onlar nazik hayvanlardır. Hiç tehlikeli değillerdir. Ama Sienda halkı gösteri yapmama izin vermedi, buraya gelip görmek de istemediler... Eh, zararı ve cezaları ödemek için tüm paramı harcadım,” İrkildi. “Özellikle de cezaları. Sizi eğlendirmeme izin verirseniz... gerçekten çok cüzi bir ücret karşılığı... dünyanın neresine gidersem gideyim hamim olarak sizin isminizi verir, cömertliğinizin ününü yayarım. Leydi?..”

“Morelin,” dedi Elayne. “Samared Evi’nden Leydi Morelin.” Yeni saçı ile, Cairhienli olarak kabul ettirebilirdi kendini. Başka zaman olsa büyük keyif alacak olsa da, adamın gösterisini izleyecek zamanı yoktu, bunu ona da söyledi ve ekledi, “Ama paranız yoksa birazcık yardım edebilirim. Ghealdan’a gitmesine yardım edecek bir şeyler ver ona, Nana.” İstediği son şey adamın onun “ününü yayması” idi, ama fakirlere ve sıkıntı çekenlere yardım etmek, yabancı topraklarda bile, buna imkânı varken kaçınmayacağı bir görevdi.

Nynaeve homurdanarak kemer kesesinden cüzdanını çıkardı ve elini içine daldırdı. Arabadan eğilerek Luca’nın eline bir şeyler sıkıştırdı ve adamın elini verdiği şeyin üzerine kapattı. “Doğru düzgün bir iş yapsan dilenmek zorunda kalmazdın. Sür arabanı, Thom!” diyerek adamı irkiltti.

Thom’un kırbacı şakladı ve Elayne koltuğunda geriye fırladı. “Kaba olman gerekmiyordu,” dedi. “Ya da bu kadar ani. Ona ne verdin?”

“Gümüş bir peni,” diye yanıt verdi Nynaeve sakin sakin, cüzdanını kesesine koyarak. “Ve bunu bile hak etmiyordu.”

“Nynaeve,” diye homurdandı Elayne. “Adam muhtemelen onunla alay ettiğimizi düşünmüştür.”

Nynaeve burnunu çekti. “O omuzlarla, bir gün doğru düzgün çalışsa ölmezdi.”

Fikrine katılmamasına rağmen Elayne sessizliğini korudu. Tam olarak değil. Çalışmak adama kesinlikle zarar vermezdi, ama Elayne verilecek iş olduğunu sanmıyordu. Gerçi Luca Efendi o pelerini giymesine izin vermeyecek hiçbir işi kabul etmezdi. Ama konuyu açacak olsa, muhtemelen Nynaeve itiraz ederdi –Nynaeve’in bilmediği şeyleri nazikçe açıkladığı zaman, kadın onu kibirli olmakla, ona ders vermeye çalışmakla suçlayabiliyordu– ve son kavgaları yatıştıktan sonra, Valan Luca yeni bir tanesini çıkarmaya değmezdi.

Sienda’ya ulaştıklarında gölgeler uzuyordu. İki hanı olan, evleri taş ve sazdan inşa edilmiş büyük bir köydü. Kralın Mızrakçısı adlı ilk hanın ön kapısının olması gereken yerde kocaman bir delik vardı ve bir kalabalık işçilerin onarımını izliyordu. Belki de Luca Efendi’nin “domuz-atı” hanın tabelasını sevmemişti. Şimdi deliğin yanına dayanmış olan tabela, mızrağını eğmiş, saldıran bir asker betimliyordu. Bir şekilde sökülüp alınmış gibi görünüyordu.

Şaşırtıcı şekilde, kalabalık sokaklarda Mardecin sokaklarında olduğundan daha fazla Beyazpelerin vardı, ek olarak zincir zırh, koni şeklinde çelik miğferler ve Amadicia’nın Devedikeni ve Yıldızı’nı taşıyan mavi pelerinler giymiş askerler dolanıyordu. Yakında garnizonlar olmalıydı. Kralın adamları ve Beyazpelerinler birbirlerinden hoşlanıyor gibi görünmüyordu. Ya yanlış renge bürünmüş adam hiç yokmuş sürtünüp geçiyorlar ya da kılıç çekmeye ramak gibi kalmış gibi meydan okuyan bakışlar fırlatıyorlardı birbirlerine. Beyaz pelerinli adamların bazılarının göğsündeki güneş patlamalarının arkasında kırmızı çoban asaları vardı. Kendilerine verdikleri isimle, Işığın Eli, gerçeği arayan El, ama başkalarının verdiği isimle Sorgucular. Diğer Beyazpelerinler bile onlardan uzak duruyordu.

Bunların hepsi Elayne’in midesinin kasılması için yeterliydi. Ama gün batımına en fazla bir saat kalmıştı, hem de yazın son günlerinin uzunluğu hesaba katıldığı halde. Gecenin yarısını yolda geçirmek ileride bir başka han bulmayı garanti etmiyordu, üstelik geç saatlerde yolculuk etmek dikkat çekebilirdi. Dahası, bugün erken mola vermek için sebepleri vardı.

Nynaeve ile bakıştılar ve bir an sonra diğer kadın başını sallayarak, “Durmamız gerek,” dedi.

Araba Gerçeğin Işığı hanının önüne çektiğinde, Juilin aşağı atlayıp kapıyı açtı ve Nynaeve yüzünde saygılı bir ifadeyle onun Elayne’in inmesine yardım etmesini bekledi. Ama Elayne’e gülümseyerek bir bakış fırlattı; bir daha surat asmayacaktı. Omzuna astığı deri çanta biraz uygunsuz kaçıyordu, ama çok fazla değil. Elayne öyle umuyordu. Nynaeve eline bir bitki ve merhem stoku geçirdikten sonra, göz önünden ayırmamaya kararlıydı onları.

Hanın tabelasını görünce –Evlatların cüppelerindekine benzer, altın rengi bir güneş resmedilmişti– “domuz-atının” diğer hanı değil bu hanı seçmiş olmasını diledi. En azından güneşin arkasında çoban asası yoktu. Salonu dolduran adamların yarısı kar beyazı pelerinler giymişlerdi ve miğferlerini önlerindeki masaya bırakmışlardı. Elayne derin bir nefes aldı ve gerisingeri dönüp dışarı çıkmamak için kendine hâkim oldu.

Askerler dışında hoş bir handı. Kirişli, yüksek tavanları ve koyu renk ahşap duvar kaplamaları vardı. İki büyük şöminenin soğuk ocakları yeşil kesme dallarla süslenmişti ve mutfaklardan güzel yemek kokuları geliyordu. Beyaz önlüklü hizmetkâr kızların hepsi, şarap, bira ve yemek tepsileriyle koştururken gülümsüyorlardı.

Bir hanımefendinin gelişi, başkentin bu kadar yakınında, pek az ilgiyle karşılandı. Ya da belki o lordun malikânesi yüzündendi. Birkaç adam ona baktı; daha fazlası ilgiyle “hizmetkârı” süzdü, ama kendisine baktıklarını fark ettiği zaman Nynaeve’in sert sert kaşlarını çatması hemen şaraplarına dönmelerini sağladı. Nynaeve, hiçbir şey söylemese ve kötü kötü süzmese bile, bir erkeğin bakmasını suç sayıyor gibiydi. Bunu düşününce, Elayne bazen kadının neden üzerine daha az yakışan giysiler giymediğini merak ediyordu. O basit gri elbisenin üzerine gerektiği gibi oturması için Elayne’in çok uğraşması gerekmişti. İnce işlere gelince, Nynaeve’in dikiş yeteneği umutsuzdu.

Hancı Jharen Hanım uzun, gri bukleleri, sıcak bir gülümsemesi ve sorgu dolu kara gözleri olan tombul bir kadındı. Elayne onun yıpranmış bir kolağzını ya da hafif bir cüzdanı on adım öteden göreceğini tahmin etti. Anlaşılan onlar sınavı geçmişti, çünkü kadın gri eteklerini açarak derin bir reverans yaptı, coşkun bir tavırla hoş geldiniz dedi ve Leydi’nin Amador’a mı geliyor, Amador’dan mı ayrılıyor olduğunu sordu.

“Amador’dan geliyoruz,” diye yanıt verdi Elayne isteksiz bir tavırla. “Şehrin baloları pek eğlenceliydi ve Kral Ailron söyledikleri kadar yakışıklı, ki krallar hakkında anlatılanlar çıkmıyor genellikle, ama artık malikâneme dönmem gerekiyor. Nana ve benim için bir oda istiyorum. Uşağım ile arabacım için de bir şeyler ayarlayıverin.” Nynaeve ve yer yatağını düşünerek ekledi, “İki doğru düzgün yatak olsun. Nana’yı hep yakınımda isterim ve yer yatağında yattığında öyle horluyor ki beni uyutmuyor.” Nynaeve’in saygılı ifadesi silindi –neyse ki azıcık– ama oldukça doğruydu bu. Kadın korkunç horluyordu.

“Elbette, Leydim,” dedi tombul hancı. “Tam istediğiniz gibi bir odam var. Ama adamlarınızın ahırda, samanlıkta yatması gerekecek. Hanım oldukça dolu, gördüğünüz gibi. Dün bir serseri grubu köye korkunç hayvanlar getirdi ve içlerinden biri Kralın Mızrakçısı’nı yıktı. Zavallı Sim müşterilerinin yarıdan fazlasını kaybetti ve onların hepsi de buraya geldi.” Jharen Hanım’ın gülümsemesinde adamın kaybı için üzüntüden çok tatmin vardı. “Ama boş bir odam var.”

“İş göreceğinden eminim. Yukarıya hafif bir yemek ve biraz banyo suyu gönderirseniz, sanırım erken yatacağım.” Daha pencerelerden içeri gün ışığı giriyordu, ama Elayne esnemesini bastırırmış gibi elini zarifçe ağzına götürdü.

“Elbette, Leydim. Nasıl isterseniz. Bu taraftan.”

Jharen Hanım onları ikinci kata çıkarırken Elayne’i eğlendirmek zorunda hissediyordu kendini anlaşılan. Yol boyunca hanın ne kadar kalabalık olduğunu, boş bir oda kalmasının ne kadar büyük bir mucize olduğunu, serserileri ve hayvanlarını, onların nasıl kasabadan kovalandığını ve pek de iyi olduğunu, seneler içinde hanında kalan bütün asilleri, hatta bir kez Işığın Evlatları’nın Kumandanını bile misafir ettiğini anlattı. Neden, daha geçen gün Tear’dan bu yana gelen bir Boru Avcısı gelmişti ve Tear Taşı’nın sahte bir Ejder’in eline geçtiğini anlatmıştı. Erkeklerin bu tür şeyler yapması korkunç bir pislik değil miydi? “Umarım asla bulmazlar.” Hancı başını iki yana sallarken gri bukleleri savruldu.

“Valere Borusu’nu mu?” dedi Elayne. “Neden bulmasınlar ki?”

“Neden, Leydim, eğer bulurlarsa, bu Son Savaş geliyor demek olur. Karanlık Varlık zindanından kurtuluyor demek olur.” Jharen Hanım ürperdi. “Işık izin verse de Boru asla bulunmasa. Böylece Son Savaş da gelemez, değil mi?” Bu ilgi çekici mantığa verilecek yanıt yoktu.

Yatak odası tam olarak sıkışık sayılmasa da, küçükçeydi. Çizgili örtüleri bulunan iki dar yatak sokağa bakan pencerenin iki yanına yerleştirilmişti. İki yatağı birbirinden ve beyaz badanalı duvarlardan, ancak yürümeye yetecek bir boşluk ayırıyordu. Yatakların arasında, üzerinde bir lamba ve kav kutusu bulunan bir sehpa duruyordu. Minik, çiçekli bir halı ve üzerinde küçük bir ayna bulunan ayaklı lavabo mobilyaları tamamlıyordu. En azından her şey temiz ve cilalanmıştı.

Hancı yastıkları kabarttı, örtüleri düzeltti ve şiltelerin en iyi kaz tüyünden olduğunu, Leydi’nin adamlarının sandıkları arka merdivenlerden getireceklerini, çok rahat edeceklerini, Leydi pencereyi açarsa ve kapıyı aralarsa, gece iyi bir esinti çıkacağını söyledi. Sanki Elayne herkesin geçebileceği bir koridora açılan bir kapı ile uyuyabilecekmiş gibi. İki önlüklü kız buharlar saçan büyük, mavi bir sürahi ve beyaz bez kaplı geniş, lake kaplama bir tepsi ile geldiğinde Elayne sonunda Jharen Hanım’ı dışarı çıkartabildi. Bezin bir kısmı bir şarap sürahisi ile iki kupanın şekli ile kabarmıştı.

“Bence, içine bir delik açılmış olsa bile Kralın Mızrakçısı’na gideceğimizi düşünüyordu,” dedi, kapı sıkı sıkı kapandıktan sonra. Odaya bakınarak yüzünü buruşturdu. Sandıklar odaya ancak sığacaktı. “Aslında gitsek daha mı iyi olurdu bilmem.”

“Ben horlamıyorum,” dedi Nynaeve gergin bir sesle.

“Elbette horlamıyorsun. Ama bir şeyler söylemeliydim.”

Nynaeve yüksek sesle homurdandı, ama tek söylediği, “Uykuya dalabilecek kadar yorgun olduğuma memnunum. O çatalkök dışında, Macura denen kadının bitkileri arasında uykuya yardımcı olacak bir şey göremedim.”

Demir destekli sandıkları taşımak için Thom ile Juilin üç tur yapmak zorunda kaldı. Onları hanın arkasındaki dar merdivenlerden yukarı taşırken, tüm erkeklerin yaptığı gibi homurdanıp durdular. Birlikte ilk sandığı taşırlarken ahırda uyumak zorunda kalmak hakkında da homurdanıyorlardı –sandığın yaprak şeklinde menteşeleri vardı, paranın çoğu ve değerli eşyalar bu sandığın dibindeydi ve kurtardıkları ter’angreal’ler de buradaydı– ama odaya bir göz attıktan sonra bakıştılar ve çenelerini kapadılar. En azından bu konuda.

“Salonda ne öğrenebileceğiz, bir bakacağız,” dedi Thom, son sandığı da odaya tıktıktan sonra. Lavabo sehpasına yürüyecek kadar yer ancak kalmıştı.

“Belki köyde de bir tur atarız,” diye ekledi Juilin. “Sokakta benim gördüğüm kadar hoşnutsuzluk varsa, insanlar konuşur.”

“Bu çok iyi olur,” dedi Elayne. Yapacak, yük taşımaktan daha iyi işleri olduğunu düşünmeyi ne kadar da çok seviyorlardı. Tanchico’da da böyle olmuştu –ve Mardecin’de elbette– ve yine olabilirdi, ama burada pek olasılığı yoktu. “Başınızı Beyazpelerinlerle belaya sokmamaya dikkat edin.” Adamlar çileden çıkmışçasına bakıştılar. Sanki bilgi avlarından bereler ve kanayan yüzlerle hiç dönmemişler gibi, ama Elayne onları affetti ve Thom’a gülümsedi. “Öğreneceklerinizi dinlemeye can atıyorum.”

“Sabah,” dedi Nynaeve kararlılıkla. Bakışlarını Elayne’den öyle vurgulu bir şekilde kaçırıyordu ki, dik dik ona bakmasından bir farkı kalmıyordu. “Trolloclardan daha azı için bizi rahatsız edecek olursanız, neden olduğunu görürsünüz.”

İki adam arasında geçen bakışma ciltler dolusu anlam taşıyordu –Nynaeve’in kaşlarını keskin bir şekilde kaldırmasına sebep oldu– ama gönülsüzce onlara birkaç madeni para verince, kadınların rahatsız edilmeden uyumasına izin vermeyi kabul ederek gittiler.

“Thom ile konuşmama bile izin vermeyeceksen,” diye başladı Elayne onlar gittiğinde, ama Nynaeve onun sözünü kesti.

“Ben iç etekliğim içinde uyurken odaya dalmalarına izin veremem.” Beceriksizce elbisesinin arkasındaki düğmeleri çözüyordu. Elayne ona yardım etmek için yaklaştı, ama o, “Ben becerebilirim,” dedi. “Sen benim için yüzüğü çıkar.”

Elayne burnunu çekerek eteğini kaldırdı ve altına diktiği küçük cebe uzandı. Nynaeve aksi davranmak istiyorsa, bırak davransındı; Nynaeve yine atıp tutmaya başlasa bile karşılık vermeyecekti. Cepte iki yüzük vardı. Kabuledilmişliğe terfi ettirilirken verdikleri altın Büyük Yılan yüzüğünü bıraktı ve taş yüzüğü aldı.

Kırmızı, mavi ve kahverengi benekler ve çizgiler kaplı yüzük, parmağa geçirmek için fazla büyüktü ve ayrıca yassı ve çarpıktı. Ne kadar tuhaf görünse de, yüzüğün yalnızca bir kenarı vardı; kenar boyunca gezdirilecek parmak yüzüğün iç ve dış kenarlarından geçerek başladığı yere dönüyordu. Bu bir ter’angreal’di ve Egwene ile Aiel düşgezginlerinin paylaştığı Yeti’ye sahip olmayanların bile Tel’aran’rhiod’a girmesine izin veriyordu. Tek gereken o teninize dokunurken uyumaktı. Kara Ajah’tan aldıkları iki ter’angreal’in aksine, yönlendirme gerektirmiyordu. Elayne’e göre, bir erkek bile kullanabilirdi bunu.

Nynaeve üzerinde keten iç etekliği dışında hiçbir şey olmadan, yüzüğü Lan’in mühür yüzüğü ile kendi Büyük Yılan yüzüğünü taşıyan deri sicime geçirdi, sonra sicimi yeniden düğümleyip dikkatle boynuna asarak yataklardan birine uzandı. Yüzükleri dikkatle içine, teninin üzerine tıktı ve başını yastığa koydu.

“Egwene ile Bilgelerin gelmesinden önce zaman var mı?” diye sordu Elayne. “Kıraç’ta saatin kaç olduğunu hiç hesaplayamıyorum.”

“Erken gelmezse var, ki gelmeyecektir. Bilgeler onun tasmasını kısa tutuyorlar. Uzun vadede onun için iyi olacak. Hep dikkafalı bir kız olmuştur.” Nynaeve, bu onun için de geçerliymiş gibi gözlerini açıp doğrudan ona –ona!– baktı.

“Egwene’e, Rand’a onu düşündüğümü söylemesini istediğimi unutma.” Kadının kavga başlatmasına izin vermeyecekti. “Ona de ki... ona de ki Rand’ı seviyorum, yalnızca onu.” İşte. Sonunda söylemişti.

Nynaeve, gerçekten de çok itici bir tavırla gözlerini yuvarladı. “Madem istiyorsun,” dedi kuru kuru, yastıkların üzerine yerleşerek.

Kadının nefesleri yavaşlarken Elayne sandıklardan birini ittirerek kapıya yasladı ve üzerine oturup beklemeye başladı. Beklemekten nefret ediyordu. Salona gitse, Nynaeve hak etmiş olurdu. Muhtemelen Thom hâlâ oradaydı ve... Ve hiçbir şey. Thom onun arabacısını oynuyordu. Elayne, hizmetkâr olmayı kabul etmeden önce Nynaeve’in bunu düşünüp düşünmediğini merak etti. İçini çekerek sırtını kapıya verdi. Beklemekten gerçekten nefret ediyordu.

14
Buluşmalar

Ter’angreal yüzüğün etkileri artık Nynaeve’i şaşırtmıyordu. Uyku çökerken düşündüğü yerdeydi, Tear’daki, Taşın Yüreği denen büyük odada, Tear Taşı adlı dev kalenin içinde. Yaldızlı ayaklı şamdanlar yakılmamıştı, ama her yerden ve hiçbir yerden solgun bir ışık geliyordu ya da basitçe çepeçevre her yerde vardı, uzakta solgun gölgelere dönüşüyordu. En azından sıcak değildi; Tel’aran’rhiod’a asla sıcak ya da soğuk olmazdı.

Dev kızıltaş sütunlar her yöne doğru uzanıyordu, çok yukarıdaki kubbeli tavan, altın zincirlerden sarkan daha fazla altın lamba ile solgun gölgeler arasında kayboluyordu. Ayaklarının altındaki açık renk zemin taşları yıpranmıştı; Tear’ın Yüksek Lordları bu odaya yalnızca yasaları ve gelenekleri gerektirdiği zaman geliyordu –uyanık dünyada elbette–, ama Dünyanın Kırılışı’ndan bu yana gelmeye devam etmişlerdi. Kubbenin altında, tam ortada Callandor duruyordu, kristalden yapılmış bir kılıç gibi parlıyordu ve yarı boyuna kadar yerdeki taşlara saplanmıştı. Tıpkı Rand’ın bıraktığı gibi.

Nynaeve Callandor’a yaklaşmadı. Rand çevresine saidin ile tuzaklar ördüğünü iddia etmişti, hiçbir kadının göremeyeceği tuzaklar. Nynaeve pis tuzaklar olmasını bekliyordu onların –en iyi adamlar bile, sinsi davranmaya çalıştıkları zaman oldukça vahşi olabiliyorlardı–, sa’angreal kullanabilecek bir erkek kadar bir kadın için de tetiklenebilecek tuzaklar. Rand kılıcı Terkedilmişler kadar Kule’den de korumak istemişti. Rand’ın kendisi dışında biri Callandor’a dokunacak olursa ölebilir ya da daha kötüsü olabilirdi.

Bu Tel’aran’rhiod’un gerçeklerinden biriydi. Uyanık dünyada olan burada da olurdu, ama tersi her zaman doğru değildi. Düşler Dünyası, Görünmez Dünya uyanık dünyayı, bazen tuhaf şekillerde yansıtırdı, belki başka dünyaları da. Verin Sedai Egwene’e dünyalardan, oralardaki ve buradaki gerçeklerden dokunmuş bir desen olduğunu anlatmıştı. Tıpkı insanların yaşamlarının Çağların Deseni’ni dokuduğu gibi. Tel’aran’rhiod hepsine dokunuyordu, ama pek az kişi kendi sıradan düşlerinde, bilmeden, birkaç saniye için, tesadüfen olmadığı sürece oraya girebiliyordu. Düşgörenler için tehlikeli anlardı bunlar, ama çok talihsiz olmadıkları sürece asla anlamıyorlardı. Tel’aran’rhiod’un bir başka gerçeği de, burada düşgörenin başına gelenlerin uyanık dünyada da gerçek olduğuydu. Düşler Dünyası’nda ölmek gerçekten ölmekti.

Nynaeve sütunların arasındaki loşluktan izlendiği hissine kapıldı, ama bu onu rahatsız etmedi. Moghedien değildi. Hayali gözler; izleyen falan yok. Elayne’e onları görmezden gelmesini söyledim ve burada ben... Moghedien kesinlikle bakmaktan fazlasını yapardı. Öyle de olsa, Nynaeve yönlendirebilecek kadar öfkeli olduğunu diliyordu. Korktuğundan değil elbette. Yalnızca öfkeli değildi. Hiç korkmuyordu.

Çarpık taş yüzük hafif geliyordu, sanki iç etekliğinin içinden süzülmeye çalışıyordu ve ona üzerinde iç etekliğinden başka bir şey olmadığını hatırlattı. Giyinmeyi düşünür düşünmez bir elbise içinde buldu kendini. Bu Tel’aran’rhiod’un hoşuna giden bir özelliğiydi; bazı açılardan yönlendirmeye gerek kalmıyordu, çünkü burada Aes Sedailerin Güç’le yapabileceğinden kuşkulu olduğu şeyler yapabiliyordu. Ama beklediği elbise değildi; iyi, sağlam İki Nehir yünlülerinden değildi. Jaerecruz dantelinden kesilmiş yüksek yaka çenesinin altına kadar geliyordu, ama açık sarı ipek pililer bedenini oldukça sergileyici bir şekilde sarıyordu. Tanchico’da halka karışmak için giydiğinde, bu Tarabon elbiselerine kaç sefer yakışıksız demişti? Onlara düşündüğünden daha çok alışmış gibiydi.

Kendi zihninin dikbaşlılığına karşılık örgüsünü hızla çekerek elbiseyi olduğu gibi bıraktı. İstediği elbise olmayabilirdi, ama Nynaeve bir elbise yüzünden ciyaklayıp hoplayacak kaprisli bir kız değildi. Elbise elbisedir işte. Egwene, bu sefer hangi Bilge ona eşlik edecekse onunla beraber geldiği zaman da üzerinde olacaktı ve içlerinden biri tek kelime edecek olursa... Elbiseler konusunda kendi kendime gevezelik etmek için erken gelmedim ben!

“Birgitte?” Yanıt yalnızca sessizlik oldu ve gerek olmamasına rağmen sesini yükseltti. Bu mekânda, bu özel kadın isminin telaffuz edildiğini dünyanın diğer yarısından duyardı. “Birgitte?”

Sütunların arasından bir kadın çıktı, mavi gözleri sakin, gururlu ve kendine güvenliydi, altın saçları Nynaeve’inkinden de girift bir örgüyle toplanmıştı. Kısa beyaz ceketi ve yüksek topuklu, kısa konçlu botlarının üzerinde, bileklerde toplanmış, bol, sarı, ipek pantolonu iki bin sene önce hoşlanmaya başladığı kıyafetlerdi. Yan tarafındaki sadakta duran oklar gümüş görünüyordu, taşıdığı yay da öyle.

“Gaidal buralarda mı?” diye sordu Nynaeve. Adam genelde Birgitte’in yakınlarında bulunurdu ve varlığını görmezden gelerek, Birgitte onunla konuştuğunda kaşlarını çatarak Nynaeve’in sinirlerini bozardı. İlk başta, Gaidal Cain ile Birgitte’i Tel’aran’rhiod’da bulmak şok olmuştu... pek çok efsane ve hikâyeyle bağlantılı, uzun zaman önce ölmüş kahramanlardı onlar. Ama Birgitte’in kendisinin söylediği gibi, Zaman Çarkı’na bağlı kahramanlar için yeniden doğumu bekleyecek düşten daha iyi yer var mıydı? Çark kadar uzun süredir var olan bir düş. Tarmon Gai’don’da savaşmak üzere Valere Borusu’nun çağıracağı kahramanlar onlardı, Birgitte, Gaidal Cain, Rogosh Kartalgözlü, Artur Şahinkanadı ve tüm diğerleri.

Başını iki yana sallarken Birgitte’in örgüsü savruldu. “Onu bir süredir görmüyorum. Sanırım Çark onu yeniden dokudu. Hep böyle olur.” Sesi beklenti ve endişe doldu.

Birgitte haklıysa, o zaman dünyada bir yerde bir oğlan çocuk doğmuştu, kim olduğu hakkında hiçbir bilgisi olmayan, ama yeni efsaneler yaratacak maceralar yaşamaya yazgılı küçük bir bebek. İhtiyaç duyulduklarında, Desen’i şekillendirmek üzere Çark kahramanları Desen’e dokuyordu ve öldükleri zaman beklemek üzere yine buraya dönüyorlardı. Çark’a bağlı olmanın anlamı buydu. Yeni kahramanlar da Çark’a bağlanabiliyorlardı, cesaretleri ve başarılarıyla sıradan insanların üzerine yükselen erkek ve kadınlar, ama bir kez bağlandılar mı, sonsuza dek sürüyordu.

“Ne kadar zamanın var?” diye sordu Nynaeve. “Senelerce, kuşkusuz.” Birgitte hep Gaidal’a bağlıydı, her hikâyede. Çağlar boyunca, Zaman Çarkı’nın bile kıramadığı maceralarda ve romanslarda bağlı olmuştu. O hep Gaidal’dan sonra doğardı; bir, beş, on sene sonra, ama hep daha sonra.

“Bilmiyorum, Nynaeve. Buradaki zaman uyanık dünyadaki zaman gibi değildir. Bana göre, seninle en son on gün önce görüştüm ve Elayne’le daha geçen gün. Senin için nasıldı?”

“Dört ve üç gün,” diye mırıldandı Nynaeve. O ve Elayne Birgitte’le konuşmak için ellerinden geldiğince sık geliyorlardı, ama Thom ve Juilin kamplarını paylaşır ve gece nöbet tutarken daha sık olamıyordu. Birgitte Güç Savaşı’nı hatırlıyordu ya da en azından bir ömür kadarını. Terkedilmişleri de hatırlıyordu. Geçmiş yaşamları uzun zaman öncesinden, sevgiyle hatırladığı kitaplar gibiydi, daha uzak olanlar daha yakınlara göre daha solgun, ama Terkedilmişler hep açıkça hatırlanıyordu. Özellikle de Moghedien.

“Anlıyor musun, Nynaeve? Buradaki zaman akışı çok büyük şekillerde de kayabilir. Ben yeniden doğmadan önce aylar da geçebilir, günler de. Burada, benim için. Uyanık dünyada, benim doğmama daha seneler olabilir.”

Nynaeve bir çabayla kızgınlığını bastırmaya çalıştı. “O zaman sahip olduğumuz zamanı boşa harcamamalıyız. Son buluşmamızdan bu yana içlerinden birini gördün mü?” Kimden bahsettiğini söylemesine gerek yoktu.

“Çok fazlasını. Lanfear sık sık Tel’aran’rhiod’a geliyor, elbette, ama Rahvin, Sammael ve Graendal’ı da gördüm. Demandred. Ve Semirhage.” Son isimle Birgitte’in sesi gerildi; ondan nefret eden Moghedien bile onu gözle görülür şekilde korkutmuyordu, ama Semirhage bambaşka bir meseleydi.

Nynaeve de ürperdi –altın saçlı kadın onun hakkında çok şey anlatmıştı– ve üzerinde yün bir pelerin olduğunu, derin başlığının yüzünü saklamak üzere çekilmiş olduğunu fark etti; kızararak pelerini kaybetti.

“Hiçbiri seni görmedi, değil mi?” diye sordu endişeyle. Birgitte, Tel’aran’rhiod hakkındaki bilgisine rağmen pek çok açıdan kendisinden daha savunmasızdı. O yönlendirmeyi hiç başaramamıştı; Terkedilmişlerden herhangi biri, hızlarını kesmeden, onu bir karıncayı ezercesine yok edebilirdi. Ve burada yok edilirse, bir daha asla yeniden doğamazdı.

“Buna izin verecek kadar yeteneksiz ya da aptal değilim.” Birgitte gümüş yayına yaslandı; efsaneler, o yay ve gümüş okları ile asla ıskalamadığını söylerdi. “Onlar başkalarıyla değil birbirleriyle ilgileniyorlar. Rahvin ile Sammael’i, Demandred ile Lanfear’ı, her biri görülmeden diğerlerini izlerken gördüm. Ve Demandred ile Semirhage birbirlerini de izliyordu. Özgür kaldıklarından beri onları burada bu kadar çok görmemiştim.”

“Bir şeyin peşindeler.” Nynaeve sinir ve hayal kırıklığı içinde dudağını ısırdı. “Ama ne?”

“Henüz bilemiyorum, Nynaeve. Gölge Savaşı’nda onlar başkaları kadar birbirlerine karşı da entrikalar çeviriyorlardı, ama yaptıkları işler, uykuda ya da uyanıkken, asla dünya için iyiye işaret olmadı.”

“Öğrenmeye çalış, Birgitte; güven içinde yapabildiğinde, en azından. Risk alma.” Diğer kadının yüzü değişmedi, ama Nynaeve kadının eğlendiğini düşündü; aptal kadın da tehlikeyi Lan kadar az düşünüyordu. Ona Beyaz Kule’yi, Siuan’ın neler çeviriyor olabileceğini sorabilmeyi diledi, ama Birgitte Boru tarafınan çağrılmadığı sürece uyanık dünyayı ne görebiliyordu, ne de dokunabiliyordu oraya. Yalnızca gerçekten sormak istediğin şeyi erteliyorsun! “Moghedien’i gördün mü?”

“Hayır,” diye içini çekti Birgitte, “ama denemediğimden değil. Normalde Düşler Dünyası’nda olduklarını bilen herkesi bulabilirim; bir his vardır, onlardan yayılan dalgalar gibi. Ya da belki farkındalıklarından yayılan; aslında bilmiyorum. Ben askerim, âlim değil. Ya sen onu alt ettiğinden bu yana Tel’aran’rhiod’a gelmedi ya da...” Duraksadı ve Nynaeve söyleyeceğini bildiği şeyi söylemesini engelleyebilmeyi diledi, ama Birgitte tatsız olasılıklardan kaçınmayacak kadar güçlü biriydi. “Ya da onu aradığımızı biliyor. Ona boş yere Örümcek dememişler.” Efsaneler Çağı’nda moghedien sözcüğünün anlamı buydu; ağını gizli yerlere ören, ısırığı birkaç yürek atışı içinde öldürecek kadar güçlü olan minik bir örümcek.

Aniden Nynaeve görünmeyen gözlerin çok fena farkına vararak şiddetle ürperdi. Titreme değildi bu. Yalnızca ürperme, titreme değil. Yine de, aniden kendini zırh içinde bulmamak için zarif Tarabon giysisini aklında sıkı sıkı tuttu. Yalnız başınayken bu tür şeylerin olması yeterince utanç vericiydi, Gaidal Cain’e eş olacak kadar cesur bir kadının serin, mavi bakışları altında daha da utanç verici olurdu.

“O gizli kalmak istese bile bulabilir misin onu, Birgitte?” Moghedien peşinde olduklarını biliyorsa, istenemeyecek kadar büyük bir şeydi; elinizde yalnızca bir sopa varken yüksek otların arasında aslan aramak gibi bir şeydi.

Diğer kadın duraksamadı. “Belki. Denerim.” Yayını kaldırarak ekledi, “Artık gitmeliyim. Geldikleri zaman diğerleri tarafından görülme riskine girmek istemiyorum.”

Nynaeve onu durdurmak için elini koluna koydu. “Onlara söylememe izin versen bana büyük yardımı olurdu. Böylece, bana Terkedilmişler hakkında anlattıklarını Egwene ve Bilgeler ile paylaşırdım ve onlar da Rand’a söylerdi. Birgitte, Rand’ın bilmesi gerekiyor...”

“Söz verdin, Nynaeve.” O parlak mavi gözler buz kadar sertti. “Kurallar, Tel’aran’rhiod’da beklediğimizi kimsenin bilmesine izin vermememiz gerektiğini söylüyor. Seninle konuşarak pek çok kuralı ihlal ettim, yardım ederek daha da fazlasını, çünkü sen Gölge ile savaşırken kenarda durup izleyemezdim. Bu savaşı hatırlayamayacağım kadar çok ömür boyunca verdim, ama kurallara elimden geldiğince uyacağım. Sözünü tutmalısın.”

“Elbette tutacağım,” dedi Nynaeve kızgınlıkla, “sen bana izin vermediğim sürece. Ve senden rica ediyorum...”

“Hayır.”

Ve Birgitte kayboldu. Nynaeve’in eli bir an beyaz ceket kolu üzerinde duruyordu, bir sonraki an boşlukta. Thom ve Juilin’den duyduğu birkaç küfrü aklından geçirdi, değil kullanmak, dinlediği için Elayne’i payladığı türden küfürleri. Birgitte’e seslenmenin anlamı yoktu. Muhtemelen gelmezdi. Nynaeve ancak o ya da Elayne’in çağıracağı bir sonraki seferde geleceğini umabiliyordu. “Birgitte! Sözümü tutacağım, Birgitte!”

Bunu duyardı. Belki bir sonraki görüşmelerinde Moghedien’in eylemleri hakkında bir şeyler öğrenmiş olurdu. Nynaeve öyle olmayacağını umacaktı neredeyse. Öğrenirse, bu Moghedien gerçekten de Tel’aran’rhiod’da gizli gizli dolaşıyor anlamına gelecekti.

Aptal kadın! “Yılanları sen aramazsan, seni ısırdıklarında şikâyet edemezsin.” Elayne’in Lini’si ile bir gün tanışmayı gerçekten istiyordu.

Engin odadaki boşluk üzerine üzerine geliyordu, onca kocaman, cilalı sütun ve aralarındaki loşluktan izlendiği duygusu. Gerçekten burada biri olsaydı Birgitte bilirdi.

Kalçalarındaki ipek elbiseyi düzeltmekte olduğunu fark etti ve aklını orada olmayan şeylerden uzaklaştırmak için elbiseye yoğunlaştı. Lan onu ilk gördüğünde üzerinde iyi, İki Nehir yünlüleri vardı ve aşkını itiraf ettiğinde basit işlemeli bir elbise, ama Nynaeve onun kendisini bu tür elbiseler içinde görmesini istiyordu. Onu gören Lan olursa uygunsuz kaçmazdı.

Yüksek bir boy aynası belirdi, o tarafa, bu tarafa dönerken, hatta omzunun üzerinden bakarken imgesini yansıttı. Sarı pililer bedenini sarıyor, sakladıkları her şeyi ima ediyorlardı. Emond Meydanı’ndaki Kadın Kurulu, Hikmet ya da değil, sıkı bir konuşma için uzak bir yere sürüklerlerdi onu. Ama elbise çok güzeldi. Burada, yalnız başınayken, insan içine çıkarken bu tür şeyleri giymeye epey alıştığını itiraf edebilirdi. Zevk alıyorsun, diye payladı kendi kendini. Senin de Elayne’in dönüşmeye başladığı hoppa kadından hiç farkın yok! Ama güzeldi işte. Ve belki de hep söylediği kadar ölçüsüz değildi. Örneğin Mayene Başı’nın giydiği elbise gibi, dizlerine kadar gelen bir yaka açıklığı yoktu. Eh, belki Berelain’in elbiseleri o kadar alçak değildi, ama yine de saygınlığın gerektirdiğinden daha açıktılar.

Domanlı kadınların genelde ne giydiklerini duymuştu; Tarabonlular bile o elbiselere yakışıksız diyordu. Bu düşünceyle, sarı ipek katlar dalgalanarak akan kıvrımlara dönüştü ve örülmüş altından ince bir kemer belirdi. İnce kumaştan. Nynaeve’in yüzü kızardı. Çok ince kumaştan. Aslında, saydam olmaktan kıl payı kurtuluyordu. Elbise kesinlikle ima etmekten daha fazlasını yapıyordu. Lan onu bu elbisenin içinde görse, ona duyduğu aşkın umutsuzluğu, gelin armağanı olarak ancak bir dulun çelengini verebileceği hakkında gevezelik yapmayı bırakırdı. Bir bakışla, kanı alev alırdı. Ayrıca...

“Işık aşkına, üzerindeki de ne, Nynaeve?” diye sordu Egwene hayretler içinde.

Nynaeve havaya sıçradı, döndü ve Egwene ile Melaine’e bakarak yere indiğinde –Melaine olmak zorundaydı, değil mi, ama Bilgelerin hiçbiri daha iyi sayılmazdı– ayna kaybolmuştu ve üzerinde kış ortasına uygun, siyah, yünlü bir İki Nehir elbisesi vardı. Başka her şey kadar ürkmüş olmasına da bozularak –daha çok ürkmüş olmasıydı– hemen, düşünmeden elbisesini değiştirdi, ilk önce tülsü Doman elbisesine, sonra aynı hızla sarı Tarabon elbisesine döndü.

Yüzü alev alev yanıyordu. Muhtemelen onu eksiksiz bir aptal olarak görüyorlardı. Hem de Melaine’in önünde. Bilge, uzun, kızıl altın saçları, berrak yeşil gözleriyle çok güzeldi. Kadının neye benzediği umurunda olduğundan değil. Ama Egwene ile son görüşmesinde bu kadın da vardı ve Lan hakkında Nynaeve’e sataşmıştı. Egwene bunun sataşma olmadığını, Aiel kadınları arasında öyle sayılmadığını söylemişti, ama Melaine Lan’in omuzlarına, ellerine, gözlerine methiyeler düzmüştü. Bu yeşil gözlü kedinin Lan’in omuzlarına bakmaya ne hakkı vardı? Adamın sadakatinden kuşku duyduğundan değil. Ama o bir erkekti ve Nynaeve’den çok uzaktaydı ve Melaine burnunun dibindeydi ve... Kararlılıkla düşünce dizisine bir son verdi.

“Lan?..” Yüzünün yanıp kavrulacağını sandı. Dilini kontrol edemiyor musun, kadın? Ama geri adım atmayacaktı, atamazdı, Melaine oradayken değil. Egwene’in şaşkın gülümsemesi yeterince kötüydü, ama Melaine anlayış dolu bir ifade takınmaya cüret etmişti. “O iyi mi?” Serinkanlı bir kendine hâkimiyetle konuşmaya çalışmıştı, ama sesi gergin çıkmıştı.

“O iyi,” dedi Egwene. “Senin güvende olup olmadığın hakkında endişeleniyor.”

Nynaeve fark etmeden tuttuğu nefesi salıverdi. Couladin ve Shaidolar gibileri olmadan da tehlikeli bir yerdi Kıraç ve o adam ihtiyatın anlamını bilmiyordu. Demek onun güvenliği için endişeleniyordu? Aptal adam Nynaeve’in kendisine bakamayacağını mı sanıyordu?

“Sonunda Amadicia’ya ulaştık,” dedi çabucak, düşüncelerini belli etmemeye çalışarak. Dilini tutamıyorsun, sonra içini çekiyorsun! Adam aklımı başımdan aldı. Diğerlerinin yüzlerine bakarak, başarılı olup olmadığını anlamanın yolu yoktu. “Amador’un doğusunda, Sienda adlı bir köyde. Her yer Beyazpelerin dolu, ama dönüp bir daha bakmıyorlar bize. Endişelenmeniz gereken diğerleri.” Melaine’in önünde dikkatli olmak zorundaydı –aslında, orada burada gerçeği birazcık çarpıtmak gerekiyordu– ama onlara Ronde Macura ve tuhaf mesajını, onları uyuşturmaya çalışmasını anlattı. Çalışmak olarak bahsetti, çünkü Melaine’in önünde kadının başarılı olduğunu itiraf edemezdi. Işık, ben ne yapıyorum? Daha önce hiç Egwene’e yalan söylemedim.

Sözde sebep –kaçak Kabuledilmişlerin geri getirilmesi– kesinlikle bahsedilmemesi gereken bir şeydi. Bilgelerden birinin önünde değil. Onlar Nynaeve ve Elayne’in tam Aes Sedai olduğunu sanıyorlardı. Ama bir şekilde Egwene’e tüm gerçeği anlatmalıydı. “Andor ile ilgili bir entrika olabilir, ama Elayne, sen ve ben ortak bazı şeylere sahibiz Egwene ve bizim de Elayne kadar dikkatli olmamız gerektiğini düşünüyorum.” Kız yavaşça başını salladı; sersemlemiş görünüyordu ve bu anlaşılabilir bir şeydi, ama anlamış gibiydi. “Çayın tadı beni kuşkulandırdığı için şanslıyız. Düşünsene, bitkileri benim kadar iyi bilen birine çatalkök içirmeye çalıştı.”

“Entrika içinde entrika,” diye mırıldandı Melaine. “Bence siz Aes Sedailer için Büyük Yılan doğru bir simge olmuş. Bir gün kazayla kendi kendinizi yutabilirsiniz.”

“Bizim de haberlerimiz var,” dedi Egwene.

Nynaeve kızın telaşı için sebep göremiyordu. Bu kadının beni yemleyip kontrolümü kaybetmeme sebep olmasına kesinlikle izin vermeyeceğim. Ve bu kadın Kule’ye hakaret ettiği için kesinlikle öfkelenmeyeceğim. Elini örgüsünden çekti. Egwene’in söyledikleri kızgınlık meselesinin aklından uçup gitmesine sebep oldu.

Couladin’in Dünyanın Omurgası’nı aşması kesinlikle ciddiydi, Rand’ın onu takip etmesi de; Jangai Geçidi’ne doğru hızla, günün ilk ışıklarından alacakaranlığa kadar yol alıyordu ve Melaine kısa süre sonra oraya ulaşacaklarını söylüyordu. Cairhien’deki durum, Aieller gelip o bölgede kendi aralarında savaşmaya kalkmasa da yeterince kötüydü. Ve Rand delice planım uygularsa, yeni bir Aiel Savaşı’nın çıkacağı kuşkusuzdu. Deli. Ama kuşkusuz henüz değildi. Bir şekilde aklını başında tutması gerekiyordu.

Onu korumayı düşündüğüm zamanlardan bu yana ne kadar geçti? diye düşündü Nynaeve acı acı. Ve şimdi onun Son Savaş’ta savaşmak üzere aklı başında kalmasını istiyorum. Sırf bu sebepten değil, ama sebeplerden biri buydu. O olduğu şeydi işte. Işık yaksın beni, ben de Siuan Sanche ya da içlerindeki başka herkes kadar kötüyüm!

Egwene’in Moiraine hakkında söyledikleri onu şok etmişti. “Kadın ona itaat mi ediyor?” dedi inanmazlık içinde.

Egwene, o aptal Aiel eşarbı içinde şiddetle başını salladı. “Dün gece tartıştılar. Moiraine hâlâ onu Ejderduvarı’nı aşmamaya ikna etmeye çalışıyor. Ve sonunda Rand ona sakinleşene kadar kenarda beklemesini söyledi. Kadın dilini yutacak gibi görünüyordu, ama dediğini yaptı. En azından bir saat dışarıda, gecenin içinde kaldı.”

“Bu doğru değil,” dedi Melaine, şalını sertçe düzeltirken. “Erkekler Aes Sedailere de, Bilgelere de emir vermeye kalkamazlar. Söz konusu erkek Car’a’carn bile olsa.”

“Kesinlikle hayır,” diye onayladı Nynaeve, sonra kendi söyledikleri karşısında ağzı bir karış açık kalmasın diye çenesini kapatmak zorunda kaldı. Onu kendi çaldığı ezgiye göre dans ettirse bile bana ne? Zaten hepimizi dans ettirip duruyor. Ama doğru değildi. Ben Aes Sedai olmak istemiyorum, yalnızca Şifa öğrenmek istiyorum. Ben olduğum gibi kalmak istiyorum. Bırak Rand kadına emirler versin! Yine de, doğru değildi işte.

“En azından artık onunla konuşuyor,” dedi Egwene. “Daha önce, kadın üç metre yaklaşacak olsa yüzü ekşiyordu. Nynaeve, her geçen gün Rand’ın kafası daha da şişiyor.”

“Benden sonra Hikmet olacağını düşündüğüm günlerde,” dedi Nynaeve ona alayla, “şişkinliği nasıl alacağını öğretmiştim sana. Yapsan onun için iyi olacak, otlaktaki kral boğaya dönüşmüş olsa bile. Belki de bu yüzden. Bana öyle geliyor ki krallar ve kraliçeler, ne olduklarını unutup kim olduklarına göre davrandıklarında aptallık edebiliyorlar, ama yalnızca ne olduklarını hatırladıkları ve kim olduklarını unuttuklarında daha da kötü oluyorlar. Tek işleri onların da sıradan bir çiftçi gibi yediklerini, terlediklerini ve ağladıklarını hatırlatmak olan birini çalıştırsalar çoğu için iyi olacağını düşünüyorum.”

Melaine, onaylamalı mı, karşı mı çıkmalı, bilemeden şalına sarındı, ama Egwene, “Deniyorum,” dedi. “Ama bazen hiç de kendi gibi görünmüyor ve kendi gibi olduğunda bile normalde kibri patlatılamayacak kadar kalın bir balon oluyor.”

“Elinden geleni yap. Kendi kendine tutunmasına yardımcı olmak yapılacak en iyi şey olabilir. Onun için ve dünyanın kalanı için.”

Bunun ardından bir sessizlik geldi. Nynaeve ve Egwene Rand’ın sonunda delireceği gerçeğinden bahsetmeyi kesinlikle sevmiyordu ve Melaine’in de onlardan daha fazla hoşlanmak için sebebi yoktu.

“Sana anlatmam gereken bir başka önemli konu var,” diye devam etti bir süre sonra. “Sanırım Terkedilmişler bir şeyler planlıyor.” Onlara Birgitte’i anlatmak ile aynı şey değildi. Lanfear ve diğerlerini kendisi görmüş gibi anlattı. Aslında, gördüğünde yalnızca Moghedien’i tanıyabilirdi ve yalnızca bir kez, uzaktan görmüş olmasına rağmen belki Asmodean’ı. İkisinin de kimin kim olduğunu nereden bildiğini sormayacağını umdu ya da neden Moghedien’in gizli gizli dolaştığını düşündüğünü. Aslında, asıl sorun bu değildi.

“Sen Düşler Dünyası’nda mı dolaşıyorsun?” Melaine’in gözleri yeşil buz parçaları gibiydi.

Egwene’in hüzünle başını iki yana sallamasına rağmen Nynaeve onun bakışlarına aynı şekilde karşılık verdi. “Dolaşmadan Rahvin ve diğerlerini göremezdim, değil mi?”

“Aes Sedai, pek az bilgin var ve çok şey deniyorsun. Öğrendiğin birkaç parça da öğretilmemeliydi sana. Kendi adıma, bazen bu buluşmalara izin verdiğimize bile pişman oluyorum. Eğitilmemiş kadınların Tel’aran’rhiod’a girmesine izin verilmemeli.”

“Ben sizin öğrettiklerinizden daha fazlasını kendi kendime öğrendim.” Nynaeve çaba göstererek sesini serin tuttu. “Kendi başıma yönlendirmeyi öğrendim ve neden Tel’aran’rhiod farklı olsun, anlamıyorum.” Bunu söylemesine sebep olan kendi inatçı öfkesiydi. Evet, kendi kendine yönlendirmeyi öğrenmişti, ama ne yaptığını bilmeden ve ancak belli bir şekilde. Beyaz Kule’den önce zaman zaman Şifa vermişti, ama Moiraine ona kanıtlayana dek farkında olmadan. Kule’deki öğretmenleri, yönlendirmek için öfkelenmeye ihtiyaç duymasının sebebinin bu olduğunu söylemişti; yeteneği kendi kendinden saklamış, bundan korkmuştu ve ancak öfke o uzun zamandır gömülü olan korkuyu kırabiliyordu.

“Demek sen Aes Sedailerin yabani dediklerindensin.” Yabani sözcüğünde gizli bir şey vardı, ama horgörü de olsa acıma da, Nynaeve bundan hoşlanmamıştı. Terim Kule’de nadiren iltifat olarak kullanılıyordu. Elbette, Aieller arasında yabani yoktu. Yönlendirebilen Bilgeler içinde o kıvılcımla doğan, öğrenmeye çalışmasalar bile eninde sonunda yönlendirme yeteneğini geliştirecek her kızı buluyorlardı. Kendi kendine öğrenmeye çalışırken ölen Aiel kızı olmamıştı. “Rehberlik olmadan öğrenmenin tehlikelerini biliyorsun, Aes Sedai. Düşteki tehlikelerin daha az olduğunu düşünme. O tehlikeler de aynı ölçüde büyük, bilgisizce dolaşanlar için belki de daha büyük.”

“Dikkatli oluyorum,” dedi Nynaeve gergin bir sesle. Buraya bu güneş saçlı Aiel şırfıntısından ders almak için gelmemişti. “Ben ne yaptığımı biliyorum, Melaine.”

“Hiçbir şey bildiğin yok. Bize geldiğinde bu kızın olduğu kadar dikbaşlısın.” Bilge, sevgi dolu görünen bir gülümseme ile Egwene’e baktı, “Biz onun canlılığını terbiye ettik ve artık hızla öğreniyor. Ama hâlâ pek çok hatası var.” Egwene’in memnun sırıtışı soldu; Nynaeve Melaine’in son cümleyi o sırıtma yüzünden eklediğini düşündü. “Düşte dolaşmak istiyorsan,” diye devam etti Aiel, “bize gel. Senin şevkini de terbiye ederiz ve sana öğretiriz.”

“Benim terbiye edilmeye ihtiyacım yok, çok teşekkür ederim,” dedi Nynaeve nazik bir gülümsemeyle.

“Senin öldüğünü duyduğu gün Aan’allein ölür.”

Nynaeve’in yüreğine bir buz parçası saplandı. Aieller Lan’e Aan’allein diyordu. Tek Adam anlamına geliyordu Kadim Lisan’da ya da Yalnız Adam ya da Tüm Bir Halk Olan Adam; Kadim Lisan’dan tercüme genellikle güç olurdu. Aieller Lan’e büyük saygı duyuyordu, adam Gölge’ye, halkını yok eden düşmana karşı savaşından hiç vazgeçmemişti. “Pis bir savaşçısın,” diye mırıldandı.

Melaine tek kaşını kaldırdı. “Savaşıyor muyuz? Savaşıyorsak, o zaman bil ki savaşta yalnızca kazanmak ve kaybetmek vardır. İncitmeye karşı kurallar yalnızca oyunlarda olur. İlk önce içimizden birine sormadan düşte hiçbir şey yapmayacağına söz vermeni istiyorum. Aes Sedailerin yalan söyleyemediğini biliyorum, bu yüzden söz verdiğini duyacağım.”

Nynaeve dişlerini gıcırdattı. Sözleri söylemek kolaydı. Sözünü tutması gerekmiyordu; o Üç Yemin’le bağlanmış değildi. Ama Melaine’e haklı olduğunu itiraf etmek gibi olacaktı. Buna inanmıyordu ve söylemeyecekti.

“Söz vermeyecek, Melaine,” dedi Egwene sonunda. “O katırımsı ifade ile baktığında, ona çatının alev aldığını göstersen bile evden çıkmaz.”

Nynaeve dik bakışlarının bir kısmını da ona ayırdı. Katır demek! Tek yaptığı bez bebek gibi itilip kakılmayı reddetmekken.

Uzun bir an sonra Melaine içini çekti. “Pekâlâ. Ama Tel’aran’rhiod’da bir çocuktan başka bir şey olmadığını hatırlasan iyi edersin, Aes Sedai. Gel, Egwene. Gitmeliyiz.” İkisi solup giderken Egwene’in yüzünde eğlenti dolu bir şaşkınlık belirdi.

Nynaeve aniden giysilerinin değişmiş olduğunu fark etti. Değiştirilmiş; Bilgeler kendileri kadar başkaları hakkındaki şeyleri de değiştirecek kadar iyi biliyordu Tel’aran’rhiod’u. Üzerinde beyaz bir bluz ve koyu renk etek vardı, ama biraz önce giden kadınların aksine eteği dizlerinin üzerinde sona eriyordu. Ayakkabıları ve çorapları gitmişti ve saçları iki kulağının üzerinde iki örgü haline ayrılmış, sarı kurdelelerle süslenmişti. Çıplak ayaklarının dibinde yüzü tahtadan oyulmuş ve boyanmış bir bez bebek duruyordu. Dişlerinin gıcırdadığını duydu. Bu daha önce de olmuştu ve Nynaeve Egwene’in ağzından zorla, Aiellerde küçük kızların böyle giyindiğini koparmıştı.

Öfke içinde sarı Tarabon ipeklerine döndü –bu sefer üzerine daha çok yapışıyordu– ve bebeği tekmeledi. Bebek uçarak kayboldu. Muhtemelen o Melaine’in Lan’de gözü vardı; Aieller onun bir tür kahraman olduğunu düşünüyor gibiydiler. Yüksek yaka, yüksek dantel bir yakaya dönüştü ve derin, dar yaka oyuntusu göğüslerinin arasını gösteriyordu. O kadın Lan’e gülümsemeye kalkarsa!.. Eğer Lan!.. Aniden hızla alçalan, hızla genişleyen yakasının farkına vardı ve telaşla eski haline getirdi; tamamen eski haline değil, yalnızca yüzünün kızarmasına sebep olmayacak kadar. Elbise öyle daralmıştı ki kıpırdayamıyordu; bunun da icabına baktı.

Demek izin istemesi gerekiyordu, öyle mi? Bir şey yapmadan önce gidip Bilgelere yalvaracaktı? Moghedien’i alt eden o değil miydi? Duydukları zaman gerektiği gibi etkilenmişlerdi, ama unutmuş gibi görünüyorlardı.

Kule’de neler olup bittiğini öğrenmek için Birgitte’i kullanamayacaksa, belki kendi kendine öğrenmenin bir yolunu bulabilirdi.

15
Düşlerde Öğrenilebilen

Nynaeve, uykuya dalarken Taşın Yüreği’ni canlandırdığı gibi, dikkatle zihninde Amyrlin’in çalışma odasını canlandırdı. Hiçbir şey olmadı ve Nynaeve kaşlarını çattı. Beyaz Kule’ye, hayal ettiği odaya gitmiş olmalıydı. Bir kez daha denedi ve daha büyük mutsuzlukla da olsa, çok daha sık ziyaret ettiği bir odayı hayal etti.

Taşın Yüreği Çömezler Sorumlusu’nun çalışma odası oldu, duvarları küçük, koyu renk ahşap kaplama, bu görevi üstlenen kadın nesilleri tarafından kullanılan sade, sağlam mobilyalarla dolu bir oda. Bir çömezin ihlal ettiği kurallar fazladan yer silmekle, yolları tırmıklamakla telafi edilmeyecek nitelikteyse, çömez buraya gönderilirdi. Bir Kabuledilmiş’in buraya çağrılması için daha önemli ihlaller gerekirdi, ama yine de kurşundan ayaklarla, sonucun en az aynı ölçüde, hatta daha fazla acı verici olacağını bilerek gelirdi.

Nynaeve odaya bakmak istemedi –buraya yaptığı sayısız ziyaretlerde Sheriam ona dikbaşlı ve inatçı demişti– ama çömezlerin ve Kabuledilmişlerin Sheriam’ın kurallara itaat etmek, gerekli saygıyı göstermek ya da her ne konuda ders veriyorsa onu dinlerken kendi ağlayan yüzlerine baktıkları aynaya bakarken buldu kendini. Nynaeve diğerlerinin kurallarına itaat etmek ve gerekli saygıyı göstermek konusunda hep hata yapıyordu. Oyma çerçevenin üzerindeki solgun yaldız kalıntıları bu aynanın Kırılış’tan olmasa bile Yüzyıl Savaşları’ndan bu yana burada olduğunu gösteriyordu.

Üzerindeki Tarabon elbisesi çok güzeldi, ama onu bu elbise içinde gören herkes kuşkulanacaktı. Kule’yi ziyaret ederken Domanlı kadınlar bile sakınganlıkla giyinirdi ve Nynaeve herhangi birinin kendini Kule’de terbiyesini takınmadan düşleyebileceğini hayal edemiyordu. Birkaç saniye için kendini Tel’aran’rhiod’da düşleyen bir kadın dışında herhangi biriyle karşılaşmasının olası olduğundan değil; Egwene’den önce, dört yüz seneden fazla zaman önce yaşamış Corianin Nedeal’den beri Düşler Dünyası’na yardımsız girebilen kimse görülmemişti Kule’de. Diğer yandan, Kule’den çalınan ve hâlâ Liandrin ile suç ortaklarının elinde bulunan ter’angreal’lerin on biri en son Corianin tarafından incelenmişti. Corianin’in incelediği ter’angreal’lerden diğer ikisi, o ve Elayne’in ellerinde olan ikisi Tel’aran’rhiod’a giriş sağlıyordu; kalanların da aynı işi gördüğünü varsaymak en güvenlisi olacaktı. Liandrin ya da diğerlerinin kaçtıkları Kule’yi düşlemeleri olasılığı büyük değildi, ama eğer pusuya düşürülmek anlamına gelecekse, bu olasılık bile çok fazlaydı. Aynı sebepten, çalınan tüm ter’angreal’lerin Corianin’in inceledikleri olduğundan emin olamazdı. Kimsenin anlamadığı ter’angreal’ler hakkındaki kayıtlar genellikle bulanıktı ve diğerleri hâlâ Kule’de bulunan Kara Aes Sedailerin elinde bulunabilirdi.

Elbise tamamen değişti, yumuşak, ama özellikle iyi kalite olmayan beyaz yüne dönüştü. Eteklerinde, her biri bir Ajah’ı simgeleyen yedi renk çizgisi vardı. Birkaç saniye içinde yok olmayan birini görürse Sienda’ya geri dönebilirdi ve onu görenler düşlerinde Tel’aran’rhiod’a dokunan bir Kabuledilmiş olduğunu düşünürdü yalnızca. Hayır. Hana değil, Sheriam’ın odasına dönerdi. Öyle biri Kara Ajah olmalıydı ve Nynaeve’in onları kovalıyor olması gerekiyordu.

Kılık değiştirme işini tamamlayarak, aniden kızıl altın rengine dönüşmüş örgüsünü kavradı ve aynadan yansıyan Melaine’in imgesine yüzünü buruşturdu. İşte bu Sheriam’a teslim etmekten memnun olacağı bir kadındı.

Çömezler Sorumlusu’nun çalışma odası çömez odalarına yakındı ve geniş, seramik döşeli koridor, girift duvar halıları ve yakılmamış ayaklı şamdanların önünden geçenlerle zaman zaman titreşiyordu; hepsi tamamen beyazlara bürünmüş korku dolu çömez kızlar oluyordu. Pek çok çömez kâbuslarında Sheriam’ı görüyor olmalıydı. Nynaeve hızla ilerlerken onları görmezden geldi; Düşler Dünyası’nda onu görecek kadar uzun kalmıyorlardı ya da onu da düşlerinin bir kısmı sanırlardı.

Amyrlin’in çalışma odasına, geniş basamaklı kısa bir merdiven çıkıyordu. Odaya yaklaşırken aniden önünde Elaida belirdi, yüzü terliydi, üzerinde kan kırmızı bir elbise, omuzlarında Amyrlin Makamı’nın etolü vardı. Ya da hemen hemen Amyrlin etolü; üzerinde mavi çizgi yoktu.

O sert, kara gözler Nynaeve’e odaklandı. “Ben Amyrlin Makamı’yım, kızım! Nasıl saygı gösterilir bilmiyor musun? Seni fena...” Lafının ortasında kayboldu.

Nynaeve perişan bir nefes aldı. Elaida Amyrlin; bu kesinlikle bir kâbustu. Muhtemelen onun en güzel rüyası, diye düşündü alayla. O bu kadar yükseğe yükseldiğinde Tear’a da kar yağar.

Giriş odası hatırladığı gibiydi, geniş bir masa, arkasında Vakanüvis için bir sandalye duruyordu. Amyrlin ile görüşmek üzere bekleyen Aes Sedailer için duvarın dibine birkaç sandalye dizilmişti; çömezler ve Kabuledilmişler ayakta dururdu. Ama masanın üzerinde düzgün kâğıt yığınları, bağlanmış rulolar, mühürlü parşömenler ve mektuplar Leane’in tarzına aykırı görünüyordu. Leane düzensiz olduğundan değil, tam tersine, ama Nynaeve hep onun geceleri her şeyi kaldırdığını sanırdı.

İç odaya açılan kapıyı ittirdi, ama içeri girerken adımları yavaşladı. Kendini burada düşleyememesine şaşmamak gerekirdi; oda hiç hatırladığı gibi değildi. O oymalarla kaplı masa ve yüksek, tahta benzer sandalye. Sarmaşık oymalı tabureler masanın önünde mükemmel bir yay oluşturacak şekilde dizilmişti ve teki bile, tek santim hizadan kaçmamıştı. Siuan Sanche, hâlâ bir balıkçı kızıymış gibi sade mobilyalar tercih ederdi ve fazladan tek bir sandalye bulundurur ve ziyaretçilerinin onu kullanmasına da her zaman izin vermezdi. Ve bir kaidenin üzerinde adeta bir heykelmiş gibi düzenlenmiş, kırmızı gül dolu beyaz vazo. Siuan çiçekleri severdi, ama o rengârenk buketleri tercih ederdi, bir minyatürdeki yabançiçeği tarlası gibi. Şöminenin üzerinde, eskiden yüksek sazlar arasında tek bir balıkçı teknesi betimleyen bir resim asılıydı. Şimdi iki resim vardı ve Nynaeve birini tanıdı. Rand, Falme üzerinde, bulutlar arasında, kendine Ba’alzamon diyen Terkedilmiş ile savaşırken. Diğeri, üç ahşap panel, anılarındaki hiçbir şeyle bağlantılı olmayan sahneler betimliyordu.

Kapı açıldı ve Nynaeve’in yüreği ağzına geldi. Daha önce hiç görmediği kızıl saçlı bir Kabuledilmiş odaya girdi ve ona baktı. Kaybolup gitmedi. Tam Nynaeve Sheriam’ın çalışma odasına dönmeye hazırlanırken, kızıl saçlı kadın konuştu, “Nynaeve, Melaine onun yüzünü kullandığını öğrenirse sana çocuk elbisesi giydirmekten kötüsünü yapar.” Ve sonra aniden, Aiel giysileri içindeki Egwene’e dönüştü.

“Ömrümden on seneyi götürdün,” diye mırıldandı Nynaeve. “Demek Bilgeler sonunda senin dilediğin gibi gelip gitmene izin verdiler, öyle mi? Yoksa Melaine de mi...”

“Korkmakta son derece haklısın,” diye terslendi Egwene, yanakları kızararak. “Sen aptalın tekisin, Nynaeve. Ahırda bir mumla oynayan çocuk gibisin.”

Nynaeve’in ağzı açık kaldı. Egwene mi onu paylıyordu? “Sen beni dinle, Egwene al’Vere. Bunu Melaine’den dinlemedim, hele senden hiç...”

“Kendini öldürtmeden birinden dinlesen iyi olacak.”

“Ben...”

“O taş yüzüğü senden almalıydım. Onu Elayne’e vermeli ve senin kullanmana izin vermemesini söylemeliydim.”

“Benim kullanmama!..”

“Melaine’in abarttığını mı sanıyorsun?” dedi Egwene sertçe, tıpkı Melaine gibi parmağını sallayarak. “Abartmıyordu, Nynaeve. Bilgeler tekrar tekrar Tel’aran’rhiod hakkında basit gerçeği söyledi sana, ama sen onların rüzgârda ıslık çalan aptallar olduklarını düşünüyor gibisin. Yetişkin bir kadın olman gerekiyor, aptal, küçük bir çocuk değil. Yemin ediyorum, bir zamanlar sahip olduğun sağduyu da bir duman bulutu gibi kaybolup gitmiş. Eh, onu tekrar bul, Nynaeve!” Omuzlarındaki şalı düzelterek yüksek sesle burnunu çekti. “Şu anda şöminedeki cici ateşlerle oynuyorsun ve içine düşebileceğinin farkında bile değilsin.”

Nynaeve hayretler içinde bakakaldı. Sık sık tartışırlardı, ama Egwene asla parmakları bal kavanozunda yakalanmış küçük bir kız gibi haşlamazdı onu. Asla! Elbise. Üzerindeki Kabuledilmiş elbisesi yüzündendi, bir de başkasının yüzünü kullanması. Kendine döndü, Kadın Kurulu toplantılarında ve Köy Kurulu’na haddini bildirirken sık sık giydiği iyi, mavi yün elbisesi belirdi üzerinde. Hikmet olarak eskiden sahip olduğu tüm yetkeye yeniden bürünmüş gibi hissetti. “Ne kadar az bilgim olduğunun pekâlâ farkındayım,” dedi düz bir sesle, “ama o Aieller...”

“Kendini içinden çıkamayacağın bir düşün içinde bulabileceğinin farkında mısın? Burada düşler gerçektir. Kendine güzel bir düşe dalma izni verirsen, düş seni tutabilir. Sen kendini tuzağa düşürürsün. Ölene kadar.”

“Susup bir?..”

“Tel’aran’rhiod’da yürüyen kâbuslar vardır, Nynaeve.”

“Susup bir konuşmama izin verecek misin?” diye havladı Nynaeve. Ya da daha doğrusu, havlamaya çalıştı; sesinde, kendi kendini hoşnut etmeyecek kadar çok kızgın yakarı vardı. Az olsa da hoşnut olmazdı zaten.

“Hayır, vermeyeceğim,” dedi Egwene kararlılıkla. “Dinlemeye değer bir şey söyleyene kadar değil. Kâbuslar dedim ve kâbuslar demek istedim, Nynaeve. İnsan Tel’aran’rhiod’da kâbus gördüğünde, bu da gerçektir ve bazen kâbus düşgören gittikten sonra da sürer. Hiç anlamıyorsun, değil mi?”

Aniden kaba eller Nynaeve’in kollarını sardı. Gözleri iri iri açılarak, başı yandan yana savruldu. Dev, kaba adamlar onu havaya kaldırdı, yüzleri yarı erimiş kaba et kalıntılarıydı, salyalar akan ağızları keskin, sararmış dişlerle doluydu. Nynaeve onları kaybetmeye çalıştı –Bilgelerden biri yapabiliyorsa, o da yapabilirdi– ve içlerinden biri elbisesinin önünü kâğıt gibi yırtıp açtı. Diğeri kemikli, nasırlaşmış bir elle çenesini yakaladı ve yüzünü onunkine yaklaştırmaya çalıştı; başı eğiliyor, ağzı açılıyordu. Öpecek mi, ısıracak mı, Nynaeve bilmiyordu, ama herhangi birine izin vermektense ölürdü, daha iyi. Saidar’a ulaşmaya çalıştı ve hiçbir şey bulamadı; içini dolduran öfke değil dehşetti. Kalın parmaklar yanaklarına gömülerek başını sabit tuttu. Bunu bir şekilde Egwene yapmıştı. “Lütfen, Egwene!” Bir çığlıktı bu ve Nynaeve aldıramayacak kadar dehşete düşmüştü. “Lütfen!”

Adamlar –yaratıklar– kayboldu ve Nynaeve’in ayakları yere vurdu. Bir an tek yapabildiği ürpermek ve ağlamak oldu. Telaşla elbisesindeki yırtığı onardı, ama uzun tırnakların çizikleri boynunda ve göğsünde kaldı. Tel’aran’rhiod’da giysiler kolaylıkla onarılabiliyordu, ama insanlara olanlar... Dizleri öyle kötü titriyordu ki tek yapabildiği dik durmaktı.

Egwene’in onu teselli etmesini yarı bekliyordu ve bu sefer memnunlukla kabul ederdi bunu. Ama diğer kadının tek söylediği, “Burada daha kötü şeyler var, ama kâbuslar da yeterince kötü. Bunları ben yaptım ve yok ettim, ama bulduklarım konusunda ben bile güçlük yaşıyorum. Ve onları korumaya bile çalışmadım, Nynaeve. Yok etmeyi bilsen edebilirdin.”

Nynaeve yanaklarındaki gözyaşlarını silmeyi reddederek başını öfkeyle geriye attı, “Kendimi başka yere götürebilirdim. Sheriam’ın çalışma odasına ya da yatağıma.” Surat asıyormuş gibi konuşmuyordu. Elbette hayır.

“Düşünebilecek kadar korkmuş olmasaydın,” dedi Egwene kuru kuru. “Ah, surat asmayı kes. Sende aptalca görünüyor.”

Nynaeve diğer kadına dik dik baktı, ama her zamanki kadar işe yaramadı; Egwene alevli bir tartışmaya girişmek yerine ona bakarak tek kaşını kaldırmakla yetindi. “Bütün bunlar Siuan Sanche’nin tarzı gibi görünmüyor,” dedi Nynaeve konuyu değiştirmek için. Bu kızın içine ne girmişti?

“Görünmüyor,” diye onayladı Egwene, çevresine bakınarak. “Neden çömez kısmındaki eski odamı kullanarak gelmem gerektiğini anlıyorum. Ama sanırım insanlar bazen yeni şeyler denemek ister.”

“Kastettiğim buydu işte,” dedi Nynaeve ona sabırla. Asık suratlı konuşmamıştı ve şimdi surat asıyormuş gibi görünmüyordu. Bu tamamen saçmalıktı. “Bu odayı döşeyen kadın dünyaya, eskiden burayı kullanan kadın gibi bakmıyor. Resimlere bir bak. O üçlü şeyin ne olduğunu bilmiyorum, ama diğerini benim kadar tanıyorsun.” İkisi de o olayın nasıl olduğunu görmüştü.

“Bence Bonwhin,” dedi Egwene düşünceli düşünceli. “Dersleri hiç dinlemiyorsun. Bu üçresim dediklerinden.”

“Her ne ise, önemli olan diğeri.” Sarıları pekâlâ dinlemişti. Kalanı genellikle saçma sapan bir yığın şey oluyordu. “Bana öyle geliyor ki, bunu asan kadın Rand’ın ne kadar tehlikeli olduğunu hep hatırlamak istiyor. Siuan Sanche bir sebepten Rand’ın aleyhine dönmüşse... Egwene, bu onun Elayne’i Kule’ye geri getirtmek istemesinden daha kötü olabilir.”

“Belki,” dedi Egwene. “Belki kâğıtlar bize bir şeyler anlatır. Sen burayı ara. Leane’in masasını bitirdiğimde sana yardım ederim.”

Nynaeve, Egwene çıkarken kızgınlıkla onun sırtına baktı. Sen burayı araymış! Egwene’in ona emir vermeye hakkı yoktu. Hemen arkasından gitmeli, kesin sözlerle ona bunu söylemeliydi. O zaman neden çuval gibi duruyorsun burada? diye sordu kendi kendine öfkeyle. Kâğıtları aramak iyi fikirdi ve orada aramak yerine burada arayabilirdi. Aslında, Amyrlin’in masasında daha önemli şeyler bulunması daha olasıydı. Kendi kendine Egwene’e haddini bildirmek için neler yapacağını homurdanarak uzun adımlarla, her adımda eteklerini tekmeleyerek oymalı masanın başına gitti.

Masada, acı verici ölçüde kusursuz bir şekilde sıralanmış, üç süslü, lake kaplı kutu dışında hiçbir şey yoktu. Mahremiyet isteyenlerin ne tür tuzaklar kurduğunu hatırlayarak uzun bir sopa yarattı ve suda yürüyen balıkçıllar resmedilmiş altın yeşil renkli bir şey olan ilk kutunun menteşeli kapağını kaldırdı. İçinde kalemler, mürekkep ve kum bulunan bir yazı kutusuydu. Üzeri, altın işlemelere dolanmış kırmızı güllerle süslenmiş olan en büyük kutunun içinde, fildişi ve turkuazdan oyulmuş yirmi kadar narin insan ve hayvan oyması vardı ve hepsi açık gri kadife üzerine dizilmişti.

Nynaeve üçüncü kutunun kapağını ittirdi –üzerine, mavi gökyüzündeki beyaz bulutlar arasında dövüşen altın şahinler resmedilmişti– ve ilk ikisinin yine kapanmış olduğunu fark etti. Burada bu tür şeyler oluyordu; her şey uyanık dünyada olduğu gibi kalmak istiyordu ve bunun üstüne, bir an için gözlerinizi kaçırırsanız, bir daha baktığınızda detaylar değişmiş olabiliyordu.

Belgeler üçüncü kutudaydı. Sopa kayboldu ve Nynaeve dikkatle en üstteki parşömeni aldı. Parşömen resmi bir şekilde, “Joline Aes Sedai” diye imzalanmıştı ve hızla tararken Nynaeve’in irkilmesine sebep olan bir dizi cezaya maruz bırakılmayı dileyen alçakgönüllü bir başvuru idi. Joline dışında kimseyi ilgilendirecek şeyler değil. Dipte, köşeli bir yazıyla, “onaylanmıştır” yazıyordu. Parşömeni bırakmak için uzanırken parşömen soldu; kutu da kapanmıştı.

İçini çekerek kutuyu yeniden açtı. İçerideki kâğıtlar farklı görünüyordu. Kapağı tutarak kâğıtları teker teker aldı ve çabucak okudu. Ya da okumaya çalıştı. Bazen daha alırken mektuplar ve raporlar kayboluyor, bazen sayfanın yarısını okuyana kadar dayanıyordu. Bir hitap varsa, kısaca, “Anne, saygılarımla,” diyordu. Bazıları Aes Sedailer tarafından, diğerleri başka unvan sahibi kadınlar, asil kadınlar ya da hiçbir unvanı olmayan kadınlar tarafından imzalanmıştı. Hiçbiri eldeki konuyla ilgili görünmüyordu. Saldaea’nın Mareşal Generali ve ordusu bulunamıyordu ve Kraliçe Tenobia işbirliği yapmayı reddediyordu; Nynaeve bu raporu bitirmeyi başardı, ama okuyucunun adamın neden Saldaea’da olmadığını ve kraliçenin hangi konuda işbirliği yapmadığını bildiğini varsayıyordu. Üç haftadır Tanchico’daki Ajah göz ve kulaklarından rapor gelmemişti; ama Nynaeve bu gerçekten ötesini öğrenemedi. Bir yandan Illian, diğer yandan Murandy ile yaşanan sonunlar azalıyordu ve Pedron Niall’ın işi gibi görünüyordu; okuyabildiği birkaç satırda bile, yazanın dişlerini gıcırdattığını hissedebiliyordu. Kuşkusuz bütün mektuplar çok önemliydi, hem aceleyle okumayı başardıkları, hem de gözlerinin önünde solup gidenler, ama hiçbiri işine yaramıyordu. Tam Mavi Aes Sedailerin kuşkulu –kullanılan sözcük buydu– toplantıları hakkında bir rapor okumaya başladığında, diğer odadan acı dolu bir, “Ah, Işık, hayır!” haykırışı geldi.

Nynaeve elinde, ucu çivilerle diken diken, sağlam, tahta bir sopa yaratarak kapıya koştu. Ama Egwene’i kendini savunurken bulmayı umarak içeri daldığında, kadın boşluğa bakarak Vakanüvis’in masasının arkasında duruyordu. Evet, yüzünde bir dehşet ifadesi vardı, ama yine de Nynaeve’in görebildiği kadarıyla sapasağlamdı ve tehdit edilmiyordu.

Egwene onu görünce irkildi, sonra gözle görünür bir çabayla kendini topladı. “Nynaeve, Elaida Amyrlin Makamı olmuş.”

“Kazlaşma,” diye terslendi Nynaeve. Ama hiç Siuan Sanche’nin tarzı olmayan diğer oda... “Hayal görüyorsun. Öyle olmalı.”

“Elimde bir parşömen vardı Nynaeve ve Elaida de Avriny a’Roihan, Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı diye imzalanmıştı ve Amyrlin’in mührü ile mühürlenmişti.”

Nynaeve’in midesi çırpınarak göğsüne tırmanmaya çalıştı. “Ama nasıl? Siuan’a ne oldu? Egwene, Kule ciddi bir sebep olmadıkça Amyrlin’i makamından indirmez. Üç bin sene içinde yalnızca iki tanesinin başına gelmiş.”

“Belki Rand yeterince ciddidir.” Egwene’in sesi sakindi, ama gözleri hâlâ iri iri açılmıştı. “Belki Sarıların Şifa veremediği bir hastalığa yakalanmıştır ya da merdivenlerden düşüp boynunu kırmıştır. Önemli olan, Elaida’nın Amyrlinliğe getirilmesi. Siuan gibi Rand’ı destekleyeceğini sanmıyorum.”

“Moiraine,” diye mırıldandı Nynaeve. “Siuan’ın Kule’nin Rand’ı desteklemesini sağlayacağından çok emindi.” Siuan Sanche’nin öldüğünü hayal edemiyordu. Kadından sık sık nefret etmişti, zaman zaman azıcık korkmuştu da –artık itiraf edebilirdi, en azından kendi kendine– ama ona saygı da duymuştu. Siuan’ın sonsuza dek o makamda oturacağını düşünüyordu. “Elaida. Işık! Yılan kadar kötü ve kedi kadar zalim. Ne yapabileceğini bilmek imkânsız.”

“Korkarım benim bir fikrim var.” Egwene, kendi midesinin çırpınmasını bastırmaya çalışır gibi iki elini karnına bastırdı. “Çok kısa bir belgeydi. Hepsini okumayı başardım. ‘Tüm sadık Aes Sedailerin Moiraine Damodred denen kadının nerede olduğunu raporlaması gerekmektedir. Mümkünse, ne pahasına olursa olsun yakalanacak, ihanet suçuyla yargılanmak üzere Beyaz Kule’ye getirilecektir.’ Anlaşılan Elayne için de bu tür bir emir verilmiş.”

“Elaida Moiraine’in tutuklanmasını istiyorsa, demek Moiraine’in Rand’a yardım ettiğini biliyor ve bundan hoşlanmıyor.” Konuşmak iyi geliyordu. Konuşmak kusmasını engelliyordu. İhanet. Bunun için yalıtılan kadınlar vardı. Nynaeve Moiraine’i alt etmek istemişti. Şimdi Elaida bunu onun için yapacaktı. “Rand’ı kesinlikle desteklemeyecek.”

“Kesinlikle.”

“Sadık Aes Sedailer Egwene, bu Macura denen kadının mesajına uyuyor. Siuan’ın başına her ne gelmişse, Amyrlin Makamı’na Elaida’nın seçilmesi Ajahları bölmüş. Öyle olmalı.”

“Evet, elbette. Çok güzel, Nynaeve. Ben bunu görememiştim.”

Gülümsemesi o kadar hoşnuttu ki, Nynaeve de gülümseyerek karşılık verdi. “Siua... Amyrlin’in masasında Mavilerin toplanması hakkında bir rapor var. Sen bağırdığında onu okuyordum. İddiaya girerim, Maviler Elaida’yı desteklememiştir.” Mavi ve Kızıl Ajahlar en iyi zamanlarda, bir tür ateşkes halinde olurlardı ve en kötü zamanlarda birbirlerinin gırtlaklarına sarılırlardı.

Ama iç odaya döndükleri zaman raporu bulamadılar. Epey belge vardı –Joline’in mektubu yeniden belirmişti; kısa okuma Egwene’in kaşlarının neredeyse saçlarına dek tırmanmasına sebep oldu– ama aradıklarını bulamadılar.

“Ne dediğini hatırlıyor musun?” diye sordu Egwene.

“Sen bağırdığında birkaç satır okumuştum ve... hatırlayamıyorum.”

“Dene, Nynaeve. Çabala.”

“Deniyorum, Egwene, ama aklıma gelmiyor. Deniyorum.”

Aniden Nynaeve ne yapmakta olduğunu fark etti ve gözlerinin arasına bir çekiç indirilmiş gibi hissetti. Kendini affettirmeye çalışıyordu. Egwene’e, daha iki sene önce öfke krizi geçirdiği için poposunu sopaladığı kıza. Ve biraz önce, Egwene ondan memnun kaldığı için yeni yumurtlamış tavuk kadar gururlanmıştı. Aralarındaki dengenin değiştiği, onun Hikmet, Egwene’in getir dediğinde getiren kız olmayı bıraktığı ve bunun yerine evinden çok uzakta iki kadın haline geldikleri günü çok iyi hatırlıyordu. Denge daha da bozulmuş gibiydi ve Nynaeve bundan hoşlanmıyordu. Onu eski haline getirmek için bir şeyler yapması gerekecekti.

Yalan. Bugün, ilk defa, Egwene’e bilinçli olarak yalan söylemişti. İşte bu yüzden ahlaki yetkesi kaybolmuştu, işte bu yüzden çırpınıp duruyordu, yetkesini kabul ettiremiyordu. “Çayı içtim, Egwene.” Her sözcüğü bilinçli olarak çıkmaya zorladı. Zorlaması gerekmişti. “Macura denen kadının çatalkök çayını. O ve Luci bizi tüyden çuvallar gibi yukarı kata taşıdı. İkimizin toplam gücü bu kadardı işte. Thom ve Juilin ensemizden yakalayıp almasaydı bizi, muhtemelen hâlâ orada olacaktık. Ya da Kule yolunda, çatalkök ile öyle tıka basa dolu olacaktık ki oraya varana kadar uyanamayacaktık.” Derin bir nefes alarak sesine haklı bir kararlılık katmaya çalıştı, ama son derece aptal olduğunu itiraf ettikten hemen sonra biraz zor oluyordu. Çıkan sözler, hoşuna gitmeyecek kadar çekingendi. “Bilgelere bundan bahsedersen, özellikle de o Melaine’e, kulaklarını yumruklarım.”

Bu sözlerdeki bir şey Egwene’in hiddetini alevlendirmeliydi. Kavga başlatmayı istemek tuhaf görünüyordu. Normalde tartışmaları Egwene’in sağduyuyu görmeyi reddetmesinden kaynaklanırdı ve kız reddetmeye devam etmek gibi bir huy geliştirdiğinden nadiren iyi biterdi, ama kavga bile kesinlikle bundan daha iyiydi. Ama Egwene ona gülümsemekle yetindi. Eğlenti dolu bir gülümseme. Tenezzülkâr ve eğlenti dolu bir gülümseme.

“Bundan ben de kuşkulanmıştım, Nynaeve. Gece gündüz bitkiler hakkında söylenip dururdun, ama çatalkök denen bir bitkiden bahsettiğini hiç duymadım. O kadın söyleyene kadar senin de duymadığından emindim. Hep olayları mümkün olan en iyi ışıkta göstermeye çalışırsın. Tepeüstü domuz çukuruna düşsen, herkesi bilinçli olarak yaptığına ikna etmeye çalışırsın. Şimdi, karar vermemiz gereken...”

“Hiç de yapmam,” dedi Nynaeve tükürürcesine.

“Kesinlikle yaparsın. Gerçek gerçektir. Bu konuda sızlanmayı bırakıp kararlarıma yardımcı olmaya çalışsan...”

Sızlanmak! Bu hiç de Nynaeve’in istediği gibi gitmiyordu. “Hiç de öyle değiller. Gerçek değiller, demek istiyorum. Ben söylediğin şeyleri asla yapmam.”

Egwene bir an durup sessizce ona baktı. “Bu işin ucunu bırakmayacaksın, değil mi? Pekâlâ. Bana yalan söyledin...”

“Yalan değildi,” diye mırıldandı Nynaeve. “Tam olarak değil.”

Diğer kadın sözünün kesilmesini duymazdan geldi. “...ve kendi kendine de yalan söylüyorsun. Sana son yalan söylediğimde bana ne içirdiğini hatırlıyor musun?” Aniden elinde, kötü görünüşlü, mide bulandırıcı yeşil bir sıvı bulunan bir kupa belirdi; yapış yapış, durgun bir gölcükten doldurulmuş gibi görünüyordu. “Sana yalan söylediğim tek seferde. O tadın anısı oldukça etkili bir ilaçtı. Kendine bile gerçeği söyleyemiyorsan...”

Nynaeve kendini durduramadan önce bir adım geriledi. Kaynatılmış kedi merdiveni ve toz mavin yaprağı; sırf düşünce bile dilinin kıvranmasına yol açtı. “Aslında yalan söylemedim.” Neden kendini mazur göstermeye çalışıyordu? “Yalnızca gerçeğin tamamını söylemedim.” Ben Hikmet’im! Hikmet’tim; bunun hâlâ bir değeri olmalı. “Gerçekten de onu bana...” Söyle ona. Burada çocuk gibi davranan sen değilsin ve kesinlikle içmeyeceksin. “Egwene, ben...” Egwene kupayı Nynaeve’in burnunun dibine uzattı; ekşi kokuyu alabiliyordu. “Tamam,” dedi telaşla. Bu oluyor olamaz! Ama gözlerini ağzına kadar dolu kupadan alamıyordu ve sözcüklerin yuvarlanarak dökülmesine engel olamadı. “Bazen olayların benim için olduğundan iyi görünmesi için çaba gösteriyorum. Bazen. Ama asla önemli konularda değil. Ben asla önemli konularda... yalan... söylemedim. Asla, yemin ederim. Yalnızca küçük şeyler hakkında.” Kupa kayboldu ve Nynaeve derin bir nefes aldı. Aptal, aptal kadın! Seni içmeye zorlayamazdı! Neler oluyor sana?

“Karar vermemiz gereken,” dedi Egwene, hiçbir şey olmamış gibi, “kime söyleyeceğimiz. Moiraine’in kesinlikle bilmesi gerek. Rand’ın da. Ama herkes duyarsa... Aieller tuhaftır, başka her şey kadar Aes Sedailer hakkında da. Bence her şeye rağmen Şafakla Gelen olarak Rand’ı takip edeceklerdir, ama Beyaz Kule’nin ona karşı olduğunu öğrenirlerse, belki o kadar hevesli olmazlar.”

“Eninde sonunda öğrenecekler,” diye mırıldandı Nynaeve. İçmeye zorlayamazdı!

“Sonra olsa daha iyi, Nynaeve. Yani bir sonraki görüşmemizde bir öfke krizine girip Bilgelere söyleme. Aslında, Kule’ye yaptığımız bu ziyaretten hiç bahsetmesen daha iyi. Böylece, belki sır olarak saklayabilirsin.”

“Ben aptal değilim,” dedi Nynaeve katı katı ve Egwene tek kaşını yine kaldırınca ağır bir yanma hissetti. Konuyu Bilgelerin yanında açmayacaktı. Arkaları dönükken onlara meydan okumak daha kolay olduğundan değil. Hiç değil. Ve olayları daha iyi ışıkta göstermeye çalışmıyordu. Egwene’in dilediği gibi Tel’aran’rhiod’da dolanması, ama onun derslere ve zorbalığa tahammül etmek zorunda kalması adil değildi.

“Olmadığını biliyorum,” dedi Egwene. “Öfkene kapılmadığın sürece. Terkedilmişler, özellikle Moghedien hakkında haklıysan öfkene hâkim olmalı, aklını başında tutmalısın.” Nynaeve ona dik dik baktı, öfkesine pekâlâ hâkim olabildiğini ve aksini düşünüyorsa Egwene’in kulağına bir tokat aşk edeceğini söylemek üzere ağzını açtı, ama diğer kadın ona fırsat tanımadı. “Mavi kardeşlerin toplandığı yeri bulmalıyız, Nynaeve. Elaida’ya karşı çıkacaklarsa, belki... yalnızca belki... Rand’ı Siuan gibi desteklerler. Bir kasabadan bahsedilmiş miydi ya da bir köyden? Hatta bir ülkeden?”

“Sanırım... hatırlamıyorum.” Sesindeki kendini savunur tınıyı yok etmeye çalıştı. Işık, her şeyi itiraf ettim, kendimi aptal durumuna düşürdüm ve bu her şeyi daha da kötü kılıyor! “Denemeye devam edeceğim.”

“Güzel. Onları bulmalıyız, Nynaeve.” Egwene bir an onu inceledi, ama Nynaeve söylediklerini tekrarlamayı reddetti. “Nynaeve, Moghedien konusunda dikkatli ol. Sırf Tanchico’da senden kurtuldu diye bahar ayısı gibi atılıverme.”

“Ben aptal değilim, Egwene,” dedi Nynaeve dikkatle. İnsanın öfkesine hâkim olmak zorunda kalması sinir bozucuydu, ama Egwene’in tek yaptığı duymazdan gelmek ve onu paylamaksa, şimdiye dek göründüğünden daha büyük bir budala gibi görünmekten başka kazanılabilecek hiçbir şey yoktu.

“Biliyorum. Daha önce de söylemiştin. Ama hatırlamaya özen göster. Dikkatli ol.” Egwene bu sefer solmadı; Birgitte gibi aniden kayboldu.

Nynaeve onun biraz önce durduğu noktaya bakarak söylemiş olması gereken onca şeyi kafasından geçirdi. Sonunda bütün gece orada duramayacağını fark etti; hep aynı şeyleri tekrarlıyordu ve onları söyleme zamanı geçip gitmişti. Alçak sesle homurdanarak Tel’aran’rhiod’dan çıktı ve Sienda’daki yatağına döndü.

Egwene’in gözleri, yalnızca duman deliğinden sızan azıcık ay ışığı ile bozulan mutlak karanlığın içinde açılıverdi. Bir battaniye yığınının altında olduğu için memnundu; ateş sönmüştü ve çadır dondurucu bir soğukla dolmuştu. Nefesi yüzünün önünde sise dönüşüyordu. Kafasını kaldırmadan içeriyi taradı. Bilge yok. Hâlâ yalnızdı.

Tel’aran’rhiod’daki yalnız gezilerinde en büyük korkusu bu olmuştu; geri döndüğünde Amys ya da diğerlerini onu bekler bulmak. Eh, belki en büyük korkusu değil. Düşler Dünyası’nın tehlikeleri Nynaeve’e söylediği kadar büyüktü. Ama yine de büyük bir korkuydu. Onu korkutan Bair’in verdiği türden bir cezaya çarptırılmak değildi. Bir Bilge onu seyrederken uyanacak olsa, öyle bir cezayı memnunlukla kabul ederdi, ama Amys daha baştan, yanında diğerlerinden biri olmadan Tel’aran’rhiod’a girecek olursa, onu göndereceklerini, ona daha fazla eğitim vermeyi reddedeceklerini söylemişti. Bu onu yapabilecekleri her şeyden daha çok ürkütüyordu. Ama yine de yapmak zorundaydı. Ne kadar hızlı ders verirlerse versinler, yeterince hızlı değillerdi. Egwene şimdi bilmek istiyordu, her şeyi bilmek istiyordu.

Yönlendirerek lambayı yaktı ve ateş çukuruna alevler koydu; alevlerin yakacağı bir şey kalmamıştı, ama o örgüyü bağladı. Ağzının önünde nefesinin sisini seyrederek orada yattı ve havanın giyinecek kadar ısınmasını bekledi. Geç olmuştu, ama belki Moiraine uyanık olurdu.

Nynaeve ile yaşadıkları onu hâlâ şaşırtıyordu. Sanırım ısrar etsem içerdi. Düşler Dünyası’nda yalnız başına dolaşmasına Bilgelerin izin vermediğini Nynaeve öğrenecek diye öyle korkmuştu ki, o utanç kızartısının onu ele verdiğinden o kadar emindi ki, tek aklına gelen Nynaeve’i konuşmaktan alıkoymak, onun gerçeği ağzından almasını engellemek olmuştu. Ve Nynaeve’in yine de öğreneceğinden o kadar emindi ki –kadın onu tersyüz edip, bunun kendi iyiliği için olduğunu söyleme becerisine sahipti– tek yapabildiği konuşmaya devam etmek, Nynaeve’in neyi yanlış yaptığı konusundan ayrılmamalarını sağlamak olmuştu. Nynaeve onu ne kadar kızdırıyor olursa olsun, bir türlü bağırmaya başlayamamıştı. Ve bir şekilde, bütün bunlar sayesinde üstün çıkmıştı.

Aslında bir düşününce, Moiraine nadiren bağırırdı ve bağırdığı zamanlar, istediğini yaptırmak konusunda en az etkili olduğu zamanlardı. Rand’a karşı bu kadar tuhaf davranmaya başlamadan önce de böyleydi. Bilgeler de asla birilerine bağırmazlardı. Belki zaman zaman birbirleri dışında. Ve şeflerin artık onları dinlemediği konusunda aksilenmelerine rağmen, yine de genellikle onların dediği yapılırdı. Şimdiye dek asla tam olarak anlayamadığı eski bir deyişti bu: “Bağırdığını duymayı reddeden fısıltını duymak için kulak kabartır.” Bir daha Rand’a bağırmayacaktı. Alçak, kararlı, kadınsı bir ses, işte buydu. Aynı sebepten, Nynaeve’e de bağırmaması gerekirdi; o bir kadındı, değil mi, öfke krizi geçiren bir kız çocuğu değil.

Kendini kıkırdarken buldu. Sakin sakin konuşmak böyle sonuçlar yaratmışsa, Nynaeve ile konuşurken sesini özellikle alçak tutmalıydı.

Sonunda çadır yeterince ısınmış gibi geldi ve Egwene battaniyelerin altından çıkarak çabucak giyindi. Yine de ağzını çalkalamak için sürahideki buz tabakasını kırması gerekti. Omuzlarına koyu renk, yün bir pelerin alarak Ateş akışlarını çözdü. Ateş, bağlanmış bırakılamayacak kadar tehlikeliydi. Ve alevler sönerken eğilip çadırdan çıktı. Kampta seğirtirken soğuk, buzdan bir mengene gibi üzerine kapandı.

Yalnızca en yakındaki çadırları görebiliyordu, tümsek tümsek arazinin bir parçası olabilecek, alçak, gölgeli şekiller. Ama kamp iki yönde, dağlık arazide kilometrelerce uzanıyordu. O yüksek, çentik çentik tepeler Dünyanın Omurgası değildi; o çok daha yüksekti ve batıya doğru daha günlerce yol almaları gerekiyordu.

Rand’ın çadırına tereddütle yaklaştı. Çadır kapağının altından ince bir ışık dilimi sızıyordu. O yaklaşırken bir Kız yerden biter göründü. Sırtında boynuz yayı, belinde sadağı, elinde mızrakları ve kalkanı vardı. Egwene karanlıkta başkasını göremedi, ama orada olduklarını biliyordu, burada bile, Car’a’carn’a sadakat yemini etmiş altı klanla çevriliydi. Miagomalar kuzeyde bir yerde, bu gruba paralel yürüyorlardı; Timolan niyetinin ne olduğunu söylemiyordu. Rand diğer klanların nerede olduğuna aldırmıyor görünüyordu. Dikkati tamamen Jangai Geçidi’ne doğru yapılan yarıştaydı.

“Uyanık mı, Enaila?” diye sordu.

Başını sallarken ayın Kız’ın yüzüne düşürdüğü gölgeler oynadı. “Yeterince uyumuyor. İnsan dinlenmeden dayanamaz.” Oğlu için endişelenen bir anne gibi konuşmuştu.

Çadırın yanında bir gölge kıpırdandı ve şalına sarınmış Aviendha’ya dönüştü. Soğuğu değil, yalnızca saatin geç olmasını hissediyor gibiydi. “İşe yarayacağını bilsem ona bir ninni söylerdim. Bir bebeğin bütün gece ayakta tuttuğu kadınlar duydum, ama yetişkin bir erkek başkalarının da kendi battaniyelerine dönmek isteyeceğini düşünebilmeli.” O ve Enaila sessizce gülüştüler.

Egwene Aiellerin tuhaflığı karşısında başını iki yana sallayarak eğilip aralıktan içeri baktı. İçerisi pek çok lambayla aydınlatılmıştı. Rand yalnız değildi. Natael’in kara gözleri yorgun görünüyordu ve esnemesini bastırdı. En azından o uyumak istiyordu. Rand yaldızlı gaz lambalarının birinin yakınında serilmiş, yıpranmış, deri ciltli bir kitap okuyordu. Egwene Rand’ı tanıyorsa, Ejder Kehanetleri’nin o ya da bu tercümesi.

Aniden Rand birkaç sayfa geriye gitti, okudu, sonra kahkaha attı. Egwene kendi kendine, o kahkahada delilik değil, yalnızca acılık olduğunu söylemeye çalıştı. “Güzel şaka,” dedi Natael’e, kitabı sertçe kapatıp ona fırlatarak. “İki yüz seksen yedinci sayfayı ve dört yüzüncü sayfayı oku ve katılıp katılmadığını söyle.”

Doğrulurken Egwene’in ağzı gerildi. Kitaplara karşı daha dikkatli davranmalıydı. Âşığın önünde onunla konuşmayacaktı. Yoldaş olarak pek az tanıdığı bir adamı seçmiş olması utanç vericiydi. Hayır. Aviendha da vardı ve genellikle şefler de ve her gün Lan ve bazen Mat. “Neden onlara katılmıyorsun, Aviendha? Orada olsan, belki o kitap dışında bir şeylerden bahsetmek ister.”

“Âşıkla konuşmak istedi Egwene ve benim ya da bir başkasının yanında bunu nadiren yapıyor. Ben çıkmasam, o ve Natael çıkarlardı.”

“Duyduğuma göre çocuklar büyük dertmiş.” Enaila güldü. “Ve en kötüsü de oğlan çocuklarıymış. Madem artık mızraktan vazgeçtin, benim adıma bunun doğru olup olmadığını öğrenebilirsin.” Aviendha ay ışığı altında ona kaşlarını çattı ve dargın bir kedi gibi uzun adımlarla çadırın yanındaki yerine döndü. Enaila bunu da gülünç bulmuş gibiydi; karnını tuta tuta gülüyordu.

Egwene Aiel mizah anlayışı hakkında kendi kendine söylenerek –asla anlayamıyordu– Moiraine’in, Rand’ınkinden pek uzak olmayan çadırına yöneldi. Burada da bir ışık çizgisi vardı ve Egwene Aes Sedai’nin uyanık olduğunu anladı. Moiraine yönlendiriyordu; yalnızca ufak bir Güç parçası, ama yine de Egwene’in sezmesine yetecek kadar fazla. Lan yakında, Muhafız pelerinine sarınmış uyuyordu; başı ve çizmeleri dışında, bedeninin kalanı gecenin bir parçası olmuş gibiydi. Egwene pelerinini toplayarak eteklerini kaldırdı ve onu uyandırmamak için ayakuçlarına basa basa yaklaştı.

Adamın nefesleri değişmedi, ama bir şey Egwene’in ona yine bakmasına sebep oldu. Adamın gözlerinden ay ışığı yansıyordu, açılmış, onu izliyorlardı. Egwene başını çevirirken gözler yine kapandı. Başka tek kas oynamamıştı; hiç uyanmamış bile olabilirdi. Bazen bu adam Egwene’in sinirlerini bozuyordu. Nynaeve onda her ne görüyorsa, Egwene göremiyordu.

Çadır kapağının yanında diz çöküp içeriye baktı. Moiraine bir saidar parıltısı içinde oturuyordu, normalde alnına sarkan küçük, mavi taş şimdi parmaklarından sarkıyordu. Taş parlıyor, tek lambanın parıltısına kendi parıltısını ekliyordu. Ateş çukurunda yalnızca küller vardı; kokusu bile kaybolmuştu.

“Girebilir miyim?”

Moiraine yanıt vermeden önce tekrarlamak zorunda kaldı. “Elbette.” Saidar’ın ışığı kayboldu ve Aes Sedai ince altın zinciri saçlarına tutturmaya başladı.

“Rand’ı mı dinliyordun?” Egwene kadının yanına yerleşti. Çadırın içi dışarısı kadar soğuktu. Ateş çukurundaki küllerin üzerine alevler yönlendirdi ve akışı bağladı. “Bir daha yapmayacağını söylemiştin.”

“Bilgeler düşlerini izleyebildiğine göre, ona biraz mahremiyet tanımamız gerektiğini söylemiştim. Rand onları engellemeye başladığından beri bir daha istemediler ve ben de teklif etmedim. Onların da kendi amaçları olduğunu ve bunların Kule’nin amaçları olmayabileceğini hatırla.”

Konuya bu kadar hızlı gelmişlerdi. Egwene, Bilgelere karşı kendini ele vermeden bildiklerini nasıl anlatacağından hâlâ emin değildi, ama belki tek yöntem söylemek ve sonra el yordamıyla ilerlemekti. “Elaida Amyrlin olmuş, Moiraine. Siuan’a ne olduğunu bilmiyorum.”

“Nereden biliyorsun?” dedi Moiraine sessizce. “Düşgezerken mi öğrendin? Yoksa Düşgören Yetin sonunda ortaya mı çıktı?”

İşte çıkış yolu buydu. Kule’deki Aes Sedailerden bazıları onun bir Düşgören olabileceğini söylüyordu. Düşleri gelecekten haber veren biri. Önemli olduğunu bildiği düşler görüyordu gerçekten, ama onları yorumlamak bambaşka bir şeydi. Bilgeler bilginin içeriden geldiğini söylüyordu ve Aes Sedailerin hiçbiri daha fazla yardımcı olamamıştı. Rand’ı bir sandalyede otururken görüyordu ve bir şekilde o sandalyenin sahibinin, sandalyeyi Rand ele geçirdiği için cinayet işleyecek kadar öfkelendiğini biliyordu; bundan, sandalyenin sahibinin kadın olduğunu çıkarabilmişti ancak, başka hiçbir şey çıkaramamıştı. Bazen düşler karmaşık oluyordu. Perrin, kucağında Faile ile uzanır, kısa sakalı ile oynayan Faile’i öperken. Arkalarında iki sancak dalgalanıyordu, kırmızı bir kurt başı ve bir kızıl kartal. Perrin’in omzunda parlak sarı ceket giymiş, sırtına kayışlarla bir kılıç asılmış bir adam duruyordu; bir şekilde adamın Tenekeci olduğunu biliyordu Egwene, ama hiçbir Tenekeci kılıca dokunmazdı. Ve sakal dışında düşün her parçası önemli gibi görünüyordu. Sancaklar, Faile’in Perrin’i öpmesi, hatta Tenekeci. Ne zaman Perrin’e yaklaşacak olsa, kıyamet soğuğu gibi bir soğuk her şeye hâkim oluyordu. Bir başka düş. Mat, yüzünden kanlar akarken zar atıyor, şapkasının siperi o kadar öne çekilmiş ki Egwene yarasını göremiyor. Thom şimdi Moiraine’in alnında asılı duran mavi taşı kurtarmak için elini ateşe uzatıyor. Ya da bir fırtına düşü, her biri birbirinin eşi çatallı şimşekler yeryüzünü altüst ederken, rüzgâr ya da yağmur taşımayan kara bulutlar yuvarlanıp gidiyor. Egwene düş görüyordu, ama şimdiye dek bir Düşgören olarak başarısız olmuştu.

“Senin için yazılmış bir tutuklama emri gördüm, Moiraine, Amyrlin olarak Elaida’nın imzasını taşıyordu Ve bu sıradan bir düş değildi.” Hepsi doğruydu. Yalnız, gerçeğin tamamı da değildi. Aniden Nynaeve’in orada olmamasına memnun oldu. Olsa, kupaya bakıyor olan ben olurdum.

“Çark dilediği gibi dokur. Belki Rand Aielleri Ejderduvarı’nın ötesine götürse de çok fazla fark etmez. Elaida’nın hükümdarlarla görüşmeye devam ettiğinden kuşkuluyum. Siuan’ın böyle yaptığını biliyor olsa bile.”

“Tek söyleyeceğin bu mu? Bir zamanlar Siuan’ın dostun olduğunu sanıyordum, Moiraine. Onun için tek damla gözyaşı dökemiyor musun?”

Aes Sedai ona baktı ve o serin, dingin bakış Egwene’e, o unvanı kullanmaya başlamadan önce daha ne kadar yol gitmesi gerektiğini hatırlattı. Oturduğu zaman, Egwene neredeyse bir baş daha uzundu, ayrıca Güç’te de daha kuvvetliydi, ama Aes Sedai olmakta kuvvetten daha fazlası vardı. “Gözyaşları için zamanım yok, Egwene. Ejderduvarı daha günler uzakta ve Alguenya da... Siuan ve ben bir zamanlar arkadaştık. Birkaç ay içinde, Yenidendoğan Ejder’i aramaya başlamamızın yirmi birinci senesi tamamlanacak. Yalnızca ikimiz, daha yeni Aes Sedailiğe terfi etmişken, Sierin Vayu kısa süre sonra Amyrlin olmuştu, içinde biraz da Kızıllık olan bir Gri idi. Niyetlendiğimiz şeyi öğrenseydi, hayatımızın kalanını cezada geçirirdik ve Kızıl Aes Sedailer uyurken bile izlerdi bizi. Cairhien’de bir deyiş vardır, ama Tarabon ve Saldaea kadar uzaklarda da işittim aynısını. ‘Ne istiyorsan al ve bedelini öde.’ Siuan ve ben istediğimiz yolu seçtik ve sonunda bedelini ödememiz gerekeceğini biliyorduk.”

“Nasıl bu kadar sakin olabiliyorsun, anlamıyorum. Siuan ölmüş, hatta yalıtılmış olabilir. Elaida ya Rand’a tamamen karşı çıkacaktır ya da Tarmon Gai’don’a kadar onu bir yerde tutmaya çalışacaktır; yönlendirebilen bir adamın serbest dolaşmasına asla izin vermeyeceğini biliyorsun. En azından herkes Elaida’nın arkasında değil. Mavi Ajah’ın bir kısmı bir yerlerde toplanıyor. Henüz neresi olduğunu bilmiyorum. Ve sanırım Kule’yi terk eden başkaları da olmuş. Nynaeve, Sarı göz ve kulakları tarafından, tüm Aes Sedailerin Kule’ye dönebilecekleri mesajının aktarıldığını söyledi. Hem Maviler, hem Sarılar gitmişse, başkaları da gitmiş olmalı. Ve Elaida’ya karşı çıkıyorlarsa, Rand’ı destekleyebilirler.”

Moiraine yumuşak bir sesle içini çekti. “Beyaz Kule bölündüğü için mutlu olmamı mı bekliyorsun? Ben Aes Sedai’yim Egwene. Ejder’in benim yaşadığım zamanlarda yeniden doğacağından kuşkulanmadan önce hayatımı Kule’ye adadım. Üç bin senedir Kule Gölge’ye karşı bir kale oldu. Hükümdarları yönlendirerek bilgece kararlar vermelerini sağladı, savaşları başlamadan engelledi, başlayan savaşları sona erdirdi. İnsan ırkının Karanlık Varlık’ın kaçmayı beklediğini, Son Savaş’ın geleceğini hâlâ hatırlıyor olması Kule sayesindedir. Bütün ve birleşmiş olarak Kule. Siuan’ın başına ne gelmiş olursa olsun, her Aes Sedai’nin Elaida’ya yemin etmesini dileyeceğim geliyor.”

“Ya Rand?” Egwene sesini onunki kadar sakin ve pürüzsüz tuttu. Alevler çadırı biraz ısıtmaya başlamıştı, ama Moiraine biraz önce kendi soğukluğunu eklemişti. “Yenidendoğan Ejder. Öğrenmek ve dünyayı etkilemek üzere serbest bırakılmazsa Tarmon Gai’don için hazır olamayacağını sen, kendin söyledin. Birleşmiş bir Kule, Kıraç’taki tüm Aiellere rağmen onu tutsak alır.”

Moiraine hafifçe gülümsedi. “Öğreniyorsun. Soğuk mantık her zaman sıcak sözlerden daha iyidir. Ama saidin’e herhangi bir erkeğin arasına kalkan koymak için on üç Aes Sedai’nin yeterli olduğunu unutuyorsun ve akışları bağlama numarasını bilmiyorlarsa bile, daha azı o kalkanı koruyabilir.”

“Pes etmeyeceğini biliyorum, Moiraine. Ne yapmayı düşünüyorsun?”

“Elimden geldiğince, karşıma çıkan dünya ile baş etmeyi düşünüyorum. En azından, artık onu istediği şeyden vazgeçirmeye çalışmam için bir sebep kalmadığına göre Rand’ı... Rand’ın çevresinde bulunmak daha kolay oldu. Sanırım şarabını bana getirtmediği için memnun olmam gerekir. Çoğu zaman, ona söylediklerim hakkında ne düşündüğünü belli etmese de, en azından dinliyor.”

“Siuan ve Kule meselesini ona söyleme işini sana bırakıyorum.” Bu rahatsız edici soruları engellerdi; Rand bu kadar koca kafalıyken, Düşgörme hakkında, Egwene’in icat edebileceğinden daha fazla şey bilmek isteyebilirdi. “Bir şey daha var. Nynaeve Tel’aran’rhiod’da Terkedilmişler görmüş. Asmodean ve Moghedien dışında, hayatta olan her birini saydı. Lanfear dahil. Bir entrika çevirdiklerini düşünüyor, belki de hep birlikte.”

“Lanfear,” dedi Moiraine bir an sonra.

Tear’da Lanfear’ın Rand’ı ziyaret ettiğini ikisi de biliyordu ve belki onun bahsetmediği başka zamanlarda da. Terkedilmişler hakkında, kendilerinden başka kimsenin fazla bilgisi yoktu –Kule’de yalnızca bilgi kırıntıları kalmıştı– ama Lanfear’ın Lews Therin Telamon’a âşık olduğu biliniyordu. İkisi ve Rand, hâlâ öyle olduğunu biliyordu.

“Şansımız varsa,” diye devam etti Aes Sedai, “Lanfear konusunda endişelenmemiz gerekmez. Nynaeve’in gördüğü diğerleri başka konu. Sen ve ben becerebildiğimizce yakından izlemeliyiz. Keşke Bilgelerin daha fazlası yönlendirebiliyor olsaydı.” Küçük bir kahkaha attı. “Ama başlamışken hepsinin Kule’de eğitim görmüş olmasını ya da sonsuza dek yaşamayı dilesem de olur. Pek çok açıdan daha güçlü olabilirler, ama diğer açılardan üzücü ölçüde eksikler.”

“Gözlemek iyi, güzel, ama başka? Eğer altı Terkedilmiş birden üzerine gelecek olsa, verebileceğimiz her tür yardıma ihtiyacı olur.”

Moiraine uzanıp elini onun koluna koydu. Yüzünde sevgi dolu bir ifade vardı. “Sonsuza dek onun elini tutamayız, Egwene. Yürümeyi öğrendi. Artık koşmayı öğreniyor. Ancak düşmanları onu yakalayamadan öğreneceğini umabiliriz. Ve, elbette, ona tavsiye vermeye devam edebileceğimizi. Ona becerebildiğimizce yol göstermeyi.” Doğrularak gerindi, elinin tersiyle esnemesini bastırdı. “Geç oldu, Egwene. Ve birkaç saat sonra Rand’ın kampı kaldıracağını sanıyorum. Bu hiç uyumayacağı anlamına gelse bile. Ama ben eyere oturmadan biraz dinlenmek istiyorum.”

Egwene de gitmeye hazırlandı, ama ilk önce bir soru sormalıydı. “Moiraine, neden Rand’ın sana söylediklerini yapmaya başladın? Nynaeve bile bunun doğru olmadığını düşünüyor.”

“Düşünüyor, değil mi?” diye mırıldandı Moiraine. “O ne diliyor olursa olsun, daha Aes Sedai olmadı. Neden mi? Çünkü saidar’ı nasıl kontrol ettiğimi hatırladım.”

Egwene bir an sonra başını salladı. Saidar’ı kontrol etmek için, ilk önce ona teslim olurdunuz.

Titreyerek çadırına dönene kadar Moiraine’in onca zaman onunla eşitiymiş gibi konuşmuş olduğunu fark etmedi. Belki kendi Ajahını seçmeye düşündüğünden daha yakındı.

16
Beklenmedik Bir Teklif

Pencereden sızan güneş ışığı Nynaeve’i uyandırdı. Bir an çizgili örtünün üzerinde yayılmış, yatmaya devam etti. Elayne diğer yatakta uyuyordu. Sabahın erken saatleri şimdiden sıcaktı ve gece daha iyi olmamıştı, ama Nynaeve’in iç etekliğinin çarpılmış ve terli olmasının sebebi bu değildi. Gördüklerini Elayne ile tartıştıktan sonraki rüyaları hoş değildi. Çoğunda, Kule’ye dönmüş, Amyrlin’in önüne sürüklenmiş oluyordu, Amyrlin bazen Elaida, bazen Moghedien’di. Bazılarında Rand bir köpek gibi, tasmalı, ağızlıklı, Amyrlin’in yazı masasının yanında uzanmış oluyordu. Egwene hakkındaki düşler de bir açıdan aynı ölçüde kötüydü; kaynatılmış kedi merdiveni ve toz mavin yaprağının tadı düşte de uyanıkken olduğu kadar kötüydü.

Lavaboya giderek yüzünü temizledi, dişlerini tuz ve karbonat ile ovdu. Su sıcak değildi, ama serin de denemezdi. Islak iç etekliği çıkardı ve sandıkların birinden yeni bir tane çıkardı. Bir saç fırçası ve bir ayna aldı. Kendi imgesine bakarken, rahat etmek için örgüsünü çözdüğüne pişman oldu. Hiç faydası olmamıştı ve şimdi saçları dolaşık bir yığın halinde beline sarkıyordu. Sandığın üzerine oturarak zahmetle dolaşıkları çözdü, sonra saçlarını yüz kez fırçalamaya koyuldu.

Üç çizik boynundan aşağı iniyor, iç etekliğinin içinde kayboluyordu. Macura denen kadından aldığı hepşifa merhemi sayesinde o kadar kırmızı değildi. Elayne’e böğürtlen çalıları yüzünden olduğunu söylemişti. Aptalca. Egwene gittikten sonra Kule arazilerine bakındığı hikâyesine rağmen, Elayne’in bunun doğru olmadığını bildiğinden kuşkulanıyordu. Ama doğru düzgün düşünemeyecek kadar altüst olmuştu. Diğer kadını, Melaine ve Egwene’in ona adil davranmadığını düşünmesi dışında başka sebep olmadan defalarca terslemişti. Burada Kız-Veliaht olmadığını hatırlamasının ona faydası olmayacağından değil. Yine de, hiçbiri kızın suçu değildi; telafi etmesi gerekecekti.

Aynada Elayne’in kalktığını ve yıkanmaya başladığını gördü. “Hâlâ benim planımın en iyisi olduğunu düşünüyorum,” dedi kız, yüzünü ovalayarak. Kuzgun rengine boyanmış saçlarında, buklelere rağmen tek bir dolaşık yok gibiydi. “Bu şekilde Tear’a daha çabuk varabiliriz.”

Planı, Eldar’a ulaştıklarında, fazla Beyazpelerin barındırmayacak, daha da önemlisi, Kule’nin göz ve kulaklarının bulunmayacağı kadar küçük bir köyde arabayı terk etmekti. Sonra Ebou Dar’a giden bir tekneye binecekler, sonra Tear’a giden bir gemi bulacaklardı. Tear’a gitmeleri gerektiği artık kuşkusuzdu. Ne pahasına olursa olsun Tar Valon’dan kaçınmaları gerekiyordu.

“Olduğumuz yerde bir tekne durana kadar kaç gün geçer?” dedi Nynaeve sabırla. Yatmadan önce bütün bunların kararlaştırıldığını düşünüyordu. Ona göre öyleydi. “Her teknenin durmayabileceğini sen, kendin söyledin. Tear’a giden bir gemi bulmadan önce Ebou Dar’da ne kadar bekleriz?” Fırçayı indirerek saçlarını örmeye başladı.

“Tekne yanaşmasını istiyorlarsa köylüler bayrak asar ve çoğu tekne durur. Ve Ebou Dar’daki kadar büyük bir limanda, her zaman her yere giden gemi bulunur.”

Nynaeve ile birlikte Kule’den ayrılmadan önce kız herhangi büyüklükte bir limanda bulunmuş gibi. Elayne, Andor’un Kız-Veliahtı olarak öğrenmediği her şeyi Kule’de öğrendiğini düşünüyordu, hem de onca aksi kanıta rağmen. Hem, ne cesaretle ona karşı bu tahammülkâr sesi kullanırdı! “Bir gemide Mavilerin toplantısını bulma olasılığımız yok, Elayne.”

Kendi planı arabayı alıkoymak, Amadicia’nın kalanını geçmek, sonra Akara ve Murandy’ye, Kintara Tepeleri’ndeki Far Madding’e gitmek, sonra Maredo Ovaları’nı aşıp Tear’a ulaşmaktı. Kesinlikle daha uzun sürecekti, ama bir şekilde toplanılan yeri bulma şansına ek olarak, arabalar nadiren batardı. Nynaeve yüzebiliyordu, ama kara gözden kaybolduğunda o kadar da rahat hissetmiyordu.

Elayne yüzünü kurulayarak iç etekliğini değiştirdi ve örgüsüne yardım etmeye geldi. Nynaeve aldanmadı; tekneler konusunu yine dinleyecekti. Midesi tekneleri sevmiyordu. Kararını etkilediğinden değil, elbette. Aes Sedaileri Rand’ın yardımına koşturabilecekse, daha uzun yolculuk etmeye değerdi.

“İsmi hatırladın mı?” diye sordu Elayne, saçlarını örerek.

“En azından bir isim olduğunu hatırladım. Işık, bana zaman ver.” Bir isim olduğundan emindi. Bir kasaba ya da bir şehir. Bir ülke ismi görüp unutmuş olamazdı. Derin bir nefes aldı, öfkesine hâkim oldu ve daha ılımlı bir sesle devam etti. “Hatırlayacağım, Elayne. Bana zaman ver yeter.”

Elayne yorumsuz bir ses çıkardı ve örgüsüne devam etti. Bir süre sonra, “Birgitte’i Moghedien’i aramaya göndermek gerçekten akıllıca mıydı?” dedi.

Nynaeve kadına yan yan baktı, ama dik bakışları kızın üzerinden, yağlı ipek üzerinden yuvarlanan su gibi akıp gitti. Konuyu değiştirmek için kendisi bunu seçmezdi. “O bizi bulmadan bizim onu bulmamız daha iyi.”

“Sanırım öyle. Ama onu bulduğumuzda ne yapacağız?”

Buna yanıtı yoktu. Ama av olmaktansa avcı olmak daha iyiydi, ne kadar zorlu olursa olsun. Kara Ajah ona bunu öğretmişti.

Aşağı indiklerinde salon o kadar kalabalık değildi, ama o erken saatte bile müşteriler arasında beyaz pelerinler göze çarpıyordu. Çoğu subay rütbesine sahip yaşlı adamlardı. Kuşkusuz Beyazpelerin aşçıların garnizonda pişirdikleri yerine hanın mutfağından yemeyi tercih ediyorlardı. Nynaeve bir tepsiden yemeyi tercih ederdi, ama o küçük odanın kutudan farkı yoktu. Beyazpelerin ya da değil, bu adamların hepsi yemekleriyle ilgileniyordu. Güvenliydi kuşkusuz. Hava yemek kokularıyla doluydu; anlaşıldığı kadarıyla bu adamlar sabah ilk öğün olarak bile biftek ve koyun eti istiyordu.

Elayne’in ayağı merdivenin son basamağından iner inmez Jharen Hanım koşarak geldi ve onlara ya da daha doğrusu “Leydi Morelin”e özel bir yemek odası önerdi. Nynaeve gözlerini Elayne’e kaydırmadı, ama diğer kadın, “Sanırım burada yiyeceğiz. Salonda yemek yeme fırsatını nadiren buluyorum ve gerçekten de büyük zevk alıyorum. Kızlarınızdan biri bize serinletici bir şeyler getirsin. Gün şimdiden böyle olacaksa, korkarım bir sonraki mola yerine ulaşmadan bunalacağım.”

O kibirli tavır nasıl sokağa atılmalarına sebep olmuyor, Nynaeve’in devamlı şaştığı bir şeydi. Şimdiye dek, hepsinin bu şekilde davrandığını öğrenecek kadar çok lord ve leydi görmüştü, ama yine de inanamıyordu. Kendisi olsa bir dakika tahammül etmezdi. Ama hancı gülümseyerek ve ellerini ovuşturarak diz kırdı, sonra pencere yanında, sokağa bakan bir masa gösterdi ve Elayne’in istediğini yapmak üzere hızla uzaklaştı. Belki kıza karşılık vermek için kendisi de bu yolu kullanmalıydı. Yalnız kalmışlardı, diğer masalardaki erkeklerden epey uzaktaydılar, ama yoldan geçen herhangi biri onları görebilirdi ve yemeklerinden herhangi biri sıcak olacaksa –Nynaeve olmayacağını umuyordu– mutfaklardan da olabildiğince uzaktaydılar.

Yemek geldiği zaman, kahvaltının baharatlı küçük kekler –beyaz peçetelere sarılmışlardı ve hâlâ ılıktılar ve buna rağmen hoştular– sarı armutlar, biraz solmuş görünen mavi üzümler ve hizmetkâr kızın çilek dediği bir tür kırmızı şeyden oluştuğunu gördüler. Sonuncuları Nynaeve’in gördüğü hiçbir meyveye benzemiyordu. Hele tadı hiç tanıdık gelmedi, üzerine konulmuş kaşık kaşık krema ile, hiç. Elayne daha önce işittiğini söyledi, ama söylerdi elbette. Pınar kilerinde soğutulmuş olması gereken hafif, baharatlı şarapla birlikte –bir yudum, bir pınar varsa bile pek de serin olmadığını gösterdi– tazeleyici bir kahvaltıydı.

En yakındaki adam üç masa ötedeydi ve üzerinde koyu mavi, yün ceket vardı, belki de zengin bir tüccar, ama iki kadın yine de konuşmuyordu. Yola koyulduklarında bunun için yeterince zaman olacaktı ve keskin kulaklardan korkmaları da gerekmeyecekti. Nynaeve yemeğini Elayne’den epey önce bitirdi. Kızın armudunu dörde bölmesine bakarak, bütün gününü masada oturmaya ayırabilir sanırdınız.

Aniden Elayne’in gözleri şokla irileşti ve kısa bıçak şıngırdayarak tabağa düştü. Nynaeve başını hızla çevirdiğinde masanın diğer yanındaki sıraya bir adamın oturmakta olduğunu gördü.

“Sen olduğunu düşünmüştüm, Elayne, ama başta saç beni yanılttı.”

Nynaeve Galad’a, Elayne’in yarım kan ağabeyine baktı. Aslında, doğru sözcük bakakaldı idi. Uzun boylu, çelik gibi bir inceliğe, siyah saçlara ve gözlere sahip delikanlı gördüğü en yakışıklı adamdı. Yakışıklı sözcüğü az gelirdi; adam muhteşemdi. Kule’de kadınların, hatta Aes Sedailerin çevresine toplaştığını, hepsinin budalalar gibi gülümsediğini görmüştü. Kendi yüzündeki gülümsemeyi sildi. Ama hızla atan yüreği hakkında hiçbir şey yapamıyor, kendini doğru düzgün nefes almaya da zorlayamıyordu. Ona karşı hiçbir şey hissetmiyordu; yalnız, o kadar güzeldi ki. Kendine hâkim ol, kadın!

“Sen burada ne yapıyorsun?” Nynaeve sesi boğuluyormuş gibi çıkmadığı için memnun oldu. Bir erkeğin böyle görünmesi adil değildi.

“Peki sen üzerinde bu kıyafetle ne yapıyorsun?” Elayne’in sesi alçaktı, ama yine de ters çıkıyordu.

Nynaeve gözlerini kırpıştırdı ve adamın üzerinde parlak bir zincir zırh ve göğsünde güneş patlaması ve altında iki altın rütbe düğümü olan bir pelerin giymiş olduğunu fark etti. Yanaklarının kızardığını hissetti. Adamın yüzüne öyle dikkatli bakıyordu ki üzerindeki kıyafetleri fark etmemişti bile! Utanç içinde yüzünü saklamak istedi.

Galad gülümsedi ve Nynaeve derin bir nefes almak zorunda hissetti. “Buradayım, çünkü kuzeyden çağrılan Evlatlardan biriyim. Ve Işığın Evladı oldum, çünkü yapacak doğru şey bu gibi göründü. Elayne, siz ikiniz ve Egwene kaybolduğunda, Gawyn ve benim, onlar ne derse desin bir çiftlikte ceza görmediğinizi anlamamız fazla uzun sürmedi. Seni entrikalarına karıştırmaya hakları yoktu, Elayne. Hiçbirinizi.”

“Çok çabuk rütbe kazanmışsın gibi,” dedi Nynaeve. Aptal adam burada Aes Sedai entrikaları hakkında konuşmanın ikisini de öldürtmenin en garantili yolu olduğunu anlamıyor muydu?

“Eamon Valda deneyimimin bunu gerektirdiğini düşündü. O deneyim nerede kazanılmış olursa olsun.” Rütbeyi önemsiz sayarak bir omuz silkmesiyle aklından çıkardı. Tam olarak alçakgönüllülük değildi, ama gösteriş de değildi. Kule’de Muhafızlardan eğitim almaya gelenler arasındaki en iyi kılıç kullanıcısıydı. Strateji ve taktik derslerinde de önde gelenler arasındaydı, ama Nynaeve onun başarıları hakkında değil böbürlenmek, şaka bile yaptığını hatırlamıyordu. Başarıların onun için anlamı yoktu, belki de çok kolay geldikleri için.

“Annem bunu biliyor mu?” diye sordu Elayne, alçak sesle konuşmaya devam ederek. Kaş çatışı bir yabandomuzunu bile korkutabilirdi.

Galad huzursuzluk içinde azıcık kıpırdandı. “Ona yazacak zaman olmadı. Ama onaylamayacağından o kadar emin olma, Elayne. Artık kuzeyle eskisi kadar yakın değil. Bir yasağın yasalaştırılmış olabileceğini duydum.”

“Ona açıklayan bir mektup yolladım.” Elayne’in dik bakışları şaşkınlığa dönüştü. “Anlamak zorunda. O da Kule’de eğitim gördü.”

“Sesini alçak tut,” dedi Galad, alçak ve sert bir sesle. “Nerede olduğunu hatırla.” Elayne kıpkırmızı kesildi, ama öfkeden mi, utançtan mı, Nynaeve anlayamadı.

Aniden Galad’ın da onlar kadar alçak sesle ve dikkatle konuşmuş olduğunu fark etti. Ne Kule’den, ne de Aes Sedailerden tek bir kez bahsetmemişti.

“Egwene yanınızda mı?” diye devam etti.

“Hayır,” dedi Elayne ve Galad derin bir göğüs geçirdi.

“Ummuştum ki... o kaybolduğu zaman Gawyn neredeyse aklını yitirecekti. O da Egwene’e ilgi duyuyor. Bana nerede olduğunu söyleyecek misiniz?”

Nynaeve “o da” kısmını fark etmişti. Adam Beyazpelerin olmuştu, ama Aes Sedai olmak isteyen bir kadına “ilgi duyuyordu”. Erkekler o kadar tuhaftı ki, bazen onları insan saymak bile güç oluyordu.

“Hayır,” dedi Elayne kararlılıkla, yanaklarındaki kırmızılık çekilerek. “Gawyn de mi burada? Onun da bir...” Sesini daha da alçaltmayı akıl etti, ama yine de söyledi, “bir Beyazpelerin olduğuna inanamam!”

“O hâlâ kuzeyde, Elayne.” Nynaeve onun Tar Valon’u kastettiğini düşündü, ama kuşkusuz Gawyn oradan ayrılmış olmalıydı. Kuşkusuz Elaida’ya destek veremezdi. “Orada neler olduğunu bilemezsin, Elayne,” diye devam etti Galad. “Onca yozlaşma ve iğrençlik sonunda yüzeye çıktı. Çıkmalıydı da. Sizi uzaklara gönderen kadın makamından indirildi.” Çevresine bakındı ve işitecek kadar yakında kimse olmamasına rağmen bir anlığına fısıldadı. “Yalıtıldı ve idam edildi.” Derin bir nefes alarak tiksinmiş gibi bir ses çıkardı. “Asla sana uygun bir yer değildi. Ya da Egwene’e. Evlatların arasına katılalı fazla olmadı, ama kumandanımın kız kardeşimi eve götürmeme izin vereceğinden eminim. Senin orada olman gerekir, Anne’nin yanında. Bana Egwene’in nerede olduğunu söyle, onun da Caemlyn’e getirilmesini sağlayayım. Orada ikiniz de güvende olursunuz.”

Nynaeve’in yüzü uyuşmuş gibiydi. Yalıtılmış. Ve idam edilmiş. Kaza eseri ölüm ya da hastalık değil. Olasılığı düşünmüş olması onu daha da şok edici kılmıyordu. Sebep Rand olmalıydı. Kule’nin ona karşı çıkmayacağına dair en ufak umut vardıysa da, artık yok olmuştu. Elayne’in yüzü ifadesizdi, gözlerini uzaklara dikmişti.

“Görüyorum ki haberim seni şok etti,” dedi Galad alçak sesle. “Kadının seni entrikalarına ne kadar bulaştırdığını bilmiyorum, ama artık ondan kurtuldun. Bırakın sizi güven içinde Caemlyn’e ulaştırayım. Onunla, oraya öğrenmek üzere gönderilen diğer kızlardan daha fazla temasın olduğunu kimsenin bilmesi gerekmez. İkinizin de.”

Nynaeve, gülümsemeye benzediğini umduğu bir ifadeyle dişlerini gösterdi ona. Sonunda dahil edilmek hoştu. Ona yumruk atabilirdi. Bir de bu kadar yakışıklı olmasa.

“Düşünürüm,” dedi Elayne yavaşça. “Söylediklerin mantıklı geliyor, ama düşünmem için zaman ver. Düşünmeliyim.”

Nynaeve ona bakakaldı. Mantıklı mı geliyordu? Kız saçmalıyordu.

“Sana biraz zaman verebilirim,” dedi Galad, “ama izin isteyeceksem fazla zamanım yok. Her an buradan...”

Aniden kare yüzlü, siyah saçlı bir Beyazpelerin Galad’ın omzuna şaplak attı ve geniş geniş gülümsedi. Yaşça daha büyüktü ve pelerininde aynı iki düğüm rütbesi vardı. “Ee, genç Galad, tüm güzel kızları kendine saklayamazsın. Sen geçerken kasabanın bütün kızları iç geçiriyor, annelerinin çoğu da. Tanıştır beni.”

Galad sırayı arkaya sürükleyerek kalktı. “Ben... merdivenlerden indiklerinde onları tanıdığımı sandım, Trom. Ama nasıl bir cazibeye sahip olduğumu düşünüyorsan, bu hanımefendi üzerinde işe yaramıyor. Benden hoşlanmıyor ve bence benim arkadaşlarımdan birinden de hoşlanmaz. Bu akşam benimle kılıç alıştırması yaparsan belki bir ikisini cezbedebilirsin.”

“Sen buralardayken değil,” diye homurdandı Trom iyi huylulukla. “Ve sana karşı kılıç sallamaktansa demircinin çekicini göğsüme yemeyi tercih ederim.” Ama Galad’ın onu kapıya sürüklemesine izin verirken iki kadına üzgün bir bakış atmakla yetindi. Çıkarlarken Galad masaya doğru, hayal kırıklığı ve kararsızlık dolu bir bakış fırlattı.

Onlar gider gitmez Elayne ayağa kalktı. “Nana, sana yukarıda ihtiyacım olacak.” Jharen Hanım yanında maddeleşti ve kahvaltısının hoşuna gidip gitmediğini sordu. “Arabacım ve uşağım hemen gelsin. Nana faturayı halledecek,” dedi Elayne. Konuşmayı bitirmeden önce merdivenlere doğru yürümeye başlamıştı bile.

Nynaeve onun arkasından bakakaldı, sonra cüzdanını çıkardı ve kadının parasını ödedi, bir yandan da her şeyin hanımının istediği gibi olduğu konusunda onu temin etmeye ve ücreti duyunca irkilmemeye çalıştı. Kadından kurtulur kurtulmaz yukarıya seğirtti. Elayne eşyalarını sandıklara gelişigüzel dolduruyordu ve buna kuruması için yatakların ayakucuna astıkları terli iç eteklikleri de dahildi.

“Elayne, ne oldu?”

“Hemen gitmeliyiz, Nynaeve. Bir an önce.” Son eşya da sandığa tıkılmadan başını kaldırmadı. “Şu anda, her nerede ise, Galad daha önce hiç karşı karşıya kalmadığı bir şeyi çözmeye çalışıyor. Doğru olan, ama birbirine zıt olan iki şey. Ona göre, gerekirse beni bir yük atına bağlamak ve anneme sürüklemek, böylece onun endişelerine son vermek ve beni Aes Sedai olmaktan kurtarmak doğru bir şey. Ben ne istiyor olursam olayım. Ve aynı zamanda, bizi Beyazpelerinlere ya da orduya ya da her ikisine birden ihbar etmek de doğru. Amadicia’da yasalar böyle ve Beyazpelerin yasası da böyle. Burada Aes Sedailer kanundışı ilan edilmiş, Kule’de eğitim görmüş her tür kadın da öyle. Annem bir kez ticaret anlaşması için Ailron ile görüştü ve Altara’da yapmak zorunda kaldılar, çünkü Annem yasal olarak Amadicia’ya giremiyordu. Onu gördüğüm an saidar’a kucak açtım ve ondan çok uzaklaşana kadar da salıvermeyi düşünmüyorum.”

“Kuşkusuz abartıyorsun, Elayne. O senin ağabeyin.”

“O benim ağabeyim değil!” Elayne derin bir nefes aldı ve yavaşça bıraktı. “Babamız aynıydı,” dedi daha sakin bir sesle, “ama o benim ağabeyim değil. Bunu kabul etmem. Nynaeve, sana tekrar tekrar söyledim, ama bir türlü anlamıyorsun. Galad hep doğru olanı yapar. Daima. Asla yalan söylemez. Trom denen o adama ne söylediğini duymadın mı? Kim olduğumuzu bilmediğini söylemedi. Söylediği her sözcük doğruydu. O daima doğru olanı yapar. Bu kimi incitirse incitsin, hatta incinecek olan kendisi olsa bile. Ya da ben. Gawyn ve beni her konuda ihbar ederdi. Kendini de. Yanlış kararı verirse, biz daha köyden çıkamadan Beyazpelerinler bize pusu kurmuş olur.”

Kapı çalındı ve Nynaeve’in nefesi kesildi. Kuşkusuz Galad gerçekten... Elayne’in yüzü kararlıydı, savaşmaya hazırdı.

Nynaeve tereddütle kapıyı araladı. Thom ve kafasında o aptal şapka ile Juilin gelmişti. “Leydim bizi mi istiyor?” diye sordu Thom, kulak misafiri olabilir diye bir miktar alçakgönüllülükle.

Nynaeve nefes almayı başardı ve kimin dinlediğine aldırmadan kapıyı sonuna kadar açtı. “Girin içeriye, ikiniz de!” Her konuştuğunda bakışmalarından bıkmaya başlıyordu.

Daha kapı kapanmadan Elayne, “Thom, hemen buradan ayrılmalıyız,” dedi. Yüzündeki kararlı ifade kaybolmuştu ve sesi endişe doluydu. “Galad burada. Çocukken nasıl bir canavar olduğunu hatırlıyor olmalısın. Eh, büyüdüğünde daha iyi olmadı. Üstelik bir Beyazpelerin. O bizi...” Sözler boğazına takılır gibi oldu. Ağzı sessizce açılıp kapanarak Thom’a baktı, ama Thom ona daha da iri açılmış gözlerle bakıyordu.

Thom, bakışlarını Elayne’den ayırmadan, tüm ağırlığıyla sandıklardan birinin üzerine oturdu. “Ben...” Boğazını temizleyerek devam etti. “Sanırım onu gördüm. Hanı gözlüyor. Bir Beyazpelerin. Ama oğlanın büyüyüp olacağı adam gibi görünüyordu. Sanırım büyüyüp de Beyazpelerin olmasına şaşmamak gerek.”

Nynaeve pencereye gitti; Elayne ve Thom onun aralarından geçtiğini fark etmemiş gibiydi. Sokakta trafik artmaya başlamıştı, çiftçiler ve çiftçi arabaları, köylüler Beyazpelerinlere ve askerlere karışıyordu. Yolun karşısında, ters çevrilmiş bir fıçının üzerinde bir Beyazpelerin oturuyordu. O mükemmel yüzü tanımamak imkânsızdı.

“Seni?..” Elayne yutkundu. “Seni tanıdı mı?”

“Hayır. On beş sene bir erkeği bir oğlan çocuğunu değiştirdiğinden daha fazla değiştirir. Elayne, senin unuttuğunu sanmıştım.”

“Tanchico’da hatırladım, Thom.” Elayne kararsız bir gülümsemeyle uzandı ve adamın uzun bıyıklarından birini çekiştirdi. Thom’un gülümsemesi de kararsızdı; pencereden aşağı atlamayı düşünür gibiydi.

Juilin kafasını kaşıyordu ve Nynaeve de onların neyden bahsettiğini bilmeyi diliyordu, ama elde daha önemli işler vardı. “O bütün garnizonu tepemize yığmadan önce gitmeliyiz. Oradan izlerken kolay olmayacak. Arabası varmış gibi görünen başka müşteri görmedim.”

“Ahır avlusundaki tek araba bizimki,” dedi Juilin. Thom ve Elayne hâlâ birbirlerine bakıyorlardı, tek kelime duymadıkları açıktı.

Demek artık perdeleri kapatıp gitmek koruma sağlamayacaktı. Nynaeve Galad’ın Sienda’ya nasıl geldiklerini öğrendiğine iddiaya girebilirdi. “Ahır avlusunda arka kapı var mı?”

“Teker teker çıkmamıza yetecek kadar geniş bir kapı var,” dedi Juilin kuru kuru. “Ve zaten diğer yanda da bir geçitten başka bir şey yok. Bu köyde araba geçecek kadar geniş ancak bir iki sokak vardır.” O silindir şeklindeki şapkayı elinde çevirerek inceledi. “Kafasına bir şey indirecek kadar yaklaşabilirim. Hazırsanız, kargaşanın içinden geçip gidebiliriz. Sizi yolda yakalarım.”

Nynaeve yüksek sesle burnunu çekti. “Nasıl? Hırsız’ın üzerinde dörtnala mı? İlk kilometre içinde eyerden düşmesen bile, sence o sokakta bir Beyazpelerin’e saldırdıktan sonra bir ata bile ulaşabilir misin?” Galad hâlâ sokağın karşısındaydı, Trom da ona katılmıştı, ikili aylak aylak gevezelik ediyor gibiydi. Nynaeve uzandı ve Thom’un bıyığını şiddetle çekti. “Ekleyecek bir şeyin var mı? Parlak plan falan? Dedikoduları dinlemeniz işe yarar bir şey sağladı mı bari?”

Thom elini yüzüne kapattı ve alınmış gibi ona baktı. “Ailron’un Altara’daki bazı sınır köylerinde hak iddia etmesinin faydası olacağını düşünmüyorsan hayır. Sınır boyunca, Salidar’dan So Eban’a, Mosra’ya kadar bir şerit üzerinde hak iddia ediyor. Bu işine yarar mı, Nynaeve? Yarar mı? Adamın bıyığını sökmeye çalışıyorsun. Bir sefer de başkası senin kulaklarını yumruklamalı.”

“Ailron sınır boyunca bir şeridi neden istesin, Thom?” diye sordu Elayne. Belki meraklanmıştı –politika ve diplomasi konusunda her aptalca değişiklik ilgisini çekiyor gibiydi– ya da belki yalnızca tartışma çıkmasını önlemeye çalışıyordu. Thom’la flört etmeye dalmadan önce her zaman, her durumu sakinleştirmeye çalışırdı.

“Kral değil, kızım.” Onunla konuşurken sesi yumuşadı. “Pedron Niall. Ailron genelde ne denirse onu yapar, ama Niall ve o öyle değilmiş gibi davranır. Beyazpelerin Savaşı’ndan, Evlatların Sorunlar dediği dönemden bu yana o köylerin çoğu boş kaldı. O zamanlar Niall saha generali idi ve Altara’yı istemekten bir an bile vazgeçtiğinden kuşkuluyum. Eldar’ın her iki kıyısını kontrol altına alabilirse, Ebou Dar ticaretini kontrol edebilir ve Ebou Dar’ın direnişini kırabilirse, Altara’nın kalanı çuvaldaki delikten akan buğday taneleri gibi avucuna gelir.”

“Bütün bunlar iyi, güzel,” dedi Nynaeve kararlılıkla, Thom ve kız bir şey daha söyleyemeden. Adamın söylediklerinde anılarını gıdıklayan bir şey vardı, ama ne, neden, bilemiyordu. Her durumda, Amadicia ve Akara arasındaki ilişkiler üzerine bir derse ihtiyaçları yoktu, Galad ve Trom hanın önünde nöbet tutarken değil. O da bunu söyledi ve ekledi, “Ya sen, Juilin? Sen aşağılık tiplerle arkadaşlık edersin.” Hırsız avcısı hep kasabadaki yankesicileri, hırsızları arar, bulurdu; neler olup bittiğini onların herhangi bir memurdan daha iyi bildiğini iddia ederdi. “Para karşılığı bizi gizlice dışarı çıkaracak kaçakçılar var mı ya da... ya da... Ne tür şeye ihtiyacımız olduğunu biliyorsun, adam.”

“Pek az şey duydum. Amadicia’da hırsızlar kendilerini göstermiyor, Nynaeve. İlk suçta damgalanıyorlar, ikincisinde sağ ellerini kaybediyorlar ve üçüncüde asılıyorlar. Çaldıkları şey Kral’ın tacı da olsa, bir somun ekmek de. Bu büyüklükte bir kasabada fazla hırsız bulunmaz, bununla geçinenler değil” –amatör hırsızları hor görüyordu– “ve bulunanlar da çoğunlukla iki şeyden bahsetmek istiyor. Haberci gerçekten söylentilerin dediği gibi Amadicia’ya geliyor mu ve kasabanın önde gelenleri pes edip o gezgin sirkin gösteri yapmasına izin verir mi? Sienda sınırdan o kadar uzak ki kaçakçılar...”

Nynaeve büyük bir tatminle onun sözünü kesti. “İşte bu! Sirk.” Hepsi, delirmiş gibi baktılar ona.

“Elbette,” dedi Thom, aşırı ılımlı bir tavırla. “Luca’dan o domuz-atlarını geri getirmesini isteriz ve o kasabayı daha fazla yıkarken kaçarız. Ona ne verdin bilmiyorum, Nynaeve, ama geçerken bize taş attı.”

Nynaeve bu seferlik, ne kadar zayıf da olsa alaycı tavrını affetti. Ve kendi gördüğü şeyi göremeyecek kadar akılsız olmasını. “Olabilir, Thom Merrilin, ama Luca Efendi’nin bir hamiye ihtiyacı var ve Elayne ve ben onun hamileri olacağız. Yine de arabayı ve atları bırakmamız gerekecek...” Bu acıtıyordu; onların bedeli ile İki Nehir’de rahat bir ev inşa ettirebilirdi. “...ve arka taraftan çıkacağız.” Yaprak şeklinde menteşeleri olan sandığı açtı, giysileri, battaniyeleri, tencereleri, boya arabasından kalan ve arkada bırakmak istemediği her şeyi çıkardı. Adamların koşumlar hariç her şeyi topladığından emin olmuştu. Sonunda yaldızlı kutulara ve keselere geldi. “Thom, sen ve Juilin arka kapıdan çıkın ve bir araba ile atlar bulun. Biraz erzak alın ve bizimle Luca’nın kampına giden yolda buluşun.” Üzüntüyle Thom’un elini altınla doldurdu ve saymaya zahmet bile etmedi; istediklerinin ne kadar edeceğini bilmenin yolu yoktu ve Nynaeve adamın pazarlık ederek zaman harcamasını istemiyordu.

“Bu harika bir fikir.” dedi Elayne sırıtarak. “Galad iki kadın arıyor olacak, hayvanlar ve jonglörlerden oluşan bir sirk değil. Ve Ghealdan’a gideceğimizi asla düşünmez.”

Nynaeve bunu düşünmemişti. O Luca’yı Tear’a yöneltmeyi düşünüyordu. Adamın bir araya getirdiği, akrobatlar, jonglörler ve hayvanlardan oluşan bir sirk nereye gitse para kazanırdı, bundan emindi. Ama Galad onları aramaya çıksa ya da birini gönderse, doğuya bakardı. Ve bir sirke bakacak kadar akıllı bile olabilirdi; bazen erkekler biraz beyin sahibi olduklarını gösteriyorlardı ve genelde bunu en az beklediğiniz zaman yapıyorlardı. “Düşündüğüm ilk şey bu oldu, Elayne.” Ağzında aniden beliren hafif tadı, kaynamış kedi merdiveni ve toz mavin yaprağı tadını görmezden geldi.

Thom ve Juilin itiraz ettiler, elbette. Fikre değil, ama ikisini Galad’a ve bir dizi Beyazpelerin’e karşı korumak için içlerinden birinin kalması gerektiğini düşünüyor gibiydiler. İş buna gelirse, yönlendirmenin iki adam ve daha on kişinin yapabileceklerinden daha çok işe yarayacağını fark etmemiş gibiydiler. Endişeli görünüyorlardı, ama Nynaeve ikisini birden sert bir tembihle kapıdan dışarı ittirmeyi başardı. “Ve buraya dönmeye kalkmayın. Sizinle yolda buluşuruz.”

“İş yönlendirmeye gelirse,” dedi Elayne sessizce, kapı kapandıktan sonra, “kendimizi tüm Beyazpelerin garnizonunun ve muhtemelen ordunun garnizonunun karşısında buluruz. Güç bizi alt edilmez kılmıyor. İki ok yeterli.”

“İş buna gelirse düşünürüz,” dedi Nynaeve ona. Erkeklerin bunu düşünmemiş olmasını umuyordu. Düşünmüşlerse, muhtemelen içlerinden biri oralarda oyalanmaya kalkacaktı ve dikkatli olmazsa Galad’ın şüphesini çekecekti. Nynaeve gerektiğinde onların yardımını kabul etmeye hazırdı –Ronde Macura ona bunu öğretmişti, ama kuyuya düşmüş kedi yavrusu gibi kurtarılması hâlâ içini acıtıyordu– ama onlar değil kendisi gerekli bulursa olurdu bu.

Merdivenleri inip Jharen Hanım’ı buldu. Hanımı fikrini değiştirmişti; yolun tozu ve sıcağıyla bir daha bu kadar erken karşı karşıya kalmaya hazır olmadığını düşünüyordu; şekerleme yapmayı düşünüyordu ve akşam yemeğini istetene kadar rahatsız edilmek istemiyordu. Bir gecelik oda ücreti işte buradaydı. Hancı, arzuları ne kadar tutarsız olursa olsun, asil hanımın narinliğini çok iyi anlıyordu. Nynaeve, bedeli ödendiği sürece Jharen Hanım’ın cinayete varmayan her şeye anlayış göstereceğini düşündü.

Tombul kadının yanından ayrılarak hizmetkâr kızlardan birini bir anlığına köşeye kıstırdı. Birkaç gümüş peni el değiştirdi ve kız önlüğü içinde dışarı fırlayarak Nynaeve’in çok serin ve gölgeli göründüğünü söylediği o derin bonelerden iki tane bulmaya gitti. Hanımının giyeceği türden bir şey değil, elbette, ama kendi işine çok yarayacaktı.

Odaya döndüğünde Elayne yaldızlı kutuyu, ele geçirdikleri ter’angreal’i barındıran siyah, cilalı kutuyu ve içinde mührün bulunduğu yıkanmış deriden keseyi battaniyenin üzerine koymuştu. Şişman para keseleri diğer yatakta, Nynaeve’in çantasının yanında duruyordu, Elayne battaniyeyi toplayarak bohçayı sandıkların birinden çıkardığı sağlam bir iple bağladı. Nynaeve her şeyi saklamıştı.

Şimdi bütün bunları arkada bırakacağına üzülüyordu. Yalnızca masraf yüzünden değil. Yalnızca bu değil. Ne zaman hangisinin işe yarayacağını asla bilemezdiniz. Elayne’in yatağa serdiği iki yün elbise gibi. Bir leydiye yakışacak kadar iyi değillerdi ve bir leydinin hizmetkârı için fazla iyiydiler, ama Elayne’in istediği gibi Mardecin’de bıraksaydılar, şimdi giysi bulmakta zorlanıyor olacaklardı.

Nynaeve diz çökerek diğer sandığı karıştırdı. Birkaç iç eteklik, değişmek için iki yün elbise daha. Kanvas torbadaki iki demirdöküm kızartma tavası çok iyiydi, ama ağırdılar ve erkeklerin bunların yerine yenisini alacağı kesindi. Güzel, kemik kakma dikiş kutusu; bir daha bir iğne bile satın almayı düşünemeyeceklerdi. Ama aklı yalnızca kısmen seçim işlemindeydi.

“Thom’u önceden tanıyor muydun?” diye sordu, kayıtsız olduğunu umduğu bir sesle. Çorap katlamaya yoğunlaşmış gibi yaparken göz ucuyla Elayne’i izliyordu.

Kız da kendi giysilerini toplamaya başlamıştı, içini çeke çeke ipekleri kenara kaldırıyordu. Elleri sandıklardan birinin derinliklerinde, yerinde dondu ve Nynaeve’e bakmaktan kaçındı. “Ben küçükken Caemlyn’de saray ozanı idi,” dedi sessizce.

“Anlıyorum.” Hiç anlamıyordu. Adam nasıl kraliyet ailesini eğlendiren, asil olmaktan bir adım geride bir saray ozanıyken köyden köye dolaşan bir âşığa dönüşmüştü?

“Babam öldükten sonra annemle aşk hayatı yaşadı.” Elayne seçme işine dönmüştü ve bunu öyle kayıtsızca söyledi ki Nynaeve’in ağzı açık kaldı.

“Annenle...”

Ama diğer kadın hâlâ ona bakmıyordu. “Tanchico’ya kadar hatırlamadım onu. Çok küçüktüm. Bıyıkları ve yüzüne aşağıdan bakacak kadar yakın durmam, bir de Büyük Boru Avı’nı anlatmasını duymam sayesinde hatırladım. Yine unuttuğumu sanıyordu.” Yüzü hafifçe kızardı. “Ben... çok fazla şarap içmiştim ve ertesi gün hiçbir şey hatırlamıyormuşum gibi davrandım.”

Nynaeve başını iki yana sallamakla yetindi. Bu aptal kızın midesini tıka basa şarapla doldurduğu günü hatırlıyordu. En azından bir daha yapmamıştı; ertesi sabahki hali etkili bir tedavi olmuş gibiydi. Şimdi neden kızın Thom’a böyle davrandığını anlıyordu. İki Nehir’de de aynısını birkaç kez görmüştü. Kendini kadın sayacak kadar ancak büyümüş bir kız annesinden başka kiminle boy ölçüşebilirdi ki? Ve bazen, kadın olduğunu kanıtlamak için başka kiminle rekabet edebilirdi? Normalde yemek pişirmekten dikiş dikmeye, her konuda daha iyi olmaya çalışmaktan başka şeye yol açmazdı ya da baba ile zararsız flörtlere, ama bir seferinde bir dulun kızının, annesinin evlenmeyi düşündüğü adamı baştan çıkarmaya çalışırken kendini büyük bir aptal yerine koyduğunu görmüştü. Sorun şuydu ki, Nynaeve’in Elayne’deki bu aptallık için ne yapacağı konusunda en ufak fikri yoktu. Onun ve Kadın Kurulu’nun sert derslerine, hatta daha fazlasına rağmen, Sari Ayellin annesi evlenene ve o da kendine başka bir koca bulana kadar sakinleşmemişti.

“Herhalde sana ikinci bir baba gibi olmuştur,” dedi Nynaeve dikkatle. Kendi toplanmasına yoğunlaşmış gibi yaptı. Thom kıza kesinlikle böyle bakıyordu. Çok şeyi açıklıyordu bu.

“Ben onu öyle düşünemiyorum.” Elayne kaç ipek iç etekliği alacağına karar vermeye çalışır gibiydi, ama gözleri hüzünlendi. “Aslında babamı hatırlayamıyorum; öldüğünde bebektim. Gawyn onun tüm zamanını Galad’la geçirdiğini söylüyor. Lini çok daha iyi anlatmaya çalıştı, ama Gawyn ile beni görmek için odamıza hiç gelmediğini biliyorum. Galad gibi, bir şeyler öğretebileceği yaşa gelsek gelirdi, biliyorum. Ama öldü.”

Nynaeve bir kez daha denedi. “En azından Thom bu yaşta biri için oldukça zinde. Eklem tutulmasından mustarip olsa işimiz zordu. Yaşlı adamlar genellikle eklem tutulmasından çeker.”

“Aksaması olmasa ters takla bile atabilir. Ve aksasa da umurumda değil. O zeki ve dünya hakkında bilgi sahibi. Nazik ve yine de yanında güvende hissediyorum. Ona bunu söylemesem daha iyi olur, sanırım. Zaten yeterince korumaya çalışıyor beni.” Nynaeve içini çekerek pes etti. En azından şimdilik. Thom Elayne’e kızı gibi bakıyor olabilirdi, ama kız bunu sürdürürse, olmadığını hatırlayabilirdi ve o zaman Elayne kendini turşu fıçısında bulurdu. “Thom seni çok sever, Elayne.” Konu değiştirme zamanı gelmişti. “Galad konusunda emin misin? Elayne? Galad’ın bizi ele vereceğinden emin misin, Elayne?”

Diğer kadın irkildi ve alnındaki küçük kırışıkları sildi.

“Ne? Galad? Eminim, Nynaeve. Ve eğer onun bizi Caemlyn’e götürmesine izin vermeyeceğimizi anlarsa, bu kararını vermesini sağlar.”

Nynaeve kendi kendine homurdanarak sandıktan ipek bir binici elbisesi çıkardı. Bazen Yaratıcı’nın erkekleri kadınlara dert olsun diye yarattığını düşünüyordu.

17
Batıya Giderken

Hizmetkâr kız boneler ile döndüğünde Elayne beyaz, ipek iç etekliği içinde yataklardan birinin üzerine uzanmıştı ve gözlerinin üzerinde ıslak bir bez parçası vardı. Nynaeve Elayne’in giydiği açık yeşil elbisenin eteklerini onarıyormuş gibi yapıyordu. Sık sık başparmağını ağzına sokuyordu; kimseye itiraf etmezdi, ama iğne işinde pek iyi değildi. Onun elbisesi üzerindeydi, elbette –hizmetkârlar hanımları gibi aylak aylak dolanamazlardı– ama saçlarını salıvermişti. Yakın zamanda odadan çıkmayı düşünmediği açıktı. Hanımını uyandırmamak için kıza fısıldayarak teşekkür etti, eline bir gümüş peni daha sıkıştırdı ve ne olursa olsun hanımın rahatsız edilmemesi tembihini tekrarladı.

Kapı tıkırdayarak kapanır kapanmaz Elayne ayağa fırladı ve yatakların altındaki bohçaları çıkarmaya başladı. Nynaeve ipek elbiseyi fırlattı ve düğmelerini çözmek için kollarını arkasına uzattı. Kısa sürede her şey hazırdı. Nynaeve yeşil, Elayne mavi yünlüler içinde, bohçalarını sırtlarına vurdular. Nynaeve deri çantanın içinde bitkilerini ve parayı taşıyordu, Elayne ise battaniyeye sarılmış kutuları. Bonelerin derin, kıvrımlı kenarları yüzlerini öyle iyi saklıyordu ki Nynaeve Galad tanımadan yanından yürüyüp geçebileceklerini düşünüyordu, özellikle de kendisi böyle saçlarını salıvermişken; adam örgüyü hatırlardı. Ama Jharen Hanım üst kattan bohçalarla inen iki yabancı kadını mutlaka durdururdu.

Arka merdiven hanın dış duvarı boyunca iniyordu, dar taş basamaklar duvara tutturulmuştu. Nynaeve bu basamaklardan ağır sandıkları taşıyarak çıkan Thom ve Juilin’e karşı anlık bir duygudaşlık hissetti, ama dikkati daha çok ahır avlusunda ve arduvaz damlı taş ahırdaydı. Arabanın altındaki gölgede sarı bir köpek uzanmış, şimdiden artmaya başlamış sıcaktan korunuyordu, ama tüm seyisler içerideydi. Zaman zaman açık ahır kapılarının ötesinde hareket görüyordu, ama kimse dışarı çıkmadı; orası da gölgelikti.

Hızla ahır avlusundan seğirtip ahır ile yüksek, taş bir çit arasındaki dar geçide çıktılar. Çevresinde sinekler uçuşan, ağzına kadar dolu, geçitten azıcık daha dar bir gübre arabası gürleyerek geçiyordu. Nynaeve, göremese de Elayne’in saidar parıltısına sarındığını tahmin etti. Kendisi, köpeğin havlamaya karar vermemesini, mutfaklardan ya da ahırdan kimsenin çıkmamasını umuyordu. Güç kullanmak gizlice kaçmak için en iyi yol değildi ve insanları konuşarak ikna etmek Galad’ın takip edebileceği izler bırakırdı.

Geçidin sonundaki kaba, tahta kapı yalnızca bir çengelle tutturulmuştu ve ötedeki, iki yanına basit, taş, çoğunlukla saz damlı evler sıralanmış dar sokak, birbirlerine bir fasulye torbası ile vurmayı gerektiren bir oyun oynayan bir avuç oğlan dışında boştu. Görünürdeki tek yetişkin karşı damda bir kümes dolusu güvercini besliyordu ve başı ile omuzları kümesin içindeydi. İki kadın geçit kapısını kapatır, orada bulunmaya her tür hakları varmış gibi dolambaçlı sokakta yürümeye başlarken ne adam, ne oğlanlar baktı.

Thom ve Juilin yetişene kadar Sienda’nın batısındaki yolda en az sekiz kilometre katetmişlerdi. Thom Tenekeci arabasına benzer bir şey sürüyordu. Tek fark bu arabanın tek renk olmasıydı, kasvetli bir yeşil ve boyası geniş parçalar halinde dökülmüştü. Nynaeve minnetle bohçalarını sürücü koltuğunun altına tıktı ve Thom’un yanına tırmandı, ama Juilin’in altındakinin Hırsız olduğunu görünce o kadar memnun olmadı. “Sana hana dönmemeni söylemiştim,” dedi ona, Thom’a bakmaya kalkarsa adama vurmaya yemin ederek.

“Geri dönmedim,” dedi Juilin, kafasının şişirilmesinden kıl payı kurtulduğunu fark etmeden. “Baş seyise Leydimin kırlardan taze çilek istediğini ve Thom ile birlikte gidip getirmemiz gerektiğini söyledim. Bu tür saçmalıkları asil...” Elayne Thom’un diğer yanında ona serin, ifadesiz bir bakış fırlatırken sustu ve boğazını temizledi. Bazen kadının asillerden biri olduğunu unutuyordu.

“Handan ve ahırdan çıkmak için bir sebebe ihtiyacımız vardı,” dedi Thom, atları kırbaçlayarak. “Sanırım siz ikiniz odanızda baygınlık geçirdiğinizi söylediniz ya da en azından Leydi Morelin’in geçirdiğini, ama biz yapacak işimiz olmadan, sıcaktan uzakta, belki bir sürahi bira eşliğinde samanlıkta aylaklık etmek yerine neden dışarıda dolandığımızı açıklamak zorundaydık. Belki şimdi hakkımızda konuşulması için sebep olmaz.”

Elayne Thom’a düz bir bakış fırlattı –kuşkusuz “baygınlık geçirme” yüzünden– ve Thom bunu görmemiş gibi yaptı. Ya da belki görmedi. Erkekler işlerine geldiğinde kör olabiliyorlardı. Nynaeve yüksek sesle burnunu çekti; bunu duymazdan gelemezdi işte. Thom gerçekten de, kısa süre sonra kırbacını hayvanların üzerinde şaklattı. Yalnızca sırayla ata binmeleri için bir bahaneydi. Erkeklerin yaptığı bir diğer şey de buydu; tam olarak istediklerini yapmak için bahaneler uydurmak. En azından Elayne aptal aptal sırıtmak yerine hafifçe kaşlarını çatıyordu adama.

“Dün gece öğrendiğim bir şey daha var,” diye devam etti Thom bir süre sonra. “Pedron Niall ulusları Rand’a karşı birleştirmeye çalışıyor.”

“Buna inanmadığımdan değil, Thom,” dedi Nynaeve, “ama bunu nasıl öğrendin? Bir Beyazpelerin’in söylediğine inanamam.”

“Aynı şeyi söyleyen çok fazla insan var, Nynaeve. Tear’da sahte bir Ejder var. Sahte bir Ejder, Tear Taşı’nın düşmesi ya da Callandor hakkındaki kehanetleri boş ver. Bu adam tehlikeli ve ulusların Aiel Savaşı’nda olduğu gibi birleşmesi gerek. Ve sahte bir Ejder’e karşı o orduyu yönetmek için Pedron Niall’dan daha iyisi var mı? Bunca dil aynı şeyi söylerse, aynı düşünce daha yukarılarda da duyulur ve Amadicia’da, ilk önce Niall’a sormadan Ailron bile düşüncelerini ifade etmez.”

Yaşlı âşık hep söylentiler ve fısıltıları bir araya getirir ve genellikle doğru yanıtları bulurdu. Hayır, âşık değil; bunu hatırlaması gerekirdi. O ne iddia ederse etsin, bir saray ozanıydı ve muhtemelen hikâyelerindeki bu tür saray entrikalarını yakından izleme fırsatı bulmuştu. Belki, eğer Morgase ile aşk yaşamışsa, kendisi de bulaşmıştı o entrikalara. Nynaeve yan yan süzdü onu, o çalı gibi, beyaz kaşlı kösele yüzü, kafasındaki saçlar kadar beyaz, uzun bıyıkları. Bazı kadınların zevkini anlamak imkânsızdı.

“Böyle bir şey beklememiz gerektiğini düşünmediğimizden değil.” O hiç beklememişti. Ama beklemeliydi.

“Annem Rand’a destek olur,” dedi Elayne. “Olacağını biliyorum. Kehanetleri biliyor. Ve Pedron Niall kadar etkilidir.”

Thom’un başını hafifçe iki yana sallaması en azından sonuncusunu inkâr etti. Morgase zengin bir ulusa hükmediyordu, ama her ülkede, her ülkeden Beyazpelerinler bulunurdu. Nynaeve Thom’a daha fazla dikkat etmeye başlaması gerektiğini fark etti. Belki adam iddia ettiği kadar çok şey biliyordu. “Demek şimdi de Galad’ın Caemlyn’e kadar bize eşlik etmesi gerektiğini düşünüyorsun.”

Elayne eğilerek Thom’un arkasından kararlı bir bakış fırlattı. “Kesinlikle hayır, her şeyden önce, böyle bir karar vereceğinin garantisi yok. İkinci olarak...” Doğruldu ve adamın arkasına saklandı; kendi kendine konuşuyor, kendi kendine hatırlatıyor gibiydi. “İkinci olarak, Annem gerçekten Kule aleyhine dönmüşse, şimdilik onunla yalnızca mektuplar aracılığı ile konuşmayı istiyorum. Kendi iyiliğimiz için ikimizi de sarayda tutabilir. O yönlendiremiyor olabilir, ama tam Aes Sedai olana kadar ona karşı çıkmayı denemek istemiyorum. Hatta belki o zaman bile.”

“Güçlü bir kadın,” dedi Thom hoş bir tavırla. “Morgase sana kısa sürede görgü kurallarını öğretir, Nynaeve.” Nynaeve bir kez daha yüksek sesle burnunu çekti... serbest sarkan saçları çekmeye gelmiyordu... ama yaşlı aptal ona sırıtmakla yetindi.

Hâlâ bıraktıkları yerde, yolun yanındaki açıklıkta olan sirke ulaştıklarında güneş tepedeydi. Kıpırtısız sıcakta, meşeler bile biraz solmuş görünüyordu. Atlar ve kocaman, gri domuz-atları dışında, tüm hayvanlar kafeslerindeydi ve insanlar da görünürde yoktu, kuşkusuz kendi arabalarından çok farklı görünmeyen arabalarının içine sığınmışlardı. Valan Luca belirdiğinde Nynaeve ve diğerleri arabadan inmişti bile. Adam hâlâ o aptal, kırmızı ipek pelerini giyiyordu.

Bu sefer süslü konuşmalar, pelerin savurmalar, eğilmeler yoktu. Thom ile Juilin’i tanıdığında adamın gözleri iri iri açıldı, arkalarındaki kutuyu gördüğünde ise kısıldı. Eğilip derin bonelerin içine baktı ve gülümsemesi hiç hoş değildi. “Demek yeryüzüne indiniz, öyle mi, Leydi Morelin? Ya da belki ayaklarınız yerden hiç kesilmemişti. Bir araba ve birkaç giysi mi çaldınız? Eh, böylesine güzel bir alna damga basıldığını görmekten nefret ederdim. Eğer bilmiyorsanız, buralarda öyle yapıyorlar, o da, daha kötüsünü yapmazlarsa. Madem foyanız ortaya çıktı –yoksa neden kaçmaya başlayasınız ki?– olabildiğince hızlı kaçmanızı öneririm. Lanet peninizi geri istiyorsanız, yolda bir yerde. Arkanızdan fırlattım ve Tarmon Gai’don’a kadar orada yatsa bile umurumda değil.”

“Hami istemiştin,” dedi Nynaeve, adam sırtını dönerken. “Biz hamin olabiliriz.”

“Siz mi?” diye sırıttı adam. Ama durdu. “Bir lordun kesesinden çalınmış birkaç ufak para işe yarayacak olsa bile, çalıntı para kabul...”

“Masraflarını ödeyeceğiz, Luca Efendi,” diye araya girdi Elayne, her zamanki soğuk ve kibirli sesi ile, “ve sizinle Ghealdan’a kadar gelirsek ve sınıra ulaşana kadar durmamayı kabul edersen ek olarak yüz altın marka daha.” Luca ona bakakaldı, dilini dişlerinin üzerinde dolaştırdı.

Nynaeve yumuşak sesle homurdandı. Yüz marka, hem de altın! Yüz gümüş marka, o domuz-atları ne yiyor olursa olsun Ghealdan’a, hatta daha ötesine kadar adamın tüm masraflarını karşılardı.

“O kadar çok mu çaldınız?” dedi Luca ihtiyatla. “Peşinizde kim var? Beyazpelerin ya da ordu tarafından takip edilme riskine giremem. Hepimizi hapse atarlar ve muhtemelen hayvanları öldürürler.”

“Ağabeyim,” diye yanıt verdi Elayne, Nynaeve öfkeyle hiçbir şey çalmadıklarını söyleyemeden. “Anladığım kadarıyla ben evden uzaktayken benim için bir evlilik ayarlanmış ve beni bulması için ağabeyim gönderilmiş. Cairhien’e dönüp benden bir baş kısa, üç kat ağır, üç kat yaşlı bir adamla evlenmeye hiç niyetim yok.” Yanaklarının hafifçe kızarması kötü bir öfke taklidi olmuştu; boğazını temizlemesi daha iyi değildi. “Babam yeterince destek toplayabilirse Güneş Tahtı üzerinde hak iddia edebileceğini hayal ediyor. Benim düşlerimde ise kızıl saçlı bir Andorlu var, ki babam ne derse desin evleneceğim o olacak. Ve Luca Efendi, bu konuda bilmen gerekenin hepsi bu.”

“Belki söylediğin kişisindir,” dedi Luca yavaşça, “belki de değil. Bana vereceğinizi iddia ettiğiniz paranın bir kısmını gösterin. Vaatler ancak küçük şarap kupaları satın alabilir.”

Nynaeve öfkeyle çantasını karıştırdı, en şişman keseyi çıkardı ve adama doğru salladı, sonra adam uzanınca çantaya sokuverdi. “Gerektiği zaman, gerektiği kadarını alacaksın. Ve Ghealdan’a ulaştıktan sonra yüz altın marka.” Yüz altın marka! Elayne böyle devam ederse bir banker bulup, o hak mektuplarını kullanmaları gerekecekti.

Luca ekşi ekşi homurdandı. “Çaldınız ya da çalmadınız, yine de birilerinden kaçıyorsunuz. Peşinizdeki ordu da olsa bir Cairhien lordu da, sizin için gösterimi riske atamam. Kız kardeşini çaldığımı düşünürse lord daha da kötü olabilir. Aramıza karışmak zorundasınız.” O hoş olmayan gülümseme yine yüzüne oturdu; o gümüş peniyi unutmayacaktı. “Yanımda yolculuk eden herkes bir işte çalışıyor ve göze çarpmak istemiyorsanız siz de çalışmalısınız. Diğerleri aramıza katılmak için para ödediğinizi öğrenirse konuşacaklardır ve bunu istemezsiniz. Kafes temizlemek iş görür; at bakıcıları bunu yapmak zorunda kaldıkları için hep şikâyet eder. Hatta ücret olarak o peniyi bulup size verebilirim bile. Valan Luca’nın cömert olmadığını söyleyemez kimse.”

Nynaeve kesin terimlerle Ghealdan’a kadar tüm masrafları ödeyip, bir de çalışmayacaklarını söylemek üzereydi ki Thom elini koluna koydu. Konuşmadan eğilip yerden çakıltaşları aldı ve altı tanesini çember halinde çevirmeye başladı.

“Jonglörüm var,” dedi Luca. Altı sekiz oldu, sonra on, bir düzine. “Fena değilsin...” Çember ikiye bölündü, iç içe geçti. Luca çenesini ovaladı. “Belki seni kullanabilirim.”

“Ateş de yerim,” dedi Thom, taşları bırakarak, “hançer gösterisi yaparım,” boş ellerini açtı, sonra Luca’nın kulağından bir taş alır gibi yaptı, “ve birkaç şey daha yaparım.”

Luca sırıtışını çabucak bastırdı. “Bu senin işini görür, ya diğerleri?” Heves ya da onayını belli ettiği için kendine kızmış gibiydi.

“O nedir?” diye sordu Elayne, işaret ederek.

Nynaeve’in dikilirken gördüğü iki direk iplerle sabitlenmişti, üstlerinde birer düz platform yerleştirilmiş, aralarındaki otuz adımlık mesafeye gergin bir halat gerilmişti. Her platformdan aşağı bir halat ip sarkıtılmıştı.

“O Sedrin’in düzeneği,” diye yanıt verdi Luca, sonra başını iki yana salladı. “İp cambazı Sedrin, on adım yüksekte, ince bir halatın üzerinde şaşırtıcı numaralar yapar. Aptal.”

“Ben yürüyebilirim,” dedi Elayne ona. O bonesini çıkarır, yürümeye başlarken Thom koluna uzandı, ama kız gülümseyerek başını iki yana sallayınca sakinleşti.

Ama bu sefer yolunu Luca kesti. “Dinle, Morelin ya da adın her neyse, alnın damgalanamayacak kadar güzel olabilir, ama boynun da kırılmasına izin veremeyeceğim kadar güzel. Sedrin ne yaptığını biliyordu ve onu gömme işini daha bir saat önce bitirdik. İşte bu yüzden herkes arabasına çekildi. Elbette, sirk dün Sienda’dan kovalandıktan sonra çok fazla içti, ama onun bir mide dolusu brendi ile birlikte ipte yürüdüğünü gördüm. Bak sana ne diyeceğim. Kafes temizlemen gerekmiyor. Benim arabama taşınırsın ve herkese sevgilim olduğunu söyleriz. Yalnızca hikâye, elbette.” Sinsi gülümsemesi hikâyeden öte olacağını umduğunu söylüyordu.

Elayne’in gülümsemesi adamın içini dondurmalıydı. “Teklifin için sana teşekkür ederim, Luca Efendi, ama kenara çekilme nezaketini gösterirsen...” Çekilmek zorundaydı, aksi halde Elayne onu ezip geçecekti.

Juilin o silindir şapkayı ellerinde buruşturuyordu, sonra, Elayne etekleri konusunda bir miktar güçlük yaşayarak halat merdivenlerden birine tırmanmaya başladığında yine kafasına geçirdi. Nynaeve kızın ne yaptığını biliyordu. Erkekler de biliyor olmalıydı, en azından Thom, ama yine de düşecek olursa koşup tutmaya hazır görünüyordu. Luca da kafasında aynı düşünceyi taşıyormuş gibi yaklaştı.

Elayne bir an platformun üzerinde durup elbisesini düzeltti. Platform, o üzerinde dururken çok daha küçük, çok daha yüksek görünüyordu. Sonra, çamurdan uzak tutmak istercesine eteklerini nazikçe kaldırarak ince ipin üzerine adım attı. Sanki sokaktan karşıya yürüyordu. Bir açıdan öyleydi de, Nynaeve biliyordu. Saidar parıltısını göremiyordu, ama Elayne’in iki platform arasına Hava’dan, kuşkusuz taş kadar katı bir yol ördüğünü biliyordu.

Elayne aniden ellerini indirdi, kuzgun karası saçları savrularak, ipek çoraplı bacakları güneşte çakarak iki kez elleri üzerinde yan takla attı. Doğrulurken, etekleri bir an düz bir yüzeye sürtünür gibi oldu, sonra onları yine elinde topladı. İki adım sonra diğer platformdaydı. “Sedrin Efendi bunu yapabiliyor muydu, Luca Efendi?”

“O parende atıyordu,” diye bağırdı adam. Mırıldanarak ekledi, “Ama öyle bacakları yoktu. Hanımefendiymiş! Hah!”

“Bu beceriye sahip tek kişi ben değilim,” diye seslendi Elayne. “Juilin ve...” Nynaeve şiddetle başını iki yana salladı; yönlendirerek ya da değil, midesi yüksek ipi de ancak fırtınalı bir deniz kadar severdi. “...ve ben defalarca yaptık. Hadi gel, Juilin. Göster ona.”

Hırsız avcısı çıplak ellerle kafes temizlemeyi tercih eder görünüyordu. Aslanların kafesini, hem de aslanlar içerideyken. Gözlerini kapattı, ağzı sessiz bir dua ile oynadı ve idam sehpasına çıkan bir adam tavrıyla halat merdiveni tırmandı. Tepede, korku dolu bir konsantrasyon içinde bakışlarını Elayne’den halata çevirdi. Aniden adım attı, hızla, kollarını iki yana açarak, gözlerini Elayne’e dikerek ve ağzı dua ile oynayarak yürüdü. Elayne ona yer açmak için halat merdivende bir iki basamak indi, sonra onun ayakları ile basamakları bulmasına ve aşağı inmesine yardımcı olmak zorunda kaldı.

Elayne geri döner, bonesini Nynaeve’den alırken Thom gururla ona sırıttı. Juilin sıcak suya sokulup sıkılmış gibi görünüyordu.

“Bu iyiydi,” dedi Luca, çenesini ovalayarak. “Sedrin kadar iyi değil, ama iyi. Özellikle de bu kadar kolaymış gibi göstermen, buna karşın... Juilin miydi?.. Juilin’in ölümüne korkması. Bu iyi gidebilir.” Juilin, içinde hançerlerine uzanmakla ilgili bir şeyler vadeden kasvetli bir gülümseme bağışladı adama. Luca Nynaeve’e dönerken kırmızı pelerinini savurdu; gerçekten çok tatmin olmuş görünüyordu. “Ya sen, sevgili Nana? Senin hangi şaşırtıcı becerilerin var? Takla atar mısın, mesela? Kılıç yutar mısın?”

“Ben para dağıtırım,” dedi Nynaeve, çantasına vurarak. “Elbette arabanı bana önermek istemiyorsan?” Ona bahşettiği gülümseme adamınkini silip götürdü ve ek olarak iki adım gerilemesine sebep oldu.

Bağırması arabalardakilerin dikkatini çekmişti ve Luca ekibin yeni göstericilerini tanıtırken herkes toplandı. Nynaeve konusunda belirsiz konuştu ve yaptıklarını hayret verici olarak adlandırdı; Nynaeve’in adamla bir konuşması gerekecekti.

Luca’nın at bakıcıları gösteri yapacak yeteneğe sahip olmayan adamlardı ve genel olarak aksi bir topluluktular, belki de daha az para aldıklarından. Araba sayısı ile karşılaştırılınca, sayıları çok değildi. Aslında, herkesin işlere yardım ettiği anlaşıldı ve buna arabaları sürmek de dahildi; bu nitelikte olsa bile gezgin bir sirk fazla para yapmıyordu. Kalanlar ise karışıktı.

Kuvvet gösterileri yapan Petra Nynaeve’in gördüğü en iri adamdı. Uzun boylu değildi, ama genişti; deri yeleğinden ağaç gövdesi büyüklüğünde kollar çıkıyordu. Clarine ile evliydi. Clarine köpekleri eğiten tombul, kahverengi yanaklı kadındı; adamın yanında cüce gibi görünüyordu. Ayılarla gösteri yapan Latelle sert yüzlü, kara gözlü, kısa, siyah saçlı bir kadındı ve dudaklarında daima alaycı bir gülümsemenin başlangıçlarını bulunduruyordu. Hava Fişekçi olarak tanıtılan ince yapılı Aludra belki de öyleydi. Siyah saçlarını Tarabon tarzı örgülerle toplamamıştı ve Amadicialıların duyguları düşünülünce bu şaşırtıcı değildi, ama aksanı doğruydu; hem, Havai Fişekçiler Loncası’nın başına ne geldiğini kim bilebilirdi? Tarabon’daki Lonca Evi kapılarını kesinlikle kapatmıştı. Diğer yandan akrobatlar Chavana adlı, kardeş olduklarını iddia eden bir gruptu ve hepsi kısa, gürbüz adamlar olsa da, renkleri yeşil gözlü Taeric’ten –çıkık elmacık kemikleri ve çengel burnu Saldaea kanından olduğunu gösteriyordu– Juilin’den de esmer olan ve küpe taşımasa da ellerinde Deniz Halkı dövmeleri bulunan Barit’e kadar değişiklik gösteriyordu.

Latelle dışında hepsi yeni gelenleri sıcakkanlılıkla karşıladı; daha fazla gösterici demek, gösteriye daha fazla insan gelmesi ve sonuç olarak daha fazla para demekti. İki jonglör Bari ve Kin –onların gerçekten kardeş oldukları anlaşıldı–, aynı işte olduklarını öğrenince Thom’u lafa tuttular. Daha fazla insan bir şeydi, rekabet bambaşka bir şey. Ama Nynaeve’in ilgisini hemen çeken, domuz-atlarına bakan sarı saçlı kadın oldu. Cerandin katı katı kenarda duruyor ve nadiren konuşuyordu –Luca onun hayvanlarla birlikte Shara’dan geldiğini iddia ediyordu– ama yumuşak, peltek konuşma tarzı Nynaeve’in kulaklarının sipsivri dikilmesine sebep oldu.

Arabalarını yerleştirmek biraz zaman aldı. Thom ve Juilin at bakıcılarının atlara bakmasına, öneri ne kadar asık suratla yapılmış olsa da, dünden razı görünüyorlardı. Nynaeve ve Elayne davetler aldı. Petra ve Clarine yerleştikten sonra çaya gelmelerini istedi. Chavanalar iki kadını onlarla akşam yemeği yemeye davet elti. Kin ve Bari de öyle ve bütün bunlar Latelle’in alaylı gülümsemesini kaş çatmaya dönüştürdü. O davetler zarafetle reddedildi, belki Elayne Nynaeve’den daha fazla zarifçe yaptı bunu; Nynaeve’in herhangi bir erkeğe azıcık bile nazik davranması için, ilk önce Galad’a kurbağa gözlü bir kız gibi bakakaldığını unutması gerekiyordu. Luca yalnızca Elayne’i davet etti ve Nynaeve’in duyamayacağı bir yerde yaptı bunu. Bir tokat yedi ve adam kendi kendine hırlayarak ve yanağını ovalayarak uzaklaşana kadar Thom göstere göstere bıçaklarını ellerinin arkasında yuvarladı.

Nynaeve Elayne’i eşyaları arabaya kaldırmaya bırakarak –aslında öfke içinde söylenerek fırlatıyordu onları– domuz-atlarının kösteklendiği yere gitti. Dev, gri hayvanlar yeterince uysal görünüyordu, ama Kralın Mızrakçısı’ndaki o deliği hatırladığından, dev ön ayaklarını bağlayan deri iplerden o kadar emin olamıyordu.

Cerandin bronz çengelli üvendire ile iri erkeği kaşıyordu.

“Asıl adları ne?” Nynaeve çekinerek erkek hayvanın uzun burnunu ya da hortumunu ya da her ne ise onu okşadı. O dişler bacağı kadar kalındı ve en az üç adım boyundaydı ve dişininki yalnızca azıcık daha kısaydı. Hortum eteğini kokladı ve Nynaeve telaşla geriledi.

“S’redit,” dedi sarı saçlı kadın. “Adları s’redit, ama Luca Efendi daha kolay söylenen bir ismin daha iyi olacağını söyledi.” O peltek aksanı yanlış anlamak imkânsızdı.

“Seanchan’da çok s’redit var mı?”

Üvendire bir an durdu, sonra kaşımaya devam etti. “Seanchan mı? Nerede o? S’redit’ler Shara’dan geliyor. Ben de öyle. Hiç öyle bir yer...”

“Belki Shara’yı görmüşsündür, Cerandin, ama ben kuşkuluyum. Sen Seanchan’sın. Tahminimde yanılmıyorsam, Tümentepe’deki istilaya katıldın ve Falme’den sonra terk edildin.”

“Hiç kuşkusuz,” dedi Elayne, arkasından yaklaşarak. “Falme’de Seanchan aksanınızı duyduk, Cerandin. Seni incitmeyeceğiz.”

Bu Nynaeve’in söz vermeye gönüllü olduğundan fazlaydı; onun Seanchanlar hakkındaki anıları güzel değildi. Ama... İhtiyaç duyduğunda sana bir Seanchan yardım etti. Hepsi kötü değil. Yalnızca çoğunluğu.

Cerandin uzun bir nefes salıverdi ve omuzları birazcık çöktü. Öylesine uzun süredir gerilim altında kalmıştı ki, gittiğinde bile farkına varmamış gibiydi. “Karşılaştığım pek az insan Geri Dönüş ya da Falme hakkında gerçeğe yaklaşan bir şeyler biliyor. Yüz farklı hikâye duydum ve her biri bir öncekinden daha hayal doluydu, ama gerçeklerin anlatıldığını hiç duymadım. Benim için daha iyi. Gerçekten arkada bırakıldım, s’redit’lerin çoğu da öyle. Bu üçünden fazlasını toparlayamadım. Kalanlara ne olduğunu bilmiyorum. Erkeğin adı Mer, dişi Sanit ve yavru Nerin. Sanit’in yavrusu değil.”

“Yaptığın iş bu muydu?” diye sordu Elayne. “S’redit’leri mi eğitiyordun?”

“Yoksa sul’dam mıydın?” diye ekledi Nynaeve, kadın konuşamadan.

Cerandin başını iki yana salladı. “Tüm kızlar gibi ben de sınandım, ama a’dam ile hiçbir şey yapamadım. S’redit’lerle çalışmak için seçildiğimde memnun oldum. Bunlar muhteşem hayvanlar. Sul’dam ve damane’ler hakkında bilginiz olduğuna göre, çok şey biliyorsunuz. Daha önce onlardan haberi olan kimseyle karşılaşmadım.” Korku göstermiyordu. Ya da belki kendini yabancı topraklarda terk edilmiş bulduğundan beri tükenmişti.

İş yönlendirebilen kadınlara geldiğinde Seanchanlar da Amadicialılar kadar kötüydü, belki daha da kötü. Onlar sürgün etmiyor, öldürmüyordu; tutsak ediyor ve kullanıyorlardı. A’dam adı verilen bir alet aracılığı ile –Nynaeve bir tür ter’angreal olduğundan emindi– Tek Güç kullanma yeteneğine sahip bir kadın, bir başka kadın tarafından kontrol edilebiliyordu. Bu kadınlar, sul’dam’lar, damane’leri yeteneklerini Seanchanların dilediği gibi, hatta silah olarak kullanmaya zorluyorlardı. Bir damane hayvandan farksızdı, ama iyi bakılan bir hayvan. Ve yönlendirme yeteneğine sahip, içinde o kıvılcımla doğmuş her kadını bulup damane yapıyorlardı; Seanchanlar Tümentepe’yi, Kule’nin yapmayı hayal edebileceğinden daha eksiksiz bir şekilde taramıştı. A’dam, sul’dam ve damane’ler hakkında düşünmek bile Nynaeve’in midesinin çalkalanmasına sebep oluyordu.

“Biraz bilgimiz var,” dedi Cerandin’e, “ama daha fazlasını öğrenmek istiyoruz.” Seanchanlar gitmişti, Rand tarafından sürülmüşlerdi, ama bir gün dönmeyecekler anlamına gelmiyordu bu. Yüzleşmek zorunda kaldıkları şeylerin yanında, uzak bir tehlikeydi, ama ayağınıza bir diken saplanmış olması, kolunuzdaki çalı çiziğinin bir gün iltihaplanmayacağı anlamına gelmiyordu. “Sorularımızı dürüstlükle yanıtlarsan senin için iyi olur.” Kuzeye yapacakları yolculukta bol bol zamanları olacaktı.

“Başına hiçbir şey gelmeyeceğine söz veriyorum,” diye ekledi Elayne. “Gerekirse ben seni korurum.”

Sarı saçlı kadının bakışları birinden diğerine kaydı ve aniden, Nynaeve’in şaşkın bakışları altında, Elayne’in önünde yere kapandı. “Siz bu topraklarda bir tür Yüksek Leydi’siniz, tıpkı Luca’ya söylediğiniz gibi. Fark etmemiştim. Beni affedin, Yüksek Leydi. Size teslim oluyorum.” Ve Elayne’in ayaklarının önündeki toprağı öptü. Elayne’in gözleri yuvalarından uğrayacak gibi görünüyordu.

Nynaeve kendisinin daha iyi göründüğünden emin değildi. “Ayağa kalk,” diye tısladı, izleyen var mı görmek için çılgınca bakınarak. Luca –lanet olsun ona!– ve kaş çatmaya devam eden Latelle vardı, ama yapılacak hiçbir şey yoktu. “Kalk ayağa!” Kadın kıpırdamadı.

“Ayağa kalk, Cerandin,” dedi Elayne. “Bu topraklarda kimse bu şekilde davranmanı istemez. Bir hükümdar bile.” Cerandin ayağa kalkarken ekledi, “Soralarımızı yanıtlaman karşılığında sana nasıl davranman gerektiğini öğretirim.”

Kadın ellerini dizlerine dayayarak ve başını eğerek eğildi. “Peki, Yüksek Leydi. Dediğiniz gibi olacak. Size aidim.”

Nynaeve derin bir iç geçirdi. Ghealdan’a giderken epey eğleneceklerdi.

18
Karanlıkta Bir Köpek

Liandrin atını Amador’un kalabalık sokaklarından geçirdi. Derin, kıvrımlı bonesi gül goncası dudaklarındaki küçümsemeyi saklıyordu. Sayısız örgüsünden vazgeçmekten nefret ediyordu, bu aptal ülkenin aptal modalarından daha da fazla nefret ediyordu; kırmızımsı sarı şapka ve binici elbisesi hoşuna gitmişti, ama her ikisinin üzerindeki kocaman, kadife fiyonklar değil. Yine de, bone gözlerini gizliyordu –bal sarısı saçları ile birlikte, kahverengi gözleri Tarabonlu olduğunu hemen belli ederdi; şu anda Amadicia’da hiç iyi bir şey değil– ve burada görülmesinin daha da kötü olacağı bir şeyi daha saklıyordu: bir Aes Sedai yüzü. Güven içinde gizlenmişken Beyazpelerinlere gülebiliyordu. Sokaktaki her beş adamdan biri Beyazpelerin gibiydi. Diğer beşte biri oluşturan askerler daha iyi olacağından değil. Hiçbiri bonenin içine bakmayı akıl edemiyordu, elbette. Burada Aes Sedailer kanundışı ilan edilmişti ve bu hiç Aes Sedai yok anlamına geliyordu.

Buna rağmen, Jorin Arene’in evinin önündeki girift, demir kapılara ulaştığında kendini birazcık daha iyi hissetti. Beyaz Kule’den haber aramak için çıktığı bir başka verimsiz yolculuk daha; Elaida’nın Kule’deki hâkimiyeti ele geçirdiğini sandığı ve Sanche denen kadından kurtulunduğu haberinden bu yana hiçbir şey öğrenememişti. Siuan kaçmıştı, evet, ama artık işe yaramaz bir paçavradan başka bir şey değildi.

Gri taş çitin arkasındaki bahçeler yağmur yoksunluğundan kahverengiye durmuş, ama hepsi küpler ve toplar oluşturacak şekilde budanmış bitkilerle doluydu. Bir tanesi sıçrayan bir at şeklinde budanmıştı. Yalnızca bir tane, elbette. Arene gibi tüccarlar kendilerinden iyi durumda olanları taklit ederdi, ama fazla kibirli görünmemek için daha ileri gitmeye cesaret edemezlerdi. Kırmızı kiremitli, geniş, ahşap ev girift balkonlarla süslenmişti, hatta bir de oyma sütunlu revak vardı, ama kopyalanan lordun konutunun aksine, üç metreden yüksek olmayan bir taş temel üzerinde duruyordu. Bir asilin malikânesinin çocuksu taklidi.

Attan inmesi için dışarı seğirtip üzengiyi tutan, dizginleri alan zayıf, gri saçlı adam baştan aşağı siyahlara bürünmüştü. Bir tüccar üniformalar için siyah dışında hangi rengi seçmeye kalkarsa kalksın, gerçek bir lordun renkleri olacağı kesindi ve önemsiz bir lord bile en zengin tüccarın başına dert açabilirdi. Sokaktaki insanlar siyaha “tüccar üniforması” derdi ve bunu söylerken alayla gülerdi. Liandrin uşağın siyah ceketini de, Arene’in evi ve Arene’in kendisi kadar küçümsüyordu. Bir gün gerçek malikâneleri olacaktı. Saraylar. Bunlar vadedilmişti ona ve onlarla birlikte gelen güç.

Binici eldivenlerini çıkararak temellerin arasından sarmaşık oymalı ön kapılara tırmanan o aptal rampayı çıktı. Lordların kale malikânelerinin rampaları olurdu, bu yüzden elbette kendini pek beğenen bir tüccar da basamak kullanamazdı. Pek çok kapısı, oymalı, parlak resimler bezeli sütunları ve çepeçevre dolanan bir balkonu bulunan yuvarlak giriş holünde siyahlara bürünmüş genç bir hizmetkâr kız eldivenleri ve şapkayı aldı. Tavan mozaik taklidi resimlerle süslenmişti, siyah ve altın rengi yıldızlar içinde yıldızlar. “Bir saat içinde banyo yapacağım,” dedi kadına. “O zamana kadar doğru ısıyı bulur, değil mi?” Hizmetkâr diz kırarken soldu, onaylayarak hızla uzaklaştı.

Jorine’in karısı Amellia Arene, lekesiz, beyaz önlük takmış şişman, kel bir adamla konuşarak o kapılardan birinden çıktı. Liandrin tiksintiyle nefes verdi. Kadın kurumdan geçilmiyordu, ama aşçıyla bizzat konuşuyor, yemekleri tartışmak için adamı mutfaklarından çıkarıyordu. Hizmetkârlara... arkadaş gibi davranıyordu!

Onu ilk gören şişman Evon oldu. Adam yutkundu, domuz gözlerini hemen kaçırdı. Liandrin erkeklerin ona bakmasından hoşlanmazdı ve buradaki ilk gününde, bakışlarının nasıl takıldığı konusunda adama keskin bir konuşma yapmıştı. Adam inkâr etmeye çalışmıştı, ama Liandrin erkeklerin pis alışkanlıklarını bilirdi. Evon hanımından izin beklemeden koşarcasına girdiği kapıdan çıktı.

Liandrin ve diğerleri geldiğinde saçları grileşmekte olan tüccar karısı sert yüzlü bir kadındı. Şimdi dudaklarını yalıyor, gereksiz yere fiyonklarla süslenmiş yeşil ipek elbisesini düzeltiyordu. “Yukarı katta, diğerlerinin yanında biri var, Leydim,” dedi çekinerek. O ilk gün Liandrin’in adını kullanabileceğini düşünmüştü. “Öndeki oturma odasında. Tar Valon’dan, sanırım.”

Liandrin kim olabileceğini merak ederek, kıvrılarak yükselen merdivenlerden en yakın olanına yöneldi. Güvenlik açısından, başka pek az Kara Ajah tanıyordu elbette; insanlar bilmedikleri şeyi ele veremezlerdi. Kule’den ayrılmadan önce, yanında gelen on iki kişiden yalnızca birini tanıyordu. O on iki kişiden ikisi ölmüştü ve Liandrin kimin suçu olduğunu biliyordu. Egwene al’Vere, Nynaeve al’Meara ve Elayne Trakand. Tanchico’da her şey o kadar kötü gitmişti ki, o üç türedi Kabuledilmiş’in orada olduğunu düşüneceği geliyordu, yalnız üçü de kurduğu tuzaklara kuzu kuzu giren aptallardı. İki tuzaktan da kurtulmuş olmalarının bir önemi yoktu. Tanchico’ya gelseler, Jeaine ne gördüğünü iddia ederse etsin, ellerine düşerlerdi. Onları bir daha bulduğunda, asla kaçamayacaklardı. Ne emir almış olursa olsun işlerini bitirecekti onların.

“Leydim,” diye kekeledi Amellia. “Kocam, Leydim. Jorin. Lütfen, biriniz ona yardım etmez mi? Bilerek yapmadı, Leydim. Dersini aldı.”

Liandrin bir eli oymalı korkulukta, durup omzunun üzerinden arkaya baktı. “Yüce Efendi’ye verdiği yeminlerin işine geldiğinde unutulabileceğini düşünmemeliydi, değil mi?”

“Dersini aldı, Leydim. Lütfen. Bütün gün battaniyelerin altında yatıyor... bu sıcakta... titreyerek. Biri ona konuştuğunda ya da bir fısıltıdan yüksek konuştuğunda ağlıyor.”

Liandrin düşünürmüş gibi durdu, sonra zarafetle başını salladı. “Chesmal’den ne yapabileceğine bakmasını isterim. Ama anlamalısın, söz vermiyorum.” Merdiveni tırmanırken kadının titrek teşekkürleri peşinden takip etti, ama Liandrin dinlemedi. Temaile kendini fazla kaptırmıştı. Kara olmadan önce Gri Ajah’tandı ve aracılık yaparken hep acıyı tekdüze bir şekilde yaymaya özen gösterirdi; aracı olarak çok başarılıydı, çünkü acı yaymaktan hoşlanıyordu. Chesmal adamın birkaç ay içinde küçük işler yapmaya başlayabileceğini söylüyordu, söz konusu işler çok zor olmadığı sürece ve kimse sesini yükseltmezse. Sarılar arasında, nesillerdir görülen en iyi Şifacılardan biriydi, biliyor olmalıydı.

İçeri girdiğinde ön oturma odası onu şaşırttı. Onunla gelen on Kara Aes Sedai’nin dokuzu oymalı, resimli duvar panellerinin önünde ayakta duruyordu. Halbuki altın saçaklı halının üzerinde yeterince ipek yastıklı sandalye vardı. Onuncuları, Temaile Kinderode, yabancı bir kesime sahip bronz renkli elbise giymiş sağlam yapılı, düzgün hatlı, siyah saçlı bir kadına narin bir porselen fincanla çay sunuyordu. Oturan kadın tanıdık gibiydi, ama Aes Sedai değildi; orta yaşlarına yaklaşıyordu ve pürüzsüz yanaklarına rağmen üzerinde bir yaşı belirsizlik yoktu.

Ama odadaki ortam Liandrin’i ihtiyatlı kıldı. Temaile görünüş olarak aldatıcı ölçüde kırılgandı, iri, çocuksu, mavi gözleri insanların ona güvenmesini sağlardı; o gözler şimdi endişe dolu görünüyordu ya da belki de huzursuz ve diğer kadın alana kadar çay fincanı tabağında tıkırdadı. O tuhaf şekilde tanıdık gelen kadınınki dışında bütün yüzler huzursuzdu. Evin içinde giydiği o iğrenç Doman elbiselerinden birinin içindeki bakır tenli Jeaine Caide’in yanakları yaşlarla parlıyordu; eskiden Yeşil’di ve kendini erkeklere teşhir etmeyi diğer Yeşillerden daha fazla severdi. Bir zamanlar Beyaz olan, daima soğuk ve kibirli bir katil olmuş Rianna Andomeran sinirli sinirli, sol kulağının üzerindeki, siyah saçları ile zıtlık oluşturan beyaz tutamı elliyordu. Kibri uçup gitmişti.

“Burada neler oldu?” diye sordu Liandrin. “Sen kimsin ve ne?..” Aniden anı kafasına doluştu. Bir Karanlıkdostu, Tanchico’da durmaksızın haddini aşan bir hizmetkâr. “Gyldin!” diye terslendi. Bu hizmetkâr bir şekilde onları takip etmişti ve anlaşılan kendini kötü haberler taşıyan bir Kara Aes Sedai olarak kabul ettirmeye çalışıyordu. “Bu sefer haddini fazla aştın.” Saidar’a uzandı, ama bunu yaparken diğer kadın parıltıya sarındı ve Liandrin Kaynak’la arasında görünmez bir duvarla karşılaştı. Kaynak, uzanamadığı, baştan çıkarıcı bir güneş gibi orada asılı duruyordu.

“Ağzını kapat, Liandrin,” dedi kadın sakin sakin. “Balığa benziyorsun. Gyldin değil, Moghedien. Bu çayın daha fazla bala ihtiyacı var, Temaile.” İnce, tilki suratlı kadın nefes nefese fırlayıp fincanı aldı.

Öyle olmalıydı. Başka kim diğerlerini böyle sindirebilirdi? Liandrin duvarın dibinde duranlara baktı. Bu seferlik, burnundaki mürekkep lekesine rağmen dalgın bakmayan Eldrith Jhondar şiddetle başını salladı. Diğerleri kıllarını kıpırdatmaya korkuyor gibiydi. Neden Terkedilmişlerden biri –bu ismi kullanmamaları gerekiyordu, ama normalde kendi aralarında kullanıyorlardı– neden Moghedien hizmetkâr kılığına girsin, anlayamıyordu. Kadın kendisinin istediği her şeye sahipti ya da sahip olabilirdi. Yalnızca düşlerinin ötesinde Tek Güç bilgisi değil, güç de. Başkaları üzerinde güç, dünya üzerinde güç. Ve ölümsüzlük. Asla bitmeyecek bir ömür boyunca güç. O ve diğer Aes Sedailer Terkedilmişler arasındaki ayrılıkları tartışmıştı; birbiri ile çelişen emirler gelmişti ve kendi aldıkları emirler ile çelişen, başka Karanlıkdostlarına verilmiş emirler. Belki Moghedien diğer Terkedilmişlerden saklanıyordu.

Liandrin bölünmüş eteklerini becerebildiğince açarak derin bir reverans yaptı. “Hoş geldiniz, Büyük Hanımefendi. Bize yol gösterecek Seçilmişler varken, Yüce Efendi’nin Dönüş Günü’nde muzaffer olacağımız kuşkusuz.”

“Güzel konuştun,” dedi Moghedien kuru kuru, fincanı Temaile’den yine alarak, “Evet, bu çok daha iyi.” Temaile saçmalık derecesinde minnettar göründü. Aynı zamanda rahatlamış. Moghedien ne yapmıştı?

Aniden Liandrin’in aklına bir düşünce geldi, nahoş bir düşünce. Seçilmişlerden birine hizmetkâr gibi davranmıştı. “Büyük Hanımefendi, Tanchico’da sizin...”

“Elbette hayır,” dedi Moghedien sinirle. “Sen ve bu, diğerleri beni tanısa gölgelerde beklemenin ne faydası olur?” Aniden dudaklarında küçük bir gülümseme belirdi. Dudakları dışında hiçbir yere dokunmadı. “Gyldin’i dövülmek üzere aşçıya gönderdiğin zamanlar için mi endişelendin?” Aniden Liandrin’in yüzünü ter bastı. “Böyle bir şeye izin vereceğimi gerçekten düşünüyor musun? Kuşkusuz adam size rapor verdi, ama yalnızca ben ne hatırlamasını istiyorsam onu hatırlayarak. Aslında hanımının böyle zalimce davrandığı Gyldin için üzülüyordu.” Bu onu çok eğlendirmiş gibiydi. “Sizin için yaptığı tatlıların bazılarından veriyordu bana. Hâlâ yaşıyorsa bu beni hoşnutsuz etmez.”

Liandrin rahatlayarak derin bir nefes aldı. Ölmeyecekti. “Büyük Hanımefendi, Kaynak’la arama kalkan koymanıza gerek yok. Ben de Yüce Efendi’ye hizmet ediyorum. Daha Beyaz Kule’ye gitmeden bir Karanlıkdostu olarak gerekli yeminleri ettim. Yönlendirebildiğimi anladığım gün Kara Ajah’ı aramaya başladım.”

“Demek bu darmadağın sürüde, hanımının kim olduğunu öğrenmeye ihtiyaç duymayan tek kişi sensin, öyle mi?” Moghedien tek kaşını kaldırdı. “Senden bunu beklemezdim.” Kadının çevresindeki parıltı kayboldu. “Sizin için bazı görevlerim var. Hepiniz için. Şimdiye kadar her ne yapmışsanız, unutacaksınız, Tanchico’da kanıtladığınız gibi, beceriksizlerden oluşmuş bir güruhsunuz. Köpek kırbacı benim elimdeyken, belki daha büyük başarıyla avlanırsınız.”

“Kule’den emir bekliyoruz, Büyük Hanımefendi,” dedi Liandrin. Beceriksiz! Tanchico’da aradıklarını bulmak üzereydiler, ama şehir isyanlarla patlamıştı; bir şekilde planlarının ortasına dalan Aes Sedailerin ellerinde yok olmaktan zor kurtulmuşlardı. Moghedien ortaya çıksa ya da kendi taraflarında harekete geçse muzaffer olurlardı. Başarısızlıkları eğer birinin suçuysa, o kişi Moghedien’in kendisiydi. Liandrin Gerçek Kaynak’a uzandı; kucak açmak için değil, kalkanın bağlanmış olmadığından emin olmak için. Kalkan gitmişti. “Bize büyük sorumluluklar verildi, yapılması gereken büyük işler ve kuşkusuz onlara devam etmemiz emredilecek...”

Moghedien keskin bir sesle sözünü kesti. “Siz hangi Seçilmiş sizi kaparsa ona hizmet ediyorsunuz. Size Beyaz Kule’den emir gönderen her kimse, kendi emirlerini de bizlerden birinden alıyor ve büyük olasılıkla bunu yaparken yerlerde sürünerek yaltaklanıyor. Bana hizmet edeceksiniz, Liandrin. Bundan emin ol.” Moghedien Kara Ajah’ın başında kimin olduğunu bilmiyordu. Bu yeni bir şeydi. Moghedien her şeyi bilmiyordu. Liandrin hep Terkedilmişleri her şeye gücü yeten varlıklar olarak görürdü, sıradan ölümlülerin çok ötesinde bir şey gibi. Belki kadın gerçekten de diğer Terkedilmişlerden kaçıyordu. Onu diğerlerine teslim etmek kuşkusuz Liandrin’e yüksek bir konum kazandırırdı. Hatta içlerinden biri olabilirdi. Çocukken öğrendiği bir numara vardı. Ve Kaynak’a dokunabiliyordu. “Büyük Hanımefendi, biz de sizin gibi Yüce Efendi’ye hizmet ediyoruz. Aynı zamanda, Yüce Efendi döndüğü zaman ebedi hayat ve güç vaade...”

“Eşitim olduğunu mu sanıyorsun, küçük kardeşim?” Moghedien tiksinti içinde yüzünü buruşturdu. “Yüce Efendi’ye ruhunu adamak üzere Kıyamet Çukuru’nda durdun mu? Paaran Disen’de zaferin tatlılığını, Asar Don’da acı külleri tattın mı? Sen doğru düzgün eğitilmemiş bir eniksin, sürünün hanımı değil ve ben seni daha iyi bir konuma uygun bulana kadar nereye işaret edersem oraya gideceksin. Bu diğerleri de kendilerini olduklarından büyük görüyorlardı. Benimkine karşı gücünü denemek ister misin?”

“Elbette hayır, Büyük Hanımefendi.” Kadın haberli ve hazır iken değil. “Ben...”

“Eninde sonunda deneyeceksin ve ben daha baştan aradan çıkarmayı tercih ederim. Sence neden arkadaşların bu kadar neşeli görünüyor? Bugün onlara da aynı dersi verdim. Senin ne zaman derse ihtiyacın olacağını merak etmek istemiyorum. Hemen, şimdi halledeceğim. Dene.”

Liandrin korku içinde dudaklarını yalayarak duvarın dibinde katı katı duran kadınlara baktı. Yalnızca Asne Zeramene gözlerini kırptı; başını hafifçe iki yana salladı. Asne’nin çekik gözleri, yüksek elmacık kemikleri ve güçlü burnu Saldaealı olduğunu belli ediyordu ve Saldaealıların övündüğü cesaretin tamamına sahipti. O yapma diyorsa, onun kara gözlerinde korku izi varsa, o zaman Moghedien’in vazgeçmesi için ne kadar gerekiyorsa o kadar yaltaklanmak gerekirdi. Ama Liandrin’in bir numarası vardı.

Başını eğerek dizlerinin üzerine çöktü, başını kaldırıp yalnızca kısmen sahte olan bir korku ile Terkedilmişe baktı. Moghedien sandalyesinde oturmuş, çayını yudumluyordu. “Büyük Hanımefendi, haddimi aştıysam yalvarırım beni affedin. Ayağınızın altındaki solucandan farkım olmadığını biliyorum. Sadık köpeğiniz olacak biri olarak yalvarırım, bu sefil köpeğe merhamet edin, ne olur.” Moghedien’in bakışları fincanına indi ve Liandrin, daha sözcükler ağzından yuvarlanırken, bir çakma ile Kaynak’a kucak açtı ve yönlendirdi, Terkedilmiş’in kendine güveninde olması gereken çatlağı, herkesin güç cephesinde mutlaka bulunan çatlağı aradı.

O daha çıkışını yaparken diğer kadın saidar’ın parıltısına sarındı ve Liandrin acıya boğuldu. Ulumaya çalışarak halının üzerine yığıldı, ama bildiği her şeyin ötesinde bir acı açık ağzını susturdu. Gözleri kafasından fırlayacak gibiydi; derisi şerit şerit soyulacaktı sanki. Bir sonsuzluk boyunca kıvrandı ve acı başladığı gibi aniden kaybolduğunda, tek yapabildiği titreyerek, ağzı açık ağlayarak orada yatmaktı.

“Anlamaya başlıyor musun?” dedi Moghedien sakin sakin, boş fincanı Temaile’e uzatarak. “Bu çok iyiydi,” dedi Temaile’e, “ama bir sonraki daha demli olsun.” Temaile bayılacakmış gibi görünüyordu. “Yeterince hızlı değilsin, Liandrin, yeterince güçlü değilsin ve yeterince bilgin yok. Bana karşı denediğin o acınası, minik şey. Gerçekten neye benzediğini görmek ister misin?” Yönlendirdi.

Liandrin hayranlık için bakışlarını ona kaldırdı. Yerde sürünerek, durduramadığı hıçkırıkların arasına sözcükler sıkıştırdı. “Beni affedin, Büyük Hanımefendi.” Bu harika kadın, göklerdeki bir yıldız gibi, bir akanyıldız gibi, tüm kralların ve kraliçelerin üzerinde, bu harika kadın. “Lütfen beni affedin,” diye yalvardı ve sözcüklerin arasında Moghedien’in eteklerini öptü. “Affedin. Ben bir köpeğim, bir solucanım.” Bu şeyleri daha önce içtenlikle söylememiş olması onu iliklerine dek utandırıyordu. Doğruydular. Bu kadının önünde, hepsi doğruydu. “İzin verin size hizmet edeyim, Büyük Hanımefendi. İzin verin hizmet edeyim. Lütfen. Lütfen.”

“Ben Graendal değilim,” dedi Moghedien, kadife terlikli ayağıyla onu kabaca ittirerek.

Aniden tapınma hissi kayboldu. Ama Liandrin orada, ağlayarak yatarken o hissi açıkça hatırlayabiliyordu. Dehşet içinde Terkedilmiş’e baktı.

“Hâlâ ikna olmadın mı, Liandrin?”

“Evet, Büyük Hanımefendi,” demeyi başardı. Olmuştu. Başaracağından emin olmadığı sürece bir daha denemeyi aklına bile getirmemesi gerektiğine ikna olmuştu. Onun numarası, Moghedien’in yaptığının solgun bir gölgesinden başka bir şey değildi. Onu bir öğrenirse...

“Göreceğiz. İkinci bir derse ihtiyacın olabileceğini düşünüyorum. Dua et de öyle olmasın, Liandrin; verdiğim ikinci dersler son derece keskin olur. Şimdi diğerlerinin yanındaki yerini al. Odanda bulunan bazı güç nesnelerini aldığımı göreceksin, ama kalan oyuncakları alıkoyabilirsin. İyiyim, değil mi?”

“Büyük Hanımefendi çok iyi,” diye onayladı Liandrin, bastıramadığı hıçkırıklar arasından.

Halsizce ayağa kalktı ve gidip Asne’nin yanında durdu; arkasındaki duvar paneli dik durmasını sağladı. Örülen Hava akışlarını gördü; yalnızca Hava, ama yine de akışlar ağzını ve kulaklarını tıkarken irkildi. Hiç direnmeye çalışmadı. Hatta kendine saidar’ı düşünme izni bile vermedi. Terkedilmişlerden birinin ne yapabileceğini kim bilebilirdi? Belki düşüncelerini de okuyabilirdi. Bu neredeyse kaçıracaktı onu. Hayır. Moghedien düşüncelerini okuyabilse, şimdiye dek ölmüş olurdu. Ya da hâlâ yerde çığlık atıyor olurdu. Ya da Moghedien’in ayaklarını öpüyor ve hizmet etmek için yalvarıyor. Liandrin kontrol edilemez bir biçimde titriyordu; o akış ağzını bağlamasa, dişleri takırdıyor olurdu.

Moghedien Rianna dışında hepsinde aynı akışları ördü. Parmağını azametle kaldırarak Rianna’ya önünde diz çökmesini söyledi. Sonra Rianna çıktı ve Marillin Gemalphin’in bağları çözüldü ve çağrıldı.

Liandrin durduğu yerden, ağızları sessizce oynayan yüzleri görebiliyordu. Her kadının diğerlerinin bilmediği emirler aldığı açıktı. Ama yüzler pek az şey anlatıyordu. Rianna, gözlerinde küçük bir rahatlama izi ile dinlemekle yetindi, sonra onaylayarak başını eğdi ve çıktı. Marillin önce şaşırmış, sonra hevesli göründü, ama o bir Kahverengi idi ve Kahverengiler kayıp bir bilgi parçasını açığa çıkarmalarını sağlayacak her şansı coşkuyla karşılardı. Jeaine Caide’in yüzü ağır ağır bir dehşet maskesine dönüştü, başta başını iki yana salladı ve elleri ile kendini ve iğrenç elbiseyi örtmeye çalıştı, ama Moghedien’in yüzü sertleşti ve Jeaine çabucak başını sallayıp, Marillin kadar hevesle olmasa da aynı ölçüde hızla çıktı. Sıska denebilecek kadar ince bir kadın olan, bulunabilecek en iyi entrikacılardan ve insan kullanıcılarından biri sayılabilecek Berylla Naron ile uzun yüzlü, açık korkusuna rağmen soğuk tavırlı Falion Bhoda, Rianna kadar az ifade teşhir etti. Liandrin gibi Tarabon’dan gelen, ama saçları siyah olan Ispan Shefar kalkmadan önce Moghedien’in eteklerini öptü.

Sonra Liandrin’in çevresindeki akışlar çözüldü. Gölge bilir hangi işle gönderilmek üzere kendi sırasının geldiğini düşündü, ta ki kalan diğerlerinin de bağlarının çözüldüğünü görene kadar. Moghedien’in parmağı emredici bir tavırla çağırdı ve Liandrin Asne ile uzun boylu, düzgün hatlı, siyah saçlı, kara gözlü bir kadın olan Chesmal Emry arasında diz çöktü. Bir zamanlar Sarı olan Chesmal aynı rahatlıkla Şifa da verebilirdi, öldürebilirdi de, ama Moghedien’e odaklanan bakışları, eteklerini kavrayan ellerinin titremesi itaat etmekten başka düşüncesi olmadığını gösteriyordu.

Kendisinin de bu tür işaretlerle devam etmesi gerektiğini fark etti Liandrin. Moghedien’i ele vermenin diğer Terkedilmişlerden ödül kazandırabileceğine inancı ile bu kadınlardan birine yaklaşmak, konuştuğu kişi Moghedien’in kucak köpeği olmanın daha kârlı olacağına karar vermiş biri çıkarsa, felaketle sonuçlanabilirdi. “İkinci ders” düşüncesi ile inleyecekti neredeyse.

“Sizi en önemli iş için yanımda tutacağım,” dedi Terkedilmiş. “Diğerlerinin yapacakları tatlı meyveler verebilir, ama benim için en önemlileri sizin hasat edecekleriniz olacak. Kişisel bir hasat. Nynaeve al’Meara adlı bir kadın var. Liandrin’in başı kalktı ve Moghedien’in kara gözleri keskinleşti. “Onu tanıyor musun?”

“Ondan tiksiniyorum,” diye dürüstlükle yanıt verdi Liandrin. “Kule’ye asla alınmaması gereken pis bir yabani.” Tüm yabanilerden tiksinirdi. Kara Ajah olma düşleri kurarken, Kule’ye gitmeden tam bir yıl önce yönlendirmeyi öğrenmeye başlamıştı, ama kendisi hiçbir şekilde yabani değildi.

“Çok güzel. Siz beşiniz benim için onu bulacaksınız. Onu canlı istiyorum. Ah, evet, kesinlikle canlı istiyorum.” Moghedien’in gülümsemesi Liandrin’i ürpertti; Nynaeve ve diğer ikisini ona teslim etmek ona kesinlikle uyardı. “Dünden önceki gün Sienda adlı bir köydeydi, buraya yaklaşık yüz kilometre ötede. Yanında ilgimi çekebilecek bir kadın daha var. Ama kayboldular. Siz...”

Liandrin hevesle dinledi. Bu görev için, sadık bir köpek olabilirdi. Diğeri için, sabırla bekleyecekti.

19
Anılar

“Kraliçem?”

Morgase başını kucağındaki kitaptan kaldırdı. Yatak odasının yanındaki oturma odasının penceresinden güneş ışıkları sızıyordu. Gün ısınmıştı bile, esinti yoktu ve yüzü terle nemliydi. Kısa süre sonra öğlen olacaktı ve daha odasından çıkmamıştı. Bu hiç yaptığı bir şey değildi, neden sabahı okuyarak, tembellik ederek geçirmeye karar verdiğini hatırlayamıyordu. Son zamanlarda okumaya da yoğunlaşamıyor gibiydi. Mermer şöminenin üzerindeki rafta bulunan altın saate bakılırsa, son sayfayı çevirmesinin üzerinden bir saat geçmişti ve o sözleri hatırlayamıyordu. Sıcak yüzünden olmalıydı.

Bir yumruğunu kırmızı ve altın rengi halıya bastırarak diz çökmüş kırmızı ceketli genç subay belirsiz bir şekilde tanıdık geliyordu. Bir zamanlar Saray’a atanan, Kraliçenin Askerleri’nden her bireyin ismini bilirdi. Belki de onca yeni yüz yüzündendi. “Tallanvor,” dedi, kendi kendini şaşırtarak. Uzun boylu, biçimli bir delikanlıydı, ama Morgase neden özellikle onu hatırladığını bilemiyordu. Bir zamanlar ona birini mi getirmişti? Çok uzun zaman önce? “Teğmen Martyn Tallanvor.”

Adam şaşırtıcı ölçüde kaba gözlerle ona baktı, sonra bakışlarını yine halıya indirdi. “Kraliçem, beni affedin, ama bu sabah alınan haberlerden sonra burada kalmanıza şaşırdım.”

“Hangi haberler?” Alteima’nın Tear sarayı dedikodularından başka bir şey öğrenmek iyi olacaktı. Zaman zaman kadına sormak istediği başka şeyler varmış gibi hissediyordu, ama tek yaptıkları dedikoduydu ve daha önce bunu yaptığını hiç hatırlamıyordu. Gaebril ayak bileklerini çaprazlayarak şöminenin önündeki yüksek sandalyeye oturup, yüzünde tatmin dolu bir gülümsemeyle onları dinlemekten zevk alıyor gibiydi. Alteima oldukça cüretkâr elbiseler giymeye başlamıştı; Morgase’in ona bir şeyler söylemesi gerekecekti. Belirsizce, bunu daha önce de düşündüğünü hatırladı. Saçmalık. Düşünsem çoktan konuşmuş olurdum. Subayı tamamen unuttuğunu, adamın konuşmaya başladığını ve onun dinlemediğini fark edince sustuğunu fark ederek başını iki yana salladı. “Tekrar söyle. Dikkatim dağıldı. Ve ayağa kalk.”

Adam öfkeli bir yüz ve alev alev yanan gözlerle ayağa kalktı, sonra o bakışlar yine yere indi. Morgase adamın biraz önce baktığı yere baktı ve kızardı; elbisesinin yakası son derece açıktı. Ama Gaebril böyle giyinmesinden hoşlanıyordu. Bu düşünceyle, subaylarından birinin önünde neredeyse çıplak oturması hakkında endişelenmeyi bıraktı.

“Kısa olsun,” dedi sertçe. Ne cüretle bana öyle bakar? Onu kırbaçlatmalıyım. “Oturma odama bir meyhaneymiş gibi dalabileceğini düşündürecek kadar önemli hangi haber olabilir bu?” Adamın yüzü karardı, ama gerektiği gibi utandığından mı, yoksa daha da artan öfkesinden mi, bilemiyordu. Ne cüretle kraliçesine öfkelenir? Adam onu dinlemekten başka işim olmadığını mı sanıyor?

“İsyan, Kraliçem,” dedi adam düz bir sesle ve öfke ve bakışlara ilişkin tüm düşünceler kayboldu.

“Nerede?”

“İki Nehir’de, Kraliçem. Biri eski Manetheren bayrağını, Kızıl Kartal’ı çekmiş. Bu sabah Beyazköprü’den bir haberci geldi.”

Morgase parmaklarıyla kitabı dövmeye başladı. Düşünceleri çok uzun zamandır olduğundan daha berraklaşmış gibiydi. İki Nehir hakkında bir şey, tam olarak alevlendiremediği bir kıvılcım dikkatini çekiyordu. Bölgeyi Andor’un parçası saymak güçtü ve nesillerdir böyle olmuştu. O ve ondan önceki son üç kraliçe Puslu Dağlar’daki maden ve demir eritme ocaklarındaki hâkimiyetlerini korumak için büyük çaba göstermek zorunda kalmışlardı ve o metalleri dışarı çıkarmak için Andor dışında bir yol olsa o kabarcık hâkimiyet bile kaybolurdu. Madenlerdeki altın, demir ve diğer metalleri korumak ile İki Nehir’in yün ve tütününü korumak arasındaki seçimi yapmak kolay olmuştu. Ama kontrol altına alınmayan bir isyan, yalnızca harita üzerinde hüküm sürdüğü bir bölgede olsa da, gerçekten hâkimiyeti altında bulundurduğu bölgelere hızla yayılabilirdi. Ve Trolloc Savaşları’nda yok edilen Manetheren, efsane ve hikâyelerdeki Manetheren hâlâ bazı insanların zihinlerinde yaşıyordu. Dahası, İki Nehir onundu. Fazla uzun zamandır kendi başlarını çekmelerine izin verilmiş olsa da, yine de onun topraklarının bir parçasıydı.

“Lord Gaebril’e bilgi verildi mi?” Elbette hayır. Aksi halde haberle ve bu durumla nasıl baş edileceği fikirleriyle ona gelirdi. Önerileri her zaman doğru oluyordu. Öneri? Bir şekilde, adamın ona ne yapacağını söylediğini hatırlar gibiydi. Bu imkânsızdı, elbette.

“Evet, Kraliçem.” Tallanvor’un sesi hâlâ ifadesizdi. Yüzünün aksine, orada ağır bir öfke için için yanıyordu. “Güldü. İki Nehir bela kusuyormuş gibi görünüyor,” dedi. “Ve bir gün bu konuda bir şeyler yapması gerekecekmiş. Bu önemsiz mesele daha önemli konuların arkasında sırasını bekleyecekmiş.”

Morgase ayağa fırlarken kitap kucağından düştü ve yanından hızla geçerken Tallanvor’un sert bir tatminle gülümsediğini gördüğünü sandı. Bir hizmetkâr kadın Gaebril’i nerede bulabileceğini söyledi ve doğrudan mermer çeşmesi, zambak yaprakları ve balıkla dolu havuzuyla revaklı avluya yürüdü. Orası daha serindi ve biraz da gölgelik.

Gaebril çeşmenin geniş, beyaz duvarına oturmuştu, lordlar ve leydiler çevresine toplanmıştı. Morgase onların yarıdan azını tanıyabildi. Sarand Evi’nden esmer, kare yüzlü Jarid ve bal saçlı şirret karısı Elenia. Marne Evi’nden, o iç eriten kahverengi gözleri sahte bir ilgiyle iri iri açılmış, sırıtkan Arymilla. Seyrek, beyaz saçlarına rağmen köşeye kıstırdığı her kadını sırtüstü yatıran, Caeren Evi’nden Nasin. Arawn Evi’nden Naean, her zamanki gibi bir dudak bükme solgun güzelliğini bozarken. Baryn Evi’nden Lir, kılıç kuşanmış, kırbaç gibi bir adam. Anshar Evi’nden Karind, bazılarının üç kocayı mezara götürdüğü söylenen aynı ifadesiz bakışlarıyla. Diğerlerini hiç tanımıyordu ve bu yeterince tuhaftı, ama bu insanları, devlet törenleri dışında Saray’a asla sokmazdı. Her biri Taht Kavgası sırasında ona karşı çıkmıştı. Elenia ve Naean Aslan Taht’a kendileri oturmak istiyordu. Gaebril ne düşünmüştü de onları buraya getirmişti?

Morgase yaklaşırken, “...Cairhien’deki mülklerimizin büyüklüğü, Lordum,” diyordu Arymilla, Gaebril’e doğru eğilerek. Hiçbiri ona bir bakış fırlatmaktan başka bir şey yapmadı. Şarap getiren bir hizmetkârdan farksızmış gibi!

“Seninle İki Nehir hakkında konuşmak istiyorum, Gaebril. Yalnız.”

“O iş halledildi, hayatım,” dedi adam aylak aylak, parmaklarını suya batırarak. “Şu anda başka işlerle ilgileniyorum. Günün sıcaklığı geçene kadar kitap okuyacağını sanıyordum. Akşam serinliği çökene dek odanda kalmalısın.”

Hayatım, Bu haddini bilmezlerin yanında ona hayatım demişti! Yalnızken bunu onun dudaklarından işitmek ne kadar hoşuna gitse de... Elenia ağzını saklıyordu. “Sanmıyorum, Lord Gaebril,” dedi Morgase soğuk bir tavırla. “Hemen benimle geleceksin. Ve bu diğerleri ben döndüğümde Saray’dan çıkmış olacak, aksi halde onları Caemlyn’den tamamen sürerim.”

Adam aniden ayağa kalktı ve tepesine dikildi. İri yarı bir adamdı. Morgase adamın kara gözlerinden başka hiçbir şeye bakamaz oldu; derisi, avluda buz gibi bir rüzgâr esiyormuş gibi karıncalanıyordu. “Gidip beni bekleyeceksin, Morgase.” Sesi kulaklarını dolduran uzak bir kükremeydi. “İlgilenilmesi gereken her şeyle ilgilendim. Bu gece sana geleceğim. Şimdi gideceksin. Gideceksin.”

Nerede olduğunu, ne olduğunu fark ettiğinde, oturma odasının kapısını açmak için bir elini kaldırmıştı bile. Adam ona gitmesini söylemişti ve o da gitmişti. Dehşet içinde kapıya bakarken, erkeklerin yüzündeki eğlentiyi, bazı kadınların yüzündeki açık kahkahaları görebiliyordu. Bana ne oldu? Bir adam nasıl bu kadar aklımı alabilir? Yine de içeri girmek ve onu beklemek dürtüsü hissediyordu.

Sersem sersem kendini dönmeye ve uzaklaşmaya zorladı. Çaba göstermesi gerekmişti. İçten içe, onu odasında bulamayınca Gaebril’in hayal kırıklığına uğrayacağı fikriyle ürperiyordu ve bu dalkavukça tavrı fark edince daha fena ürperdi.

Başlangıçta, nereye, neden gittiği konusunda en ufak fikri yoktu, yalnızca itaatkârca Gaebril’i beklemeyeceğini, dünyadaki hiçbir erkeği ya da kadını beklemeyeceğini biliyordu. Çeşmeli avlu kafasında tekrarlanıp duruyordu, adamın ona gitmesini söylemesi ve o nefretlik, eğlenti dolu gözlerin izlemesi. Zihni hâlâ bulutlu gibiydi. Böyle bir şeyin olmasına nasıl, neden izin verdiğini kavrayamıyordu. Anlayabileceği bir şey düşünmek zorundaydı, başa çıkabileceği bir şey. Jarid Sarand ve diğerleri.

Tahta çıktığında, taht mücadelesi sırasında yaptıkları her şeyi affetmişti. Ona karşı çıkan herkesi affetmişti. Her tür düşmanlığı, bunca ülkeye yayılmış bir hastalık olan entrika çevirme oyununa dönüşecek kadar iltihaplanmadan sona erdirmek en iyisiydi. Buna Evler Oyunu deniyordu, Daes Dae’mar ya da Büyük Oyun ve Evler arasında sonsuz, çapraşık kan davalarına, hükümdarların devrilmesine gidiyordu. Cairhien’deki iç savaşın yüreğinde Oyun vardı ve kuşkusuz Arad Doman ve Tarabon’u kaplayan kargaşada da rolünü oynamıştı. Andor’da Daes Dae’mar’ın doğmasını engellemek için af ilan etmesi gerekmişti, ama imzalamadan bırakabileceği af belgeleri olabilse, o yedi ismin üzerinde yazılı oldukları olurdu.

Gaebril bunu biliyordu. Morgase halk içinde o yedisine karşı hoşnutsuzluk göstermemişti, ama kapalı kapılar ardında gönüllü olarak güvensizliğinden bahsetmişti. Sadakat yemini etmeleri için çenelerini zorla açtırmak gerekmişti o yedisine ve Morgase dillerindeki yalanı işitmişti. Aralarından herhangi biri onu indirme şansına balıklama atlardı. Hele yedisi birden...

Ancak tek bir sonuca varabiliyordu. Gaebril aleyhine plan yapıyor olmalıydı. Tahta Elenia ya da Naean’ı geçirmek için olamazdı. Zaten bana sahipken değil, diye düşündü acı acı, ben kucak köpeğiymiş gibi davranırken değil. Onun yerine kendisi geçmeyi planlıyor olmalıydı. Andor’un ilk kralı olmak için. Ve Morgase hâlâ kitabına dönme ve onu bekleme arzusu hissediyordu. Hâlâ dokunuşunu özlüyordu.

Ancak çevresindeki koridordaki yaşlı yüzleri, kırışık yanakları, iki büklüm olmuş belleri gördüğünde nerede olduğunu anladı. Emekliler Kısmı. Bazı hizmetkârlar yaşlanınca ailelerine dönerdi, ama diğerleri Saray’da, başka tür hayat düşünemeyecek kadar çok yaşamış olurlardı. Burada kendi küçük daireleri, kendi gölgeli bahçeleri ve bir de geniş avlu vardı. Ondan önceki her kraliçe gibi, Morgase de Saray mutfaklarından maliyetinin altında yiyecek satın almalarına, hastalıklarını revirde tedavi ettirmelerine izin vererek emekli maaşlarına destek oluyordu. Gıcırtılı eğilmeler ve titrek reveranslar onu takip etti ve, “Işık üzerinizde parlasın, Kraliçem,” ve, “Işık sizi kutsasın, Kraliçem,” ve, “Işık sizi korusun, Kraliçem,” mırıltıları. Hepsine dalgın dalgın karşılık verdi. Artık nereye gittiğini biliyordu.

Yeşil seramikli koridorda Lini’nin kapısı tüm diğerleriyle aynıydı, şahlanan Andor Aslanı dışında süssüz bir kapı. İçeri girmeden önce kapıyı çalmayı aklına bile getirmedi; o Kraliçe’ydi ve burası onun Sarayıydı. Yaşlı dadı orada değildi, ama tuğla şöminedeki küçük ateşin üzerinde kaynayan çaydanlık fazla gecikmeyeceğini söylüyordu.

İki rahat oda düzgün bir şekilde döşenmişti, yatak mükemmel bir biçimde yapılmıştı, masanın yanındaki iki sandalye kusursuz dizilmişti. Masanın üzerindeki mavi vazo tam ortada duruyordu ve içinde küçük bir yeşillik demeti vardı. Lini hep düzenli biri olmuştu. Yatak odasındaki gardırobun içinde, her elbisenin birbirine eşit mesafede durduğuna, diğer odadaki şöminenin yanındaki dolabın içinde bulunan tencereler için de aynısının geçerli olduğuna iddiaya girebilirdi Morgase.

Şömine rafında, küçük, ahşap ayaklar üzerinde duran altı minyatür resim diziliydi. Dadı maaşıyla Lini’nin bunları nasıl satın alabildiğini hayal edemiyordu; böyle bir soru soramazdı, elbette. İkili gruplar halinde üç genç kadın ve aynı üç kişinin bebekliklerini betimliyorlardı. Elayne oradaydı ve kendisi. On dört yaşındaki resmini aldı. İnce, kısrak gibi bir kız. Bu kadar masum göründüğüne inanamıyordu. Beyaz Kule’ye gittiği gün üzerinde o fildişi rengi, ipek elbise vardı. Bir gün Kraliçe olacağını hayal bile etmiyordu. Ancak Aes Sedai olabileceği gibi boş bir umut besliyordu.

Dalgın dalgın sol elindeki Büyük Yılan yüzüğünü elledi. Aslında bunu kazanmamıştı; yönlendiremeyen kadınlara yüzük verilmezdi. Ama on altıncı isim gününden kısa süre önce, Trakand Evi adına Gül Tacı yarışına katılmak üzere dönmüştü ve yaklaşık iki sene sonra tahtı kazandığında, yüzük ona sunulmuştu. Geleneksel olarak, Andor’un Kız-Veliahtı hep Kule’de eğitim görürdü ve yönlendirse de yönlendirmese de, Andor’un uzun çağlar boyunca Kule’yi desteklediğini simgeleyen yüzük verilirdi. Kule’deyken yalnızca Trakand Evi’nin vârisiydi, ama Gül Tacı başına geçirdiğinde yine de vermişlerdi.

Kendi portresini yerine koyarak, belki iki yaş daha büyükken yapılmış, annesinin resmini aldı. Lini üç nesildir Trakand kadınlarının dadılığını yapıyordu. Maighdin Trakand çok güzeldi, Morgase o gülümsemenin, bir annenin sevgi dolu ışıldayışı haline geldiği zamanları hatırlayabiliyordu. Aslan Tahtı’na Maighdin oturmalıydı. Ama humma onu alıp götürmüştü ve genç bir kız kendini Trakand Evi’nin Yüksek Makamı’nda, Ev çiftçileri ve Ev ozanı dışında hiçbir desteği olmadan taht kavgasının ortasında buluvermişti. Aslan Tahtı’nı kazandım. Pes etmeyeceğim, bir erkeğin onu almasına seyirci kalmayacağım. Bin sene boyunca Andor kraliçeler tarafından yönetilmiştir ve bunun şimdi sona ermesine izin vermeyeceğim!

“Yine eşyalarımı mı karıştırıyorsun, çocuğum?”

O ses uzun zaman önce unuttuğu refleksleri tetikledi. Morgase farkına yaramadan minyatürü arkasına saklamıştı bile. Hüzünle başını iki yana sallayarak portreyi yerine koydu. “Artık çocuk odasındaki kız değilim, Lini. Bunu hatırlamalısın, yoksa bir gün öyle bir şey söyleyeceksin ki bu konuda bir şey yapmam gerekecek.”

“Boynum sıska ve yaşlı,” dedi Lini, masaya havuç ve şalgam dolu bir file koyarak. Düzgün, gri elbisesi içinde kırılgan görünüyordu, beyaz saçları dar yüzünden arkaya taranmış, topuz yapılmıştı. Derisi parşömen kadar inceydi, ama sırtı dik, sesi berraktı. Konuşurken titremiyordu. Kara gözleri her zamanki kadar keskindi. “Cellada teslim etmek istiyorsan, zaten onunla işim bitti sayılır. ‘Bir fidanı kesen kılıcı, boğum boğum, yaşlı bir dal köreltir.’”

Morgase içini çekti. Lini hiç değişmeyecekti. Tüm saray izliyor olsa bile diz kırmayacaktı. “Sen yaşlandıkça sertleşiyorsun. Celladın senin boynunu kesebilecek kadar keskin bir balta bulabileceğinden kuşkuluyum.”

“Bir süredir beni görmeye gelmedin, bu yüzden aklında çözmeye çalıştığın bir konu olduğunu tahmin ediyorum. Çocuk odasında yaşarken –ve daha sonra– çözemediğin konu olduğunda hep bana gelirdin. Çay demleyeyim mi?”

“Bir süredir mi, Lini? Seni her hafta ziyaret ederim ve benimle nasıl konuştuğuna bakarak, buna şaşmak gerek. Senin söylediklerinin yarısını söylese, en yüksek leydiyi bile sürgüne gönderirim.”

Lini ona ifadesiz bir bakış fırlattı. “Bahardan bu yana kapımda görünmedin. Ve ben hep konuştuğum gibi konuşuyorum; artık değişemeyecek kadar yaşlandım. Çay istiyor musun?”

“Hayır.” Morgase elini şaşkınlık içinde başına götürdü. Lini’yi her hafta ziyaret ederdi. Hatırlayabiliyordu... Hatırlayamıyordu. Gaebril zamanını öylesine dolduruyordu ki bazen onun dışında herhangi bir şeyi hatırlamak güç oluyordu. “Hayır, çay istemiyorum. Neden geldiğimi bilmiyorum. Sorunuma sen yardım edemezsin.”

Yaşlı dadı hıhladı, ama bir şekilde nazik bir ses gibi çıkmıştı. “Sorunun Gaebril, değil mi? Ama bana söylemeye utanıyorsun. Kızım, beşiğinde altını değiştirdim ben senin, hastalandığında sana baktım, kusmanı sağladım, erkekler hakkında ne bilmen gerekiyorsa ben anlattım. Benimle tartışmaktan utandığın hiçbir şey olmadı ve şimdi utanmaya başlamana gerek yok.”

“Gaebril mi?” Morgase’in gözleri irileşti. “Biliyor musun? Ama nasıl?”

“Ah, çocuğum,” dedi Lini hüzünle, “herkes biliyor, ama kimse sana söyleyecek cesareti bulamıyor. Benden uzak durmasan ben söyleyebilirdim, ama söylemek için koşa koşa sana gelebileceğim türden bir şey değil, değil mi? Bir kadının, kendisi anlayana dek inanacağı türden bir şey değil.”

“Sen neyden bahsediyorsun?” diye sordu Morgase. “Biliyorsan, gelip bana söylemen senin görevindi, Lini. Herkesin göreviydi! Işık, son anlayan ben oluyorum ve artık durdurmak için çok geç olabilir!”

“Çok mu geç?” dedi Lini inanmazlık içinde. “Neden çok geç olsun ki? Gaebril’i Saray’dan sepetle, Andor’dan sür, Alteima ile diğerlerini de yanında gönder, olsun, bitsin. Çok geçmiş.”

Morgase bir an konuşamadı. “Alteima,” dedi sonunda, “ve... diğerleri mi?”

Lini uzun uzun ona baktı, sonra tiksinti içinde başını iki yana salladı. “Ben yaşlı bir aptalım; beynim kurumuş. Eh, artık biliyorsun. ‘Bal bir kez petekten çıkınca, bir daha geri koymanın yolu yoktur.’” Sesi daha da nazik oldu ve aynı zamanda daha canlı. Morgase’e midillisinin bacağını kırdığını ve vurulması gerektiğini söylerken kullandığı ses. “Gaebril gecelerinin çoğunu seninle geçiriyor, ama Alteima da epey zamanını alıyor. Diğer altısı için de zaman buluyor. Beşinin Saray’da odaları var. Birinin, iri gözlü, genç bir şey olanının odasına, bir sebepten, bu sıcakta pelerine bürünmüş olarak giriyor. Belki kadının kocası vardır. Üzgünüm, kızım, ama doğrusu bu. ‘Ayıdan kaçmaktansa onunla yüzleşmek daha iyidir.’”

Morgase’in dizleri titriyordu ve Lini telaşla masadan bir sandalye alıp altına ittirmese yere oturuverecekti. Alteima. Adamın ikisinin dedikodu yapmasını izlemesini şimdi yeni bir ışık altında görüyordu. Sevgiyle iki kedisinin oynaşmasını izleyen bir adam. Ve altı kadın daha! İçinde öfke kabardı, adamın yalnızca tahtının peşinde olduğunu düşündüğünde eksik olan bir öfke. Onu soğuk, berrak bir şekilde değerlendirmişti; son zamanlarda düşünebildiği her şeyden daha berrak şekilde. O, soğuk mantıkla bakılması gereken bir tehlikeydi. Ama bu! Adam kadınlarını saraya yerleştirmişti. Morgase’i şırfıntılarından biri yapmıştı. Onun kellesini istiyordu. Canlı canlı derisinin yüzülmesini istiyordu. Işık yardım etsin, onun dokunuşunu istiyordu. Deliriyor olmalıyım!

“Bu da her şeyle birlikte çözülecek,” dedi soğuk soğuk. Çok şey Caemlyn’de kimlerin kaldığı, kimlerin kırlardaki mülklerine çekildiğine bağlıydı. “Lord Pelivar nerede? Lord Abelle? Leydi Arathelle?” Bunlar güçlü Evlerin ve çiftçilerin önderleriydi.

“Sürüldü,” dedi Lini yavaşça, ona tuhaf bir bakış fırlatarak. “Geçen bahar sen şehirden sürdün.”

Morgase bakakaldı. Bunların hiçbirini hatırlamıyordu. Yalnız şimdi, belirsiz ve uzak şekilde, hatırlamaya başlamıştı. “Leydi Ellorien?” dedi ağır ağır. “Leydi Aemlyn? Lord Luan?” Başka güçlü Evler. Tahta çıkarken arkasında olan Evler.

“Sürüldü,” diye yanıt verdi Lini aynı yavaşlıkta. “Nedenini bilmek istedi diye Ellorien’i kırbaçlattın.” Eğilip Morgase’in saçlarını arkaya süpürdü, boğum boğum parmaklar, eskiden ateşini ölçerken yaptığı gibi yanağında kaldı bir süre. “Sen iyi misin, çocuğum?”

Morgase donuk donuk başını salladı, ama gölgeli bir şekilde hatırladığı için. Elbisesinin sırtı yırtılırken öfke içinde bağıran Ellorien. Trakand Evi’ne destek çıkan ilk ev, Morgase’den yalnızca birkaç yaş büyük, tombul ve güzel kadının arkasında, Traemane Evi olmuştu. Daha sonra en yakın dostlarından biri olacak olan Ellorien’in arkasında. En azından eskiden dostuydu. Elayne’e Ellorien’in büyükannesinin ismini vermişti. Belirsizce, şehri terk eden başkalarını hatırladı; onunla aralarına mesafe koymuşlardı, artık bu açık görünüyordu. Peki kim kalmıştı? Bir faydası olamayacak kadar zayıf evler ya da dalkavuklar. Gaebril’in önüne koyduğu, yeni unvanlar yaratan pek çok belgeyi imzaladığını hatırlıyordu. Gaebril’in kurbağa yiyicileri ve Morgase’in düşmanları; Caemlyn’de güçlü kalmak için güvenecek onlardan başka kimse kalmamıştı.

“Sen ne dersen de,” dedi Lini kararlılıkla. “Ateşin yok, ama yolunda gitmeyen bir şey var. Senin ihtiyacın olan bir Aes Sedai Şifacısı.”

“Aes Sedai olmaz.” Morgase’in sesi daha da sertti. Yüzüğünü bir kez daha, kısaca elledi. Kule’ye karşı düşmanlığının, bazılarının mantık ötesi bulacağı ölçüde büyüdüğünü biliyordu, ama kızını ondan saklamaya çalışıyor görünen Beyaz Kule’ye artık güvenemezdi. Yeni Amyrlin’e gönderdiği, Elayne’in iade edilmesini talep eden –kimse Amyrlin Makamı’ndan bir şey talep edemezdi, ama o etmişti– o mektuba yanıt verilmemişti. Aslında Tar Valon’a yeni ulaşmış olmalıydı. Her durumda, yanına Aes Sedai yaklaşmasına izin vermeyeceğini soğuk bir gerçek olarak biliyordu. Ama yine de, bunun yanı başında, Elayne’i gururla kabarmadan düşünemiyordu. Bunca kısa sürede Kabuledilmişliğe yükselmişti. Elayne, Kule’de eğitim görmekle kalmayıp, Andor tahtına oturan ilk tam Aes Sedai olabilirdi. Aynı anda iki farklı şey hissetmesi mantıklı gelmiyordu, ama şu anda pek az şey mantıklı geliyordu zaten. Ve Morgase tahtı sağlama almazsa kızı Aslan Tahtı’na asla çıkamayabilirdi.

“Aes Sedai yok dedim, Lini. Bu yüzden bana öyle bakmayı bıraksan da olur. Bu sefer bana kötü tatlı ilaçlar içiremeyeceksin. Dahası, Caemlyn’de herhangi bir Ajah’tan Aes Sedai bulunacağımdan kuşkuluyum.” Eski destekçileri gitmişti, kendi imzasıyla sürülmüştü ve Ellorien’e yaptıkları yüzünden sonsuza dek düşman kalacaklardı. Saray’da yeni lordlar ve leydiler onların yerini almıştı. Askerler arasında yeni yüzler vardı. Orada ne kadar sadakat kalmıştı? “Kraliçenin Askerleri’nden Teğmen Tallanvor’u tanıyor musun, Lini?” Diğer kadın çabucak başını sallayınca devam etti. “Benim için onu bul ve buraya getir. Ama bana getirdiğini söyleme. Aslında, Emekliler Kısmı’ndaki herkesten, birisi soracak olursa burada olmadığımı söylemelerini iste.”

“Bu işte, Gaebril ve kadınlarından daha fazlası var, değil mi?”

“Sen git, yeter, Lini. Ve acele et. Fazla zaman yok.” Pencerenin dışındaki ağaç dolu bahçedeki gölgelere bakarak, güneş zirvesini aşmıştı. Kısa sürede akşam çökecekti. Akşam. Gaebril’in onu aramaya geleceği zaman.

Lini gittiği zaman Morgase sandalyede kaldı, katı katı oturmaya devam etti. Ayağa kalkmaya cesaret edemiyordu; dizleri artık daha güçlüydü, ama hareket etmeye başlarsa, Gaebril’i beklemek üzere oturma odasına varana kadar durmayacağından korkuyordu. Dürtü şimdi daha güçlüydü, özellikle yalnızken. Ve adam bir kez ona bakarsa, bir kez dokunursa, yaptığı her şeyi affedeceğinden emindi. Belki, hafızasının pusluluğu ve eksikliği düşünülürse, her şeyi unutacağından. Mümkün olamayacağını bilmese, adamın bir şekilde üzerinde Tek Güç kullandığını düşünecekti, ama yönlendiren hiçbir adam bu yaşa kadar yaşayamazdı.

Lini sık sık, her kadın için dünyada en az, onu beyinsiz bir aptal kılacak bir erkek olduğunu söylerdi, ama kendisinin kurban olacağına hiç inanmamıştı. Yine de, zamanında ne kadar doğru görünürse görünsün, erkek seçimleri asla iyi olmamıştı.

Taringail Damodred ile, siyasi sebeplerden dolayı evlenmişti. Adam eskiden Tigraine ile, Mordrellen öldükten sonra ortadan kaybolarak Taht savaşını başlatan Kız-Veliaht ile evliydi. Onunla evlenerek eski kraliçeyle arasında bir bağ sağlamış, muhaliflerinin çoğunu sakinleştirmiş ve daha da önemlisi, Cairhien’deki bitmek tükenmek bilmez savaşları sona erdirmişti. Kraliçeler kocalarını bu şekilde seçerdi. Taringail uzak, soğuk bir adamdı ve iki harika çocuğa rağmen aralarında hiç aşk olmamıştı; adam bir av kazasında öldüğünde neredeyse rahatlamıştı Morgase.

Thom Merrilin, Ev ozanı ve sonra Saray ozanı, ilk başta sevinç kaynağı olmuştu. Zeki ve espriliydi, onun tahta çıkmasına yardım etmek için Evler Oyunu numaralarını kullanan, bir kez çıktıktan sonra Andor’un güçlenmesine yardımcı olan güler yüzlü bir adam. O zamanlar Morgase’den iki kat yaşlıydı, ama Morgase onunla evlenebilirdi –Andor’da sıradan insanlarla evlenmek sıradışı değildi– ama adam tek kelime etmeden ortadan kaybolmuştu ve Morgase öfkesine yenik düşmüştü. Adamın neden gittiğini hiç öğrenememişti, ama artık fark etmezdi. Sonunda döndüğünde, tutuklama emrini iptal edebilirdi, ama adam bu sefer sert sözlerine sert sözlerle karşılık vermiş, Morgase’in asla affedemeyeceği şeyler söylemişti. Ona şımarık çocuk ve Tar Valon kuklası dediğini hatırladığında hâlâ kulakları yanıyordu. Hatta tutup onu sarsmıştı, onu, kraliçesini!

Sonra Gareth Bryne vardı, güçlü ve becerikli, yüzü kadar açıksözlü, kendisi kadar inatçı; hain bir aptal olduğu ortaya çıkmıştı. Hayatından çıkıp gitmesi iyi olmuştu. Onu görmeyeli yarım seneden biraz fazla değil, uzun seneler geçmiş gibi geliyordu.

Ve son olarak Gaebril. Kötü seçim listesinin zirvesi. En azından diğerleri tahtına geçmek istememişti.

Bir kadının ömrü düşünülünce, o kadar da fazla değil, ama bir başka açıdan, çok fazla. Lini’nin zaman zaman söylediği bir başka şey de, erkeklerin üç şeye yaradığı, ama o konularda da çok iyi olduklarıydı. Lini o üç şeyin ne olduğunu söylediğinde çoktan tahta çıkmıştı. Belki dansla yetinmeliydim, diye düşündü alayla, o zaman bunca sorun yaşamazdım.

Lini genç Tallanvor ile döndüğünde bahçedeki gölgeler bir saat edecek kadar kaymıştı. Lini kapıyı kapatırken adam tek dizinin üzerine çöktü. “Başta gelmek istemedi,” dedi Lini. “Elli sene önce olsa, sanırım senin teşhir ettiklerini gösterebilirdim ve o zaman hiç huysuzlanmadan takip ederdi, ama artık dil dökmem gerekiyor.”

Tallanvor başını çevirip ekşi ekşi baktı ona. “Gelmezsem bir sopayla buraya kovalamakla tehdit ettin beni. Senin için bu kadar önemli olanın ne olduğunu merak ettiğim için şanslısın. Birinin seni sürükleye sürükleye revire götürmesini de sağlayabilirdim.” Lini’nin sertçe burun çekmesinden etkilenmedi. Ekşi bakışları Morgase’e dönerken öfke doldu. “Görüyorum ki Gaebril ile görüşmeniz çok iyi gitmedi, Kraliçem. Ben ummuştum ki... daha fazlasını ummuştum.”

Doğrudan gözlerine bakıyordu, ama Lini’nin yorumu Morgase’e yine elbisesini hatırlatmıştı. Açık göğsüne kor kızıl oklar doğrultulmuş gibi hissediyordu. Ellerini sakin sakin kucağında kavuşturmak için çaba göstermesi gerekiyordu. “Sen zeki bir çocuksun, Tallanvor. Ve sadık olduğuna inanıyorum, aksi halde İki Nehir haberiyle bana gelmezdin.”

“Ben çocuk değilim,” diye terslendi adam, diz çöktüğü yerde kaskatı kesilerek. “Ben hayatını kraliçesinin hizmetine adamış bir erkeğim.”

Morgase karşılık olarak kendi öfkesini salıverdi. “Erkeksen erkek gibi davran. Ayağa kalk ve kraliçenin sorularını dürüstlükle yanıtla. Ve hatırla, ben senin kraliçenim, genç Tallanvor. Sen ne olduğunu düşünüyor olursan ol, ben Andor Kraliçesi’yim.”

“Beni affedin, Kraliçem. Duydum ve itaat edeceğim.” Sözcükler, tam olarak pişmanlık dolu olmasa da, gerektiği gibi söylenmişti, ama adam ayağa kalktı, başını kaldırdı ve ona her zamanki gibi meydan okurcasına baktı. Işık, adam Gareth Bryne kadar inatçıydı.

“Saray’daki Askerler arasında kaç sadık adam var? Kaçı yeminlerine itaat edip beni izler?”

“Ben izlerim,” dedi adam sessizce ve aniden tüm öfkesi gitti, ama hâlâ meydan okurcasına yüzüne bakıyordu. “Kalanlara gelince... Sadık asker bulmak istiyorsanız, uzak garnizonlara bakmanız gerekir, belki Beyazköprü kadar uzaklara. Eskiden Caemlyn’de olan bazıları silah altına alınanlarla birlikte Cairhien’e gönderildi, ama şehirde kalanlar son adamına kadar Gaebril’in. Yeni... Yeni yeminleri Kraliçe’ye değil tahta ve kanuna.”

Morgase’in umduğundan daha kötüydü, ama aslında beklediğinden de kötü değil. Ne olursa olsun, Gaebril aptal değildi. “O zaman hükümranlığımı yeniden kurmak için başka bir yere gitmem gerekecek.” Sürgünlerden sonra, Ellorien’den sonra Evleri ikna etmek zor olacaktı, ama yapılması gerekliydi. “Gaebril Saray’dan çıkmamı engellemeye çalışabilir” –iki kez ayrılmaya çalıştığını ve iki kez durdurulduğunu belirsizce hatırlıyordu– “bu yüzden iki at satın alacak, güney ahırlarının arkasındaki sokakta bekleyeceksin. At binmeye uygun bir şekilde giyindikten sonra seninle orada buluşacağım.”

“Çok aleni,” dedi adam. “Ve çok yakın. Siz nasıl kılık değiştirirseniz değiştirin Gaebril’in adamları sizi tanıyabilir. Bir adam tanıyorum... Kraliçenin Takdisi adında bir hanı bulabilir misiniz? Yeni Şehir’in batı kısmında?” Yeni Şehir, ancak çevrelediği Eski Şehir’le kıyaslandığında yeniydi.

“Bulabilirim.” Sözlerine karşı çıkılmasından hoşlanmıyordu, son derece mantıklı olsa bile. Bunu Bryne da yapıyordu. Bu genç adama ne kadar iyi kılık değiştirebildiğini göstermek bir zevk olacaktı. Senede bir kez sıradan biri gibi giyinip sokaklarda dolaşmak ve halkın nabzını tutmak her zaman yaptığı bir şeydi, ama bu sene yapmadığını hatırladı. Onu kimse tanıyamazdı. “Ama bu adama güvenilebilir mi, genç Tallanvor?”

“Basel Gill size benim kadar sadık.” Duraksadı, yüzünden bir acı geçti, sonra yerini bir kez daha öfke aldı. “Neden bu kadar beklediniz? Biliyor olmalıydınız, görüyor olmalıydınız, ama Gaebril Andor’u gırtlağından yakalayana kadar beklediniz. Neden beklediniz?”

Demek öyle. Öfkesi dürüstlükle açığa çıkmıştı ve dürüst bir yanıtı hak ediyordu. Yalnız, Morgase’in verecek bir yanıtı yoktu, hele ona söyleyebileceği bir yanıtı, asla. “Kraliçeni sorgulamak sana düşmez, delikanlı,” dedi nazik bir kararlılıkla. “Sadık bir adam, ki senin sadık olduğunu biliyorum, sorgulamadan hizmet eder.”

Adam uzun bir nefes salıverdi. “Kraliçenin Takdisi’nin ahırında sizi bekleyeceğim, Kraliçem.” Ve törenlere layık bir eğilmeden sonra çıkıp gitti.

“Neden ona genç deyip duruyorsun?” diye sordu Lini, kapı kapandıktan sonra. “Onu kızdırıyor. ‘Ata binmeden önce eyerin altına ancak bir aptal diken koyar.’”

“O gerçekten genç, Lini. Oğlum olacak yaşta.”

Lini hıhladı ve bu sefer hiç de nazik bir hıhlama değildi. “Galad’dan birkaç yaş büyük ve Galad bile senin oğlun olmak için fazla büyük. Tallanvor doğduğunda sen oyuncak bebeklerle oynuyordun ve bebeklerin oyuncakların geldiği yerden geldiğini sanıyordun.”

Morgase içini çekerken, bu kadının annesine de aynı şekilde mi davrandığını merak etti. Muhtemelen. Ve Lini Elayne’in tahta çıktığını görecek kadar yaşarsa –bir şekilde bundan kuşku duymuyordu; Lini sonsuza dek yaşayacaktı– muhtemelen Elayne’e de bundan farklı davranmayacaktı. Elayne’in miras alacağı bir taht olacağını varsayarsa. “Soran şu, göründüğü kadar sadık mı, Lini? Saray’daki bütün sadık adamlar uzaklaştırılmışken, bir inançlı Kraliçenin Askeri. Aniden doğru olamayacak kadar iyi geldi kulağıma.”

“Yeni yemini etti.” Morgase ağzını açtı, ama Lini onu engelledi. “Onu daha sonra, ahırlarda yalnız başına gördüm. Kimi kastettiğini oradan anladım; ismini öğrendim. O beni görmedi. Gözyaşları içinde dizleri üzerine çöktü. Bir senden özür diliyor, bir eski yemini tekrarlıyordu. Yalnızca ‘Andor Kraliçesi’ne değil, ‘Andor Kraliçesi Morgase’e. Eski tarzdaki gibi, kılıcı üzerine yemin etti, o kılıcı kırmadan önce son damlasını dökeceğini göstermek için kolunu kesti. Erkekler hakkında bir şeyler bilirim, kızım. O adam çıplak ellerinden başka hiçbir şeyi olmasa bile, bir orduya karşı arkadan gelir.”

Bunu bilmek güzeldi. Ona güvenemiyorsa, sıra Lini’den şüphe etmeye gelirdi. Hayır, Lini asla olmaz. Eski tarzda mı yemin etmişti? İşte bu hikâyelere layık bir şeydi. Ve düşüncelerinin yine dağılmasına izin veriyordu. Bildiklerine bakarak, kuşkusuz Gaebril’in zihnini bulutlandırması sona ermişti. O zaman neden içinden bir parça hâlâ oturma odasına dönüp beklemek istiyordu? Yoğunlaşmak zorundaydı. “Basit bir elbiseye ihtiyacım olacak, Lini. Üzerime çok iyi uymayan bir elbiseye. Şömineden biraz is ve...”

Lini de gelmekte ısrar etti. Onu arkada bırakmak için Morgase’in kadını sandalyeye bağlaması gerekecekti ve yaşlı kadının bağlanmasına izin vereceğinden emin değildi; hep kırılgan görünmüştü ve hep göründüğünden daha güçlü olmuştu.

Küçük bir yan kapıdan çıktıklarında, Morgase hiç kendi gibi görünmüyordu. Biraz isle kızıl altın saçlarını karartmış, parıltısını yok etmiş, gevşek görünmesini sağlamıştı. Yüzünden akan terin de faydası oluyordu. Kimse kraliçelerin terlediğine inanmazdı. Şekilsiz, kaba –çok kaba– gri yünden, etekleri bölünmüş bir elbise kılığını tamamlıyordu. İç etekliği ve çorapları bile kaba yündendi. Yük arabasını pazara sürmüş, sonra biraz da şehri görmek istemiş bir çiftçi kadına benziyordu. Lini tıpkı kendisi gibi görünüyordu, dik sırtlı ve saçmalık kabul etmeyecek bir kadın. İyi kesimli, ama modası on sene önce geçmiş yeşil, yünlü bir binici elbisesi giyiyordu.

Morgase kaşınabilmeyi dileyerek, diğer kadının üzerine iyi oturmayan bir elbise bulma işini bu kadar içtenlikle yapmamış olduğunu diledi. Açık yakalı elbiseyi yatağının altına tıkarken, yaşlı dadı satmayı düşünmediğin malları sergilemek hakkında bir şeyler mırıldanmıştı ve Morgase bunu şimdi uydurduğunu iddia ettiğinde yanıtı, Benim yaşımda biri uydursa bile yine de eski bir deyiş olur, olmuştu. Morgase kaşıntı verici, kötü kesimli elbisenin o yakası açık elbisenin cezası olduğundan kuşkulanıyordu.

İç Şehir tepelere inşa edilmişti ve sokakları arazinin doğal kıvrımlarını takip ediyordu. Güneş altında yüz değişik renkte pırıldayan seramik kaplı kulelere, ağaç ve anıt dolu parklara açılan ani manzaralar sunmak üzere planlanmıştı. Ani yükseltiler gözü tüm Caemlyn, ötesindeki yükselip alçalan ovalar ve en arkadaki ormanlar üzerinde dolaşmaya zorluyordu. Morgase sokakları dolduran kalabalıkların arasında seğirtirken bunların hiçbirini görmedi. Normalde insanları dinlemeye, ruh hallerini anlamaya çalışırdı. Bu sefer yalnızca büyük bir şehrin uğultusunu duydu. Onları ayaklandırmayı düşünmüyordu. Yalnızca taşlar ve öfkeyle silahlanmış binlerce insan Kraliyet Sarayı’ndaki Askerleri alt edebilirdi, ama daha önceden bilmiyor olsaydı bile, önceki baharda çıkan ve Gaebril’in gözüne girmesini sağlayan isyanlarla, önceki senenin isyanları öfkeli güruhların neler yapabileceğini göstermişti. Morgase Caemlyn’e yeniden hükmetmek istiyordu, onun yandığını görmek değil.

İç Şehir’in beyaz duvarlarının ötesinde, Yeni Şehir’in kendi güzellikleri vardı. Yüksek, ince kuleler, beyaz ve altın rengi parıldayan kubbeler, geniş, kırmızı kiremitli çatılar, gümüş ve beyaz çizgilerle süslenmiş gri taştan, büyük, kuleli dış duvarlar. Ortasından ağaç ve çimen kaplı toprak şeritlerle ikiye bölünmüş geniş bulvarlar insanlar, yük ve binek arabalarıyla tıka basa doluydu. Geçerken çimenlerin yağmur yoksunluğundan kuruduğunu fark etmek dışında, Morgase aklını aradığı şeyden ayırmadı.

Senelik gezilerinde kazandığı deneyimleri kullanarak, sorgulayacağı insanları dikkatle seçti. Daha çok erkekler. Saçlarındaki ise rağmen nasıl göründüğünü biliyordu ve bazı kadınlar sırf kıskançlıktan yanlış yön tarif edebilirdi. Diğer yandan erkekler, onu etkilemek amacıyla doğru yolu tarif etmek için paralanırlardı. Fazla kendini beğenmiş ya da fazla kaba bir yüze sahip olanlar olmaz. İlk gruptakiler, kendileri de yaya olmasına rağmen yaklaşıldıkları için bozulurlardı ve diğerleri yön soran bir kadının aklında bambaşka şeyler olduğunu düşünürdü.

Çenesi yüzüne çok iri gelen, sokakta dikiş iğnesi ve toplu iğne satan bir adam ona sırıttı ve, “Kimse sana birazcık Kraliçe’ye benzediğini söylemedi mi? Bizi nasıl bir kargaşaya atmış olursa olsun, güzel bir kadın o,” dedi.

Morgase adama, Lini’nin sert bakışlarını çeken kaba bir kahkaha attı. “İltifatlarını karına sakla. Soldan ikinci sokak mı diyorsun? Sağ ol. İltifat için de.”

Kalabalığı ittirip geçerken kaşlarını çattı. Bunu fazla sık duymuştu. Kraliçe’ye benzediğini değil, Morgase’in her şeyi karman çorman ettiğini. Anladığı kadarıyla, Gaebril askerlerinin masrafını karşılayabilmek için vergileri çok fazla artırmıştı, ama suçu ona atıyorlardı ve haklıydılar da. Sorumluluk Kraliçe’ye aitti. Saray’dan başka yasalar da çıkmıştı, hiç mantıklı gelmeyen, ama insanların yaşamlarını güçleştiren yasalar. Kendisi hakkında fısıltılar duymuştu, belki de artık Andor’un yeterinden fazla kraliçesi olduğunu söyleyen fısıltılar. Yalnızca mırıltılar, ama bir adamın alçak sesle söylemeye cesaret ettiği şeyi on kişi kafasından geçirirdi. Belki Gaebril’e karşı kalabalıkları ayaklandırmak düşündüğü kadar kolay olmayacaktı.

Sonunda aradığı yeri buldu, geniş, taştan bir han. Kapının üzerindeki tabelada Gül Tacı takmış, ellerinden birini başına götürmüş altın saçlı bir kadının önünde diz çökmüş bir adam resmi vardı. Kraliçenin Takdisi. O resim kendisi ise, pek de iyi olmamıştı. Yanakları fazla şişmandı.

Hanın önünde durana kadar Lini’nin oflayıp pufladığını fark etmedi. Hızlı yürümüştü ve kadın genç sayılmazdı. “Lini, özür dilerim. Bu kadar hızlı...”

“Sana yetişemiyorsam, kızım, Elayne’in bebeklerine nasıl bakacağım? Orada durup bekleyecek misin? ‘Ayak sürüyerek asla yolculuğu bitiremezsin.’ Ahırda olacağını söylemişti.”

Beyaz saçlı kadın kendi kendine mırıldanarak yürüyüp gitti ve Morgase onun peşinden hanı dolandı. Taş ahıra girmeden önce, güneşe bakmak için gözlerini gölgeledi. Alacakaranlığa iki saatten az kalmıştı; şimdiden aramaya başlamamışsa bile, Gaebril o zaman onu aramaya başlardı.

At bölmeleri dizili ahırda Tallanvor yalnız değildi. Üzerine kılıç kemeri takılmış yeşil ceketi içinde saman kaplı yerde diz çöktüğünde, iki adam ve bir kadın da onunla birlikte diz çöktü. Kadın, kendinden emin değilmiş gibi biraz tereddütlüydü. Şişman, pembe yüzlü, kelleşmekte olan adam hancı Basel Gill olmalıydı. Üzerine çelik diskler dikilmiş, bel kısmı biraz dar gelen deri bir yelek giymiş, üzerine kılıç takmıştı.

“Kraliçem,” dedi Gill, “senelerdir kılıç taşımadım, Aiel Savaşı’ndan bu yana değil, ama sizi takip etmeme izin verirseniz onur sayarım.” Aptal gibi görünüyor olmalıydı, ama görünmüyordu.

Morgase diğer ikisini inceledi. Kaba, gri bir ceket içinde, ağır göz kapaklarına, defalarca kırılmış bir burna sahip, yaralı yüzlü iri yarı bir adam ve orta yaşlarına yaklaşan kısa boylu, sevimli bir kadın. Kadın sokak kabadayısı ile birlikte görünüyordu, ama yüksek yakalı mavi, yün elbisesi onun gibi birinin satın alamayacağı kadar iyi dokunmuştu.

Adam, o miskin görünüşüne rağmen, Morgase’in kuşkularını sezdi. “Adım Lamgwin Kraliçem ve Kraliçe’nin sadık bir kuluyum. Yapılanlar doğru değil ve düzeltilmeli. Ben de sizi takip etmek istiyorum. Hem ben, hem Breane.”

“Kalkın,” dedi Morgase hepsine. “Kraliçeniz olduğumu açık açık söyleyebileceğiniz kadar güvenli bir yere ulaşmamıza daha günler var. Yol arkadaşlığından memnun olurum, Gill Efendi. Seninkinden de Lamgwin Efendi, ama kadının Caemlyn’de kalırsa daha fazla güvende olur. Bizi zor günler bekliyor.”

Breane eteklerindeki samanı silkeleyerek ona keskin bir bakış fırlattı, Lini’ye ise daha keskin bir tane. “Ben zor günler yaşadım,” dedi Cairhien aksanıyla. Morgase tahmininde yanılmıyorsa asil doğumluydu; mültecilerden biri. “Ve Lamgwin’i bulana dek hiç iyi adam tanımadım. Ya da o beni bulana dek. Onun size duyduğu sadakat ve sevginin on katını ben ona duyuyorum. O sizi takip ediyor, ama ben onu takip ediyorum. Arkada kalmayacağım.”

Morgase nefes aldı, sonra başını sallayarak kabul ettiğini bildirdi. Kadın zaten bu yanıtı bekliyor gibiydi. Tahtını yeniden ele geçirecek ordu için güzel bir tohum: Durmaksızın ona kaş çatan genç bir subay, yirmi senedir at binmemiş gibi görünen şişman bir hancı, yarı uykuda görünen bir sokak kabadayısı, sadakatinin ancak kabadayıya kadar uzandığını açık açık söyleyen bir Cairhienli mülteci kadın. Ve Lini, elbette. Ona, daha çocuk odasından çıkmamış gibi davranan Lini. Ah, evet, çok iyi bir tohum.

“Nereye gidiyoruz, Kraliçem?” diye sordu Gill, çoktan eyerlenmiş atları bölmelerinden çıkarırken. Lamgwin şaşırtıcı bir hızla hareket ederek bir atın üzerine Lini için bir başka yüksek eyer yerleştirdi.

Morgase bunu düşünmemiş olduğunu fark etti. Işık, Gaebril hâlâ zihnimi puslandırıyor olamaz. Ama hâlâ oturma odasına dönme dürtüsü duyuyordu. O değildi sebep. Daha önce Saray’dan çıkıp buraya ulaşmaya yoğunlaşmıştı. Eskiden olsa, ilk önce Ellorien’e giderdi, ama Pelivar ya da Arathelle de olurdu. Onları neden sürdüğünü açıklamanın bir yolunu bulduğu zaman.

O daha ağzını açmadan Tallanvor, “Gareth Bryne’a gitmeliyiz,” dedi. “Büyük Evler arasında size karşı sert duygular var, Kraliçem, ama Bryne sizi takip ederken size yeniden sadakat yemini ederler. Sırf Bryne’ın her savaşı kazanacağını bildikleri için bile olsa.”

Morgase hemen reddetmemek için ağzını sıkı sıkı kapattı. Bryne bir haindi. Ama aynı zamanda hayatta olan en büyük generallerden biriydi. Pelivar ile diğerlerine sürüldüklerini unutturacaksa, onun varlığı ikna edici bir sav olurdu. Pekâlâ. Kuşkusuz Kraliçenin Askerleri’nin Kumandan Generali olma şansına balıklama atlardı. Atlamazsa, o olmadan da yapabilirdi pekâlâ.

Güneş ufka dokunduğunda, Caemlyn’den sekiz kilometre uzaktaydılar ve hızla Kore Pınarları’na at sürüyorlardı.

Padan Fain geceleri rahat hissederdi. Beyaz Kule’nin duvar halısı kaplı koridorlarında yürürken, dışarıdaki karanlık, yaldızlı, aynalı, yanmakta olan ayaklı şamdanlara rağmen, onu düşmanlarından saklayan bir pelerin oluşturuyor gibiydi. Sahte bir his, biliyordu; düşmanları sayısızdı ve her yerdeydi. O anda, uyanık olduğu her saat olduğu gibi, Rand al’Thor’u hissedebiliyordu. Olduğu yeri değil, ama hâlâ bir yerlerde hayatta olduğunu. Hâlâ hayatta. Bu Shayol Ghul’de, Kıyamet Çukuru’nda aldığı bir armağandı, bu al’Thor farkındalığı.

Zihni Çukur’da ona yapılanların anılarına döndü. Orada damıtılmış, yeniden yapılmıştı. Ama daha sonra, Aridhol’de, yeniden doğmuştu. Eski ve yeni düşmanları dümdüz etmek üzere.

Kule’nin boş, gece koridorlarında yürürken bir şeyi daha hissediyordu, ona ait olan, ondan çalınmış bir şeyi. O anda, al’Thor’un ölümünden ya da Kule’nin yıkımından, hatta kadim düşmanından intikam almaktan daha keskin bir arzu sürüklüyordu onu. Bütün olma arzusu.

Ağır tahta kapının kalın menteşeleri ve demir kayışları vardı ve kafası kadar büyük, siyah demirden bir kilitle kapanmıştı. Kule’de pek az kapı kilitlenirdi –Aes Sedailerin ortasında hırsızlık yapmaya kim cesaret edebilirdi ki– ama Kule’deki bazı şeyler, kolaylıkla ulaşılabilmesine izin verilemeyecek kadar tehlikeli sayılıyordu. En tehlikelisini de bu kapının arkasında, bu sağlam kilidin korumasında tutuyorlardı.

Alçak sesle kıkırdayarak ceketinin cebinden iki ince, kıvrık metal çubuk çıkardı, anahtar deliğine soktu, yokladı, ittirdi, büktü. Kilit ağır bir tıkırtıyla yuvasından çıktı. Fain bir an boğuk sesle kahkaha atarak kapıya yaslandı. Sağlam bir kilidin koruması altında, Aes Sedai gücüyle çevrili ve basit metalle korunuyor. Bu saatte hizmetkârlar ve çömezler bile işlerini bitirmiş olmalıydı, ama hâlâ uyanık olan, buralardan geçebilecek kişiler olabilirdi. Zaman zaman neşe dalgalarıyla sarsılmaya devam ederek maymuncukları cebine koydu ve şişman bir balmumu mum çıkarıp yakındaki ayaklı şamdandan yaktı.

Mumu yükseğe kaldırarak kapıyı arkasından kapatıp çevresine bakındı. Duvarlara raflar dizilmişti. Üstlerine değişik büyüklük ve şekillerde sade kutular ve kakmalı sandıklar, kemik, fildişi ve daha koyu renk bir maddeden küçük biblolar, mum ışığı altında kıvılcımlanan metal, cam, kristal eşyalar dizilmişti. Hiçbiri tehlikeli görünmüyordu. Her şey tozla kaplanmıştı; Aes Sedailer bile buraya nadiren gelirdi ve kimsenin girmesine izin vermezlerdi. Aradığı şey onu kendisine çekiyordu.

Bel yüksekliğindeki bir rafta kara, metal bir kutu duruyordu. Kutuyu açtı. Ortaya beş santim kalınlığında, içinde yalnızca altın kını içinde kıvrımlı bir hançerin sığabileceği kadar boşluk kalmış duvarlar çıktı. Hançerin kabzasına iri bir yakut oturtulmuştu. Ne altın, ne de karanlıkta kan gibi parlayan yakut ilgilendiriyordu onu. Telaşla mumu kutunun yanına dikmek için biraz balmumu döktü ve hançeri aldı.

Ona dokunur dokunmaz içini çekti, zevkle gerindi. Yeniden bütün olmuştu, çok uzun zaman önce onu bağlayan şeyle bir, ona çok gerçek bir şekilde yaşam veren şeyle bir.

Demir menteşeler hafifçe gıcırdadı ve Fain hançeri kınından çekerek kapıya doğru atıldı. Kapıyı açan solgun, genç kadın ancak ağzını açacak kadar zaman buldu, sonra Fain yanağını çizdi; aynı hareketle kını bıraktı ve kadının kolunu yakalayarak onu yanından depoya çekti. Kafasını uzatarak koridorun iki yanına bakındı. Hâlâ boştu.

Başını geri çekip kapıyı kapatmakta acele etmedi. Ne bulacağını biliyordu.

Genç kadın taş zeminde kıvranarak yatıyor, çığlık atmaya çalışıyor, ama başaramıyordu. Elleri kararmış, tanınmayacak ölçüde şişmiş yüzünü pençeliyordu. Omuzlarına yoğun bir yağ gibi siyah bir akıntı dökülüyordu. Ucu çizgili kar beyazı etekleri, ayakları faydasızca çırpınırken savruluyordu. Fain eline sıçramış kanı yaladı ve kını yerden alırken kıkırdadı.

“Sen aptalın tekisin.”

Hızla döndü, hançer uzandı, ama çevresindeki hava katılaşır gibi oldu, onu boynundan çizmelerinin tabanına kadar sarmaladı. Orada, ayakuçlarında, indirmeye hazırlandığı hançeriyle asılı kaldı ve Alviarin’in kapıyı arkasından kapatmasını, sırtını kapıya verip onu incelemesini izledi. Bu sefer gıcırtı çıkmamıştı. Ölen kızın terlikli ayaklarının zemin taşlarına sürtünmesi o gıcırtıyı asla maskeleyemezdi. Fain aniden gözlerini yakmaya başlayan tere karşı gözlerini kırpıştırdı.

“Gerçekten bu odada koruma olmayacağını, bu odanın izlenmeyeceğini düşündün mü? O kilide koruma büyüsü yapılmıştı. O kilidi izlemek bu genç aptalın bu geceki işiydi. Yapması gerekeni yapsaydı, şu anda bu kapının dışında bir düzine Muhafız ve aynı sayıda Aes Sedai bulurdun. Aptallığının bedelini ödüyor.”

Fain’in arkasındaki kıvranma sesleri kesildi ve adamın gözleri kısıldı. Alviarin Sarı Ajah’tan değildi, ama yine de genç kadına Şifa vermeye teşebbüs edebilirdi. Ve Kabuledilmiş’in vermiş olması gereken alarmı da vermemişti. Aksi halde şu anda burada yalnız duruyor olmazdı. “Sen Kara Ajah’tansın,” diye fısıldadı Fain.

“Tehlikeli bir suçlama,” dedi kadın sakin sakin. Hangisi için tehlikeli olacağı belli değildi. “Siuan Sanche sorgulanırken Kara Ajah’ın gerçek olduğunu iddia etmeye çalıştı. Elaida dinlemedi ve yine dinlemez. Kara Ajah hakkındaki söylentiler Kule’ye yöneltilmiş pis bir küfürdür.”

“Sen Kara Ajah’tansın,” dedi Fain yine, daha yüksek sesle.

“Onu mu çalmak istiyorsun?” Adam konuşmamış gibi davranıyordu. “Yakut buna değmez, Fain. Ya da adın her ne ise. O hançer öyle lekeli ki ancak bir aptal maşa kullanmadan dokunur ona ya da gerekenden bir an fazla yakınında bulunur. Verine’e ne yaptığını gördün. O zaman neden buraya girip, doğrudan burada olduğunu bilmemen gereken bir şeye yöneliyorsun? Arayacak zaman bulamamış olmalıydın.”

“Senin için Elaida’dan kurtulabilirim. Bununla bir kez dokunursam, Şifa bile kurtaramaz onu.” Hançerle işaret etmeye çalıştı, ama bir kıl payı kadar kıpırdatamadı; kıpırdatabilse, Alviarin şimdi ölmüş olurdu. “Kule’deki ikinci değil birinci kadın sen olursun.”

Kadın ona güldü, serin, küçümseme dolu çanlar gibi bir kahkaha. “İstesem birinci olmaz mıydım, sanıyorsun? İkinci olmak işime geliyor. Bırak başarı adını verdiği şeyler için Elaida övülsün, başarısızlıklar için de o terlesin. Ben gücün nerede olduğunu biliyorum. Şimdi, sorularımı yanıtla, yoksa sabahleyin burada bir değil iki ceset bulunur.”

Uygun yalanlarla yanıtlasa da yanıtlamasa da, her dununda iki ceset olacaktı; kadın adamın yaşamasına izin vermeyi düşünmüyordu. “Thakan’dar’ı gördüm.” Bunu söylemek canını acıtıyordu; getirdiği anılar acıydı. İnlemeyi reddetti, sözcükleri zorla telaffuz etti. “Büyük sis denizi, sessizlik içinde siyah yamaçlara yuvarlanıyor ve çarpıyor. Altında demirhane ateşleri kırmızı kırmızı parlıyor. İnsanları delirtecek bir gökyüzüne doğru şimşekler çakıyor.” Devam etmek istemiyordu, ama kendini zorladı. “Shayol Ghul’ün göbeğine giden yoldan geçtim, başımın üzerinde dişler gibi sarkan taşlarla, o uzun yolu, ta ateş ve eriyik kaya gölünün kıyısına...” Hayır, bir daha olmaz! “...Karanlığın Yüce Efendisi’nin sonsuz derinliklerinde tutulduğu yere. Shayol Ghul’ün üzerindeki gökler, onun nefesiyle, öğle vaktinde bile karadır.”

Alviarin şimdi iri iri açılmış gözlerle, dimdik duruyordu. Korku dolu değil, etkilenmiş. “Ben duymuştum...” diye başladı yumuşak sesle, sonra başını iki yana salladı ve delici bakışlarını ona dikti. “Sen kimsin? Neden buradasın? Ter... Seçilmişlerden biri mi yolladı seni? Neden bana bilgi verilmedi?”

Fain başını arkaya attı ve güldü. “Benim gibilere verilen görevler senin gibilerin bilebileceği görevler midir?” Anayurdu olan Lugard aksanı yine güçlenmişti; bir açıdan geldiği şehir orasıydı. “Seçilmişler sırlarını sana mı açıyor?” İçeride bir şey, bu şekilde yapılmaması gerektiğini haykırıyordu, ama Fain Aes Sedailerden nefret ediyordu, o içerideki şey de öyle. “Dikkatli ol, cici, küçük Aes Sedai, yoksa seni eğlence olsun diye Myrddraallere verirler.”

Kadının bakışları adamın gözlerini delen buzdan çiviler gibiydi. “Göreceğiz, Fain Efendi. Çıkardığın bu pisliği temizleyeceğim ve sonra göreceğiz bakalım hangimiz Seçilmişlerin gözünde daha yüksekte duruyoruz.” Hançeri süzerek geri geri odadan çıktı. Kadının gidişinin üzerinden tam bir dakika geçmeden Fain’in çevresindeki hava yumuşamadı.

Fain sessizce kendi kendine hırladı. Aptal. Aes Sedai’nin oyununu oynarken, onun önünde yaltaklanırken, bir anlık öfkeyle hepsini mahvetmişti. Hançeri kınına sokarken parmağını kesti ve silahı ceketinin altına sokarken yarayı emdi. Fain hiç de kadının düşündüğü şey değildi. Eskiden Karanlıkdostuydu, ama artık bunu aşmıştı. Bunun ötesinde, üzerindeydi. Bambaşka bir şeydi. Daha fazla bir şey. Fain ondan kurtulamadan kadın Terkedilmişlerden biliye iletişim kurmayı başarırsa... Denememek daha iyiydi. Artık Valere Borusu’nu bulacak zaman yoktu. Şehrin dışında onu bekleyen takipçileri vardı. Hâlâ bekliyor olmalılardı. İçlerine korku salmıştı. İnsanların bazılarının hâlâ hayatta olduğunu umuyordu.

Güneş doğmadan Kule’den çıkmış, Tar Valon adasından ayrılmıştı bile. Al’Thor orada bir yerdeydi. Ve Fain yine bütün olmuştu.

20
Jangai Geçidi

Dünyanın Omurgası’nın hayaletsi silueti altında Rand Jeade’en’i Jangai Geçidi’nin başlangıcını oluşturan kayalık tepelerden yukarı yürütmeye başladı. Ejderduvarı gökyüzünü deliyor, diğer dağları cüceleştiriyordu; karla kaplı zirveleri sıcak akşam güneşine meydan okuyordu. En yüksek zirve bulutların üzerine tırmanıyor, asla gelmeyecek yağmurların vaadi ile Kıraç ile alay ediyordu. Rand neden bir insanın bu dağlara tırmanmak isteyebileceğini hayal edemiyordu, ama bu dağları aşmaya çalışan insanların korkularına yenilerek, nefes almayı başaramadan geri döndükleri söyleniyordu. Bir insanın, bu kadar yükseğe tırmanmaya teşebbüs ederken nefes almayı unutacak kadar korkacağına inanırdı.

“...ama Cairhienliler Evler Oyunu’na deli oluyor olsalar da,” diyordu Moiraine yanı başından, “sen güçlü olduğun sürece seni takip ederler. Onlara karşı katı ol, ama lütfen aynı zamanda adil de ol. Gerçek adalet dağıtan bir hükümdar...”

Rand diğer biniciler, arkadan ağır ağır gelen Kadere’in arabalarının gıcırtı ve gümbürtüleri gibi kadını da duymazdan gelmeye çalıştı. Kıraç’ın kırık boğazları ve sel yatakları arkada kalmıştı, ama bu engebeli, neredeyse aynı ölçüde çıplak tepeler arabalar için yine de kötüydü. Yirmi senedir kimse bu yoldan geçmemişti.

Ne zaman izin verse, Moiraine gün doğumundan gün batımına dek böyle konuşuyordu onunla. Dersleri küçük konular üzerine oluyordu... örneğin sarayda nasıl davranılacağı konusunda ya da büyük konular üzerinde... Beyazpelerinlerin siyasi etkisi ya da belki ticaretin hükümdarların savaşa gidip gitmeme konusundaki kararlarını nasıl etkileyeceği. Dağların diğer yanına varmadan Rand’ın bir asilin alması gereken eğitimi almış olacağına kararlı gibiydi. Söylediklerinin ne kadarının, Emond Meydanı’ndaki herkesin sağduyu diyeceği şeyi yansıttığı şaşırtıcı idi. Ve bazen de yansıtmıyordu.

Zaman zaman şaşırtıcı bir şey söylüyordu; örneğin, kendisi, Egwene, Elayne ve Nynaeve dışında Kule’den hiçbir kadına güvenmemesi gerektiği ya da Elaida’nın artık Amyrlin Makamı olduğu haberi gibi. İtaat etmesi gereken bir yemin olsa da olmasa da, bunu nereden bildiğini söylemiyordu. Bunu ona açıklamanın başkasına düştüğünü söylüyordu, eğer o kişi açıklamayı seçerse ve bu hakka kendisinin sahip olmadığını söylüyordu. Rand Bilge düşgezginlerinden şüpheleniyordu, ama onlar doğrudan gözlerine bakmış, evet ya da hayır demeyi reddetmişlerdi. Rand onlara da Moiraine’in yeminini ettirebilmeyi diliyordu; kadınlar, sanki şeflere ulaşmadan ilk önce onlarla görüşmesini istiyorlarmış gibi, durmaksızın şeflerle arasına giriyorlardı.

Şu anda Elaida ya da Bilgeleri düşünmek ya da Moiraine’i dinlemek istemiyordu. Şu anda ilerideki geçidi incelemek istiyordu. Kör bir balta dağları tekrar tekrar yarmaya çalışmış, ama başarısız olmuş gibi, dağların arasında derin bir yarık halinde kıvrılıyordu geçit. Birkaç dakikalık at yolculuğundan sonra içinde bulacaklardı kendilerini.

Geçit ağzının bir tarafındaki dik yamacın yüz adım genişliğindeki kısmı düzlenmiş, üzerine rüzgârla yıpranmış, neredeyse yetmiş metrelik, bir asaya sarılmış yılan figürü oyulmuştu; bir anıt ya da bir hükümdarın sembolü, kuşkusuz tarihi Artur Şahinkanadı’ndan, hatta belki Trolloc Savaşları’ndan önceye giden, kayıp bir ulusa ait. Rand çok uzun zaman önce kaybolmuş uluslardan kalan yıkıntıları daha önce de görmüştü; genellikle Moiraine bile kaynaklarını bilemiyordu.

Diğer yanda, yüksekte (o kadar yüksekteydi ki gördüğünü düşündüğü şeyi gördüğünden emin olamıyordu), kar çizgisinin hemen altında, daha da tuhaf bir şey duruyordu. Birkaç bin senelik bir anıtı sıradanlaştıran bir şey. Koyu renk dağın üzerinde gri gri parlayan bina yıkıntılarının kalıntıları olduğuna yemin edebilirdi ve daha da tuhafı, aynı malzemeden, gemiler için yapılmış rıhtımlar sarhoş sarhoş dağdan aşağı sarkıyordu. Eğer hayal etmiyorsa, bu Kırılış’tan öncesinden kalmış olmalıydı. O senelerde dünyanın yüzü tamamen değişmişti. Önceden, burası pekâlâ bir okyanus tabanı olabilirdi. Asmodean’a sorması gerekecekti. Zamanı olsa bile, kendi başına anlamak için o yüksekliğe tırmanmak isteyeceğinden emin değildi.

Dev yılanın dibinde Taien vardı, orta büyüklükte, yüksek duvarlı bir kasaba. Kasabanın kendisi de, Cairhienlilerin Üç Kat Topraklar’a kervanlar gönderebildikleri, İpek Yolu boyunca Shara’dan bu tarafa servet aktığı zamanlardan bir kalıntıydı. Kasabanın üzerinde kuşlar var gibiydi, gri taş duvarların üzerine düzensiz aralıklarla konmuş kara lekeler. Mat Zar’ın üzengilerine basarak doğruldu, o geniş siperlikli şapkayla gözlerini gölgeleyerek ve kaşlarını çatarak geçitten yukarı baktı. Lan’in sert yüzünde hiç ifade yoktu, ama o da aynı ölçüde dikkatli görünüyordu; burada biraz daha serin olan rüzgâr renk değiştiren pelerinini çevresinde dalgalandırıyordu ve bir an omuzlarından çizmelerine dek bütün bedeni kayalık tepelere ve seyrek dikenli çalılara karışmış gibi göründü.

“Beni dinliyor musun?” dedi Moiraine aniden, beyaz kısrağını yaklaştırarak. “Zorunda olduğun!..” Derin bir nefes aldı. “Lütfen, Rand. Sana anlatmam gereken çok şey var, bilmen gereken çok şey.”

Kadının sesindeki yakarı tınısı Rand’ın ona bakmasına sebep oldu. Kadının varlığı karşısında huşu içinde kaldığı zamanları hatırlayabiliyordu. Şimdi, onca azametine rağmen ufak tefek görünüyordu. Aptalca bir şey, ama Rand onu korumak zorunda hissediyordu. “Önümüzde epey zaman var, Moiraine,” dedi nazikçe. “Dünya hakkında senin kadar bilgim varmış gibi yapmayacağım. Artık seni yanımdan ayırmayı düşünmüyorum.” Bunun, kadının onu yanından ayırmadığı zamanlara göre ne kadar büyük bir değişiklik olduğunu fark etmedi. “Ama şu anda aklımda başka şeyler var.”

“Elbette.” Moiraine içini çekti. “Nasıl istersen. Daha epey zamanımız var.”

Rand benekli gri aygırı eşkin kaldırdı ve diğerleri de takip etti. Arabalar da hızlandı, ama yamaçta ayak uydurmakta zorlanıyorlardı. Asmodean’ın... Jasin Natael’in yama kaplı âşık pelerini arkasında, dizginine dayadığı bayrak gibi dalgalanıyordu. Merkezine siyah beyaz, kadim Aes Sedai simgesi yerleştirilmiş parlak kırmızı bir bayraktı bu. Adamın suratı asıktı; sancaktar olmaktan hiç memnun olmamıştı. O simge altında fethedecekti, Rhuidean Kehaneti öyle diyordu ve belki Tear Taşı’ndaki gönderde bıraktığı Ejder Sancağı kadar, Lews Therin’in sancağı kadar korkulmazdı dünyayı. Bu simgeyi pek az kişi biliyordu.

Taien duvarlarındaki lekeler cesetlerdi. Son ıstırapları içinde çarpılmış, güneşte şişmiş, kasabayı çevreleyen bir dizi halinde boyunlarından asılmış cesetler. Kuşlar parlak siyah kuzgunlardı ve başlarıyla boyunları kanlanmış akbabalar. Bazı kuzgunlar cesetlerin üzerine tünemiş, yeni gelenlere aldırmadan karınlarını doyuruyordu. Kuru havada mide bulandırıcı bir çürüme kokusu asılıydı ve ekşi bir kömür kokusu. Demir bantlı kapılar açık duruyor, is lekeli taş evler ve yıkılmış çatılar ile bir yıkıntı manzarası sunuyordu.

Mar Ruois gibi. Düşünceyi kafasından atmaya çalıştı, ama yeniden ele geçirildikten sonra o büyük şehrin nasıl göründüğünü hatırlıyordu. Kararmış, yıkılmaya yüz tutmuş dev kuleler, her yol kesişiminde, Gölge’ye yemin etmeyi reddedenlerin bağlanıp canlı canlı yakıldığı ateşlerin kalıntıları. Moiraine’le konuşmuş olmamasına rağmen bu anıların kime ait olması gerektiğini biliyordu. Ben Rand al’Thor’um. Lews Therin bin sene önce öldü. Ben kendimim! Bu kazanmaya kararlı olduğu bir savaştı. Eğer gerçekten Shayol Ghul’de ölmesi gerekiyorsa, kendisi olarak ölecekti. Başka bir şey düşünmeye çalıştı.

Rhuidean’dan çıkalı yarım ay olmuştu. Aiellerin atları bitkin düşüren bir tempoyla gün doğumundan gün batımına dek yürümesine rağmen, tam yarım ay. Ama Rand öğrendiğinde, Couladin bir haftadır bu şekilde yürüyordu. Arayı biraz kapatmayı başaramamışlarsa, Rand yetişemeden bir hafta süreyle Cairhien’i yakıp yıkabilirdi. Shaidolar kontrol altına alınmadan önce, daha da fazla zamanları olacaktı. Pek mutlu bir düşünce değil.

“Soldaki kayalıklardan bizi izleyen biri var,” dedi Lan sessizce. Taien’in kalıntılarını incelemeye dalmış gibi görünüyordu. “Aiel değil, aksi halde gölgesini bile göreceğimden kuşkuluyum.”

Rand Egwene ile Aviendha’yı arkada, Bilgelerle yolculuk yapmaya zorladığı için memnun oldu. Kasaba ona yeni bir sebep vermişti, ama izleyici, Taien’in yıkımdan kurtulduğunu umduğu zamanlar yaptığı, baştaki planına uyuyordu. Egwene’in üzerinde Aviendha ile aynı Aiel giysileri vardı ve Aieller Taien’de hoş karşılanmazdı. Hayatta kalanların hoş karşılaması daha da az olası idi.

Dönüp, yamacın biraz aşağısında durmaya başlayan arabalara baktı. Artık kasabayı ve duvardaki süsleri açıkça görebilen araba sürücüleri arasında mırıltılar başlamıştı. Bugün şişman bedenini tamamen beyazlara bürümüş Kadere geniş bir mendille şahin burunlu yüzünü siliyordu; rahatsız olmuş görünmüyordu, yalnızca düşünceli düşünceli dudaklarını büzmüştü.

Rand geçidi geçtikten sonra Moiraine’in yeni sürücüler bulmak zorunda kalacağını düşünüyordu. Kadere ve adamları fırsat bulur bulmaz kaçacaklardı büyük olasılıkla. Ve Rand onların gitmesine izin vermek zorunda kalacaktı. Bu doğru değildi, adil değildi, ama Asmodean’ı korumak açısından gerekliydi. Doğru olanı değil gerekli olanı yapmaya başlayalı ne kadar olmuştu? Adil bir dünyada, bu ikisi aynı olmalıydı. Bu onu güldürdü, kaba bir hınkı. Eskiden olduğu köylü çocuktan çok farklıydı, ama zaman zaman o çocuk gizlice içine giriyordu. Diğerleri ona baktı ve Rand daha delirmediğini söyleme dürtüsü hissetti.

Kayaların arasındaki iki ceketsiz adam ve bir kadın çıkana kadar uzun dakikalar geçti. Üçü de perişan halde, kirli ve yalınayaktılar. Tereddütle, başlarını huzursuz huzursuz yana eğerek, gözlerini biniciden biniciye, binicilerden arabalara kaydırarak yaklaştılar. Bir bağırışta kaçacaklarmış gibi görünüyorlardı. Sıska yanakları ve sallanan adımları aç olduklarını söylüyordu.

“Işık’a şükürler olsun,” dedi adamlardan biri sonunda. Gri saçlıydı –üçünden hiçbiri genç değildi– ve yüzündeki çizgiler derindi. Gözleri bir an yakasından ve manşetlerinden danteller fışkıran Asmodean’da oyalandı, ama bu kervanın önderi bir katıra binip sancak taşıyor olamazdı. Hevesle Rand’ın üzengisine yapıştı. “O korkunç topraklardan canlı kurtulduğunuz için Işık’a övgüler olsun, Lordum.” Rand’ın omuzları altın işlemeli mavi ipek ceketi ve sancak yüzünden de olabilirdi, basit iltifat da. Adamın onları iyi giyimli tüccarlardan başkası sanması için sebep yoktu. “O katil vahşiler yine ayaklandı. Yeni bir Aiel Savaşı bu. Gece, kimse anlamadan duvarı aştılar, el kaldıran herkesi öldürdüler, yerine betonlanmış olmayan her şeyi çaldılar.”

“Gece mi?” dedi Mat keskin bir sesle. Şapkasını iyice aşağı çekmişti ve yıkılmış kasabayı incelemeye devam ediyordu. “Nöbetçileriniz uyuyor muydu? Düşmanlarınıza bu kadar yakınken nöbetçi bırakıyordunuz, değil mi? Doğru düzgün nöbet tutsanız Aieller bile size yaklaşmakta güçlük çekerdi.” Lan ona kıymet biçen bir bakış fırlattı.

“Hayır, Lordum.” Gri saçlı adam Mat’e bakarak gözlerini kırpıştırdı, sonra yanıtını Rand’a verdi. Mat’in yeşil ceketi bir lorda yakışacak kadar iyiydi, ama açık duruyordu ve içinde uyunmuş gibi görünüyordu. “Biz... Biz yalnızca her kapıya birer nöbetçi koymuştuk. Vahşilerden birini görmeyeli uzun zaman oldu. Ama bu sefer... Çalmadıklarını da yaktılar ve bizi aç bıraktılar. Pis hayvanlar! Işık’a şükürler olsun siz bizi kurtarmaya geldiniz, Lordum, yoksa hepimiz burada ölürdük. Benim adım Tal Nethin. Ben semerciyim... semerciydim. İyi bir semerci, Lordum. Bu kız kardeşim Aril ve kocası Ander Corl. O da güzel çizmeler yapar.”

“İnsanlar da çaldılar,” dedi kadın pürüzlü bir sesle. Ağabeyinden biraz daha gençti, bir zamanlar güzel olmuş olabilirdi, ama artık yüzüne çizilmiş endişe çizgilerinin bir daha silineceğini sanmıyordu Rand. Kocasının gözlerinde, nerede olduğundan emin değilmiş gibi, kayıp bir bakış vardı. “Kızım Lordum ve oğlum. Tüm gençleri aldılar, on altıyı aşmış herkesi, iki kat daha büyük olanlardan bazılarını da. Onların gay bir şey olduklarını söylediler ve sokakta çırılçıplak soyup sürü güder gibi götürdüler. Lordum, siz onları?..” Sesi solup gitti, isteyeceği şeyin imkânsızlığıyla ezilerek gözlerini sıkı sıkı yumdu, sallandı. Çocuklarını bir daha görmesi küçük olasılıktı.

Moiraine hemen eyerinden indi ve Aril’in yanına gitti. Aes Sedai’nin elleri dokunduğunda perişan kadın yüksek sesle inledi ve tepeden tırnağa ürperdi. Şaşkın bakışları sorgularcasına Moiraine’e döndü, ama Moiraine onu destek olurcasına tutmakla yetindi.

Kadının kocası aniden Rand’ın yaldızlı kemer tokasını, Aviendha’nın armağanını gördü ve ağzı açık kaldı. “Kollarında öyle işaretler vardı. Aynı öyle. Yamaçtaki yılan gibi dolanmış.”

Tal kararsızca Rand’a baktı. “Vahşilerin önderi, Lordum. Onun... onun kollarında da böyle resimler vardı. Hepsinin giydiği aynı tuhaf giysileri giyiyordu, ama kol yenlerini kesmişti ve herkesin resimleri gördüğünden emin oldu.”

“Kıraç’ta aldığım bir armağan,” dedi Rand. Ellerini kıpırdatmadan eyer kaşında tuttu; ceketinin kolları kendi Ejderlerini, başları dışında saklıyordu; yakından bakan herkes ellerinin sırtında görebilirdi. Aril Moiraine’in ne yaptığını merak etmeyi unutmuştu ve üçü kaçmak üzere görünüyordu. “Onlar gideli ne kadar oldu?”

“Altı gün, Lordum,” dedi Tal huzursuzca. “Bir gece ve bir günde ne yapacaklarsa yaptılar ve ertesi gün gittiler. Biz de gitmeliydik, ama ya geri dönerlerken rastlaşsaydık? Kuşkusuz Selean’da geri çevrilmişlerdir, değil mi?” Bu, geçidin diğer ucundaki kasaba idi. Rand şu anda Selean’ın Taien’den daha iyi durumda olduğundan kuşkuluydu.

“Siz, üçünüzden başka kaç kişi kurtuldu?”

“Belki yüz, Lordum. Belki daha fazla. Kimse saymadı.”

Aniden Rand’ın içinde tutmaya çalıştığı öfke alevlendi. “Yüz kişi, ha?” Sesi buzdan bir demir gibiydi. “Ve altı gün, öyle mi? O zaman neden ölülerinizi kuzgunlara bıraktınız? Neden kasabanızın duvarları hâlâ cesetlerle süslü? Kokuları ile burunlarınızı dolduranlar sizin insanlarınız!” Üçü bir araya büzülerek atından uzaklaştı.

“Korktuk, Lordum,” dedi Tal boğuk bir sesle. “Gittiler, ama dönebilirlerdi. Ve o dedi ki... Kollarında resimler olan, hiçbir şeye dokunmayın, dedi.”

“Bir mesaj,” dedi Ander donuk bir sesle. “Asmak için onları seçti, duvarı çepeçevre kuşatacak kadarını rastgele seçti. Erkek, kadın, aldırmadı.” Gözleri Rand’ın kemer tokasından ayrılmıyordu. “Onu takip edecek adama bir mesajmış. Bu adamın bilmesini... bilmesini istemiş. Omurga’nın diğer tarafında neler yapacaklarını. Dedi ki... Dedi ki bu adama daha da kötüsünü yapacakmış.”

Aril’in gözleri aniden irileşti ve üçü ağızları bir karış açık, Rand’ın arkasına baktılar. Sonra, çığlık atarak döndüler ve kaçtılar. Koştukları yöndeki kayaların arkasından kara peçeli Aieller doğruldu ve üçü başka yöne fırladılar. Orada da peçeli Aieller belirdi. Çevreleri alınırken üçü ağlayarak, birbirlerine sarılarak yere yıkıldılar. Moiraine’in yüzü serin ve sakindi, ama gözleri dingin değildi.

Rand eyerinde döndü. Rhuarc ve Dhearic yamaç yukarı yürüyor, shoufa’larını kafalarına sarıyor, peçelerini takıyorlardı. Dhearic Rhuarc’dan daha kalındı. Belirgin bir burnu, altın rengi saçlarında beyaz tutamları vardı. Rhuarc’ın getireceğini söylediği gibi, Reyn Aiellerini getirmişti.

Timolan ve Miagomalar üç gündür kuzeyden, paralel yollarda takip ediyorlardı, ama zaman zaman gidip gelen haberciler dışında niyetlerini belli etmiyorlardı. Codarralar, Shiandeler ve Daryneler hâlâ doğuda bir yerdeydi; Amys ve diğerlerinin bilgeleriyle düşkonuşmasında öğrendikleri kadarıyla takip ediyorlardı, ama daha yavaş bir biçimde. O Bilgeler klan şeflerinin planları hakkında, Rand’ın Timolan’ınki hakkında bildiğinden daha fazlasını bilmiyorlardı.

“Bu gerekli miydi?” dedi, iki şef yaklaşınca. Bu insanları ilk korkutan kendisiydi, ama onun bir sebebi vardı ve öleceklerini düşündürmemişti onlara.

Rhuarc omuzlarını silkmekle yetindi. Dhearic, şöyle dedi: “Dilediğin gibi bu mezranın çevresinde görülmeden mızraklar yerleştirdik ve burada mızrak dansı yapacak kimse kalmadığına göre beklemek için sebep göremedik. Dahası, bunlar yalnızca ağaçkatili.”

Rand derin bir nefes aldı. Bunun, kendine özgü bir şekilde, Couladin’den daha büyük bir sorun olabileceğini tahmin etmişti. Hemen hemen beş yüz sene önce Aieller Cairhienlilere bir fidan sunmuşlardı, Avendesora’nın bir dalını ve onunla birlikte Cairhienlilere, başka hiçbir ulusa tanımadıkları bir hak tanımışlardı. Üç Kat Topraklar’dan geçerek Shara’ya gitme hakkını. Bir sebep belirtmemişlerdi –ıslaktopraklılardan pek hoşlanmazlardı–, ama Aiellere göre bunu ji’e’toh gerektirmişti. Onları Kıraç’a getiren uzun yolculuk yılları esnasında, yalnızca bir halk onlara saldırmamıştı, yalnızca bir halk kupkuru kesilmiş bir dünyada, karşı çıkmadan su almalarına izin vermişti. Ve sonunda o halkın torunlarını bulmuşlardı. Cairhienliler.

Beş yüz sene boyunca ipek ve fildişiyle birlikte Cairhien’e servet akmıştı. Beş yüz sene ve Avendoraldera Cairhien’de büyümüştü. Kral Laman daha sonra taht yaptırmak için ağacı kestirmişti. Uluslar yirmi sene önce Dünyanın Omurgası’nı neden aştıklarını biliyorlardı... Laman’ın Günahı diyorlardı buna ve Laman’ın Kibri. Ama pek azı Aiellerin bunu savaş saymadıklarını biliyordu. Yemin bozanı bulmak için dört klan gelmişti. Onu öldürdükten sonra Üç Kal Topraklar’a dönmüşlerdi. Ama ağaçkatillerine, yemin bozanlara duydukları horgörü hiç ölmemişti. Moiraine’in Aes Sedai olması Cairhienli olmasını bastırıyordu, ama Rand ne kadar bastırdığından asla emin olamamıştı.

“Bu insanlar yemin falan bozmadı,” dedi onlara. “Diğerlerini bulun; semerci yaklaşık yüz kişi olduğunu söyledi. Ve onlara nazik davranın. İzleyen vardıysa bile, şu anda muhtemelen dağlara kaçıyor olmalılar.” İki Aiel dönecek oldu ve Rand ekledi. “Bana anlattıklarını duydunuz mu? Couladin’in burada yaptıkları hakkında ne düşünüyorsunuz?”

“Gerekenden fazlasını öldürmüş,” dedi Dhearic tiksintiyle başını iki yana sallayarak. “Sel yatağındaki kaya tavuklarının yuvalarına çöken dağgelincikleri gibi.” Öldürmek de ölmek kadar kolaydı, Aieller böyle derdi, her aptal ikisini de yapabilirdi.

“Ya diğer şey? Tutsak almak. Gai’shain.”

Rhuarc ve Dhearic bakıştılar ve Dhearic’in ağzı gerildi. Anlaşılan duymuşlardı ve bu onları huzursuz ediyordu. Aielleri huzursuz etmek kolay değildi.

“Böyle bir şey olamaz,” dedi Rhuarc sonunda. “Eğer olmuşsa... Gai’shain’lık ji’e’toh ile ilgilidir. Ji’e’toh’u takip etmeyen kimse gai’shain alınamaz. Aksi halde, o insanların Shaaradların besledikleri hayvanlardan bir farkları yoktur.”

“Couladin ji’e’toh’u terk etmiş.” Dhearic, taşların kanat çıkardığını söyler gibi konuşmuştu.

Mat dizlerini kullanarak Zar’ı yaklaştırdı. Asla sıradan bir biniciden daha iyi olmamıştı, ama bazen, başka bir şey düşünürken, at sırtında doğmuş gibi at sürüyordu. “Bu sizi şaşırttı mı?” dedi. “Şimdiye dek yaptığı onca şeyden sonra? Adam annesiyle zar atarken bile hile yapar.”

Bu mavi taşlar gibi, ifadesiz bakışlarla karşılandı. Aieller pek çok açıdan ji’e’toh’un kendisiydi. Ve Couladin başka ne olursa olsun, onların gözlerinde hâlâ Aiel’di. Klandan önce boy, dışarlıklılardan önce klan, ama ıslaktopraklılardan önce Aiel.

Kızlardan bazıları da onlara katılmıştı, Enaila ve Jolien, Adelin ve sırım gibi, beyaz saçlı Sulin. Sulin Rhuidean’daki Kızların Çatısı’na çatıhanımı seçilmişti. Kızlara başka birini seçmelerini söylemişti ve şimdi buradaki Kızların önderliğini yapıyordu. Ortamın gerginliğini hissettiler ve hiçbir şey söylemediler. Sabırla mızraklarının ucunu yere saplamakla yetindiler. Sabretmeye karar vermiş bir Aiel’in yanında kayalar bile telaş içinde görünürdü.

Sessizliği Lan bozdu. “Couladin takip etmenizi bekliyorsa, geçitte bir sürpriz bırakmış olabilir. Dar yerlerin bazılarında yüz adam bir orduyu tutabilir. Bin...”

“O zaman burada kamp kurarız,” dedi Rand. “Yolun açık olduğundan emin olmak için ileriye keşif kolu göndeririz. Duadhe Mahdi’in?”

“Su Arayıcılar,” diye onayladı Dhearic, kendinden hoşnut bir sesle. Klan şefi olmadan önce bu topluluğa mensuptu.

Reynlerin şefi yamaç aşağı uzaklaşırken Sulin ile diğer kızlar ifadesiz bakışlarla Rand’a baktı. Rand son üç gündür keşfe çıkacakları başka topluluklardan seçiyordu. Burada ne bulacağından korkmaya başlamıştı ve diğer toplulukların keşfe çıkma sıralarını kullandırmaktan başka düşünceleri olduğunu Kızların da bildiğini hissediyordu. Bakışlarını görmezden gelmeye çalıştı. Özellikle Sulin’inki zordu; kadın o açık mavi gözlerle çivi çakabilirdi.

“Rhuarc, hayatta kalanlar bulunduğunda beslenmelerini sağla. Onlara iyi davranılmasını sağla. Onları yanımızda götüreceğiz.” Bakışları kasaba duvarına çekildi. Aiellerden bazıları kıvrık boynuz yaylarını kullanarak kuzgun öldürmeye başlamıştı. Bazen Gölgedölleri kuzgunları ve ölümle beslenen başka hayvanları casus olarak kullanırdı; Gölgegözler, derdi Aieller onlara. Bu kuzgunlar çılgınca beslenmelerine ara bile vermiyorlardı, ta ki bir okla duvara çakılana kadar, ama bilge bir adam kuzgunlar ve sıçanlar konusunda riske girmezdi. “Ve ölülerin gömülmesini sağla.” En azından bu konuda, doğru olan ile gerekli olan aynıydı.

21
Armağan Kılıç

Kamp Jangai Geçidi’nin ağzında, Taien’den uzakta hızla kurulmaya başlandı; yakın tepelere, seyrek dikenli çalıların arasına, hatta dağların yamaçlarına yayıldı. Geçidin içindekiler dışında pek bir şey görülebildiğinden değil; Aiel çadırları taşlık araziye öyle iyi uyum sağlamıştı ki, neyi, nerede arayacağınızı bildiğiniz halde gözden kaçırabilirdiniz onları. Tepelerde Aieller klanlarına göre kamp kurmuşlardı, ama geçittekiler topluluklarına göre gruplanmışlardı. Daha çok Kız grupları vardı, ama erkek toplulukları da ellişer temsilci göndermişlerdi ve birbirinden biraz ayrık kamplar halinde Taien’in yıkıntılarının üzerine çadır kurmuşlardı. Herkes Kızların Rand’ın onurunu taşıdığını anlıyordu ya da anladıklarını sanıyorlardı, ama Car’a’carn’ı bütün gruplar korumak istiyordu.

Moiraine –ve elbette Lan–, Kadere’in arabalarını kasabanın hemen altına yerleştirmek üzere uzaklaştılar; Aes Sedai o arabadaki eşyalar için, Rand için titizlendiği kadar çok titizleniyordu. Sürücüler kasabadan yayılan koku hakkında homurdanıyor ve küfrediyorlardı ve Aiellerin duvardaki cesetleri indirmelerini izlemekten kaçınıyorlardı, ama Kıraç’ta geçirdikleri aylardan sonra, uygarlık olarak gördükleri şeyin yıkıntılarına bile yakın kalmak ister gibi görünüyorlardı.

Gai’shain’lar Bilgelerin çadırlarını –Amys, Bair ve Melaine’inkileri– kasabanın alt tarafındaki tepelere doğru yükselen solgun patikanın iki yanına dikiyorlardı. Rand sorsa, hem ona, hem de aşağıdaki düzinelerce Bilge’ye yakın olmak için bu noktayı seçtiklerini söyleyeceklerinden emindi, ama tepelerden gelecek birinin ona ulaşmak için kampın içinden ya da çevresinden geçmek zorunda kalmasının tesadüf olduğunu sanmıyordu. Beyaz cüppeli şekilleri Melaine’in idare ettiğini görünce biraz şaşırmıştı. Kadın daha üç gece önce Bael ile, onu adamın karısı, diğer karısı olan Dorindha’nın birincil-kardeşi kılacak törenle evlenmişti. Görünüşe göre o kısmı da evlilik kadar önemliydi. Aviendha onun şaşkınlığı karşısında şok geçirmiş ya da belki kızmıştı.

Egwene, o geniş etekleri dizlerinin üzerine kadar sıyrılmış, gri kısrağın üzerinde, arkasına oturmuş Aviendha ile geldiğinde, farklı renklerine ve Aviendha’nın uzanmadan Egwene’in omzunun üzerinden bakacak kadar uzun olmasına rağmen, taktıkları birer fildişi bilezik ve bir kolye ile, uyumlu bir ikili gibi görünüyorlardı. Asılmış cesetlerin kaldırılması işi yeni başlamıştı. Kuzgunların çoğu ölü yatıyordu, zemin kara tüy yumaklarıyla doluydu ve kalanı kaçmıştı, ama midelerini uçup gidemeyecek kadar doldurmuş akbabalar duvarların içindeki küllerin arasında dolanmaya devam ediyordu.

Rand iki kadının görmesini engellemenin bir yolunu bulmayı diliyordu, ama şaşkınlık içinde, hiçbirinin koşarak kaçıp kusmadığını gördü. Eh, Aviendha’dan öyle bir şey beklememişti aslında ve kızın yüzü ifadesizdi. Ama şişmiş cesetlerin indirilmesini izlerken Egwene’in yüzünde beliren saf acıma ifadesini beklememişti.

Kız Pus’u Jeade’en’e yaklaştırdı ve eğilip elini Rand’ın koluna koydu. “Çok üzgünüm, Rand. Bunu engellemen imkânsızdı.”

“Biliyorum,” dedi Rand ona. Rhuarc beş gün önce kayıtsızca bahsedene kadar burada bir kasaba olduğunu bile bilmiyordu. Şeflerle yaptığı toplantılar hep bir günde daha fazla yol gidip gidemeyecekleri ve Jangai’den çıktığı zaman Couladin’in ne yapacağı üzerine oluyordu. Ve o zamana kadar Shaidolar buradaki işlerini bitirip çoktan gitmişlerdi. O sırada kendi kendine aptal diyerek küfretme işini tamamlamıştı.

“Eh, sen hatırla yeter. Bu senin hatan değildi.” Pus’u topukladı ve işitme menzilinden çıkmadan Aviendha ile konuşmaya başladı. “Bu kadar iyi karşıladığına sevindim. Kontrol edemediği şeyler için üzülmek gibi bir alışkanlığı vardır.”

“Erkekler hep çevrelerindeki her şeyi kontrol edebildiklerine inanır,” diye yanıt verdi Aviendha. “Yapamadıklarını gördüklerinde, kadınların zaten bildiği basit bir gerçeği öğrenmek yerine başarısızlığa uğradıklarını düşünürler.”

Egwene kıkırdayarak güldü. “İşte basit gerçek bu. O zavallı insanları gördüğümde onu bir yerlerde kusarken bulacağımızı düşündüm.”

“Midesi o kadar hassas mı? Ben...”

Kısrak sallana sallana uzaklaşınca sesleri solup gitti. Rand kızararak eyerde sırtını dikleştirdi. Kulak misafiri olmaya çalışmak; salak gibi davranıyordu. Bu onun kızların uzaklaşan sırtlarına kaşlarını çatmasını engellemedi. Yalnızca sorumlu tutulabileceği konularda sorumluluk duyuyordu, o da yalnızca kendi kendine. Yalnızca bir şeyler yapabileceği konularda. Ve bir şeyler yapmış olması gereken konularda. Onun hakkında bu şekilde konuşmaları hoşuna gitmiyordu. Arkasından ya da burnunun dibinde. Işık bilir ne diyorlardı.

Atından indi ve Jeade’en’i çekerek, uzaklaşmış olan Asmodean’ı aramaya çıktı. Eyerde geçen bunca günden sonra yürümek iyi geliyordu. Geçit boyunca çadır grupları dikiliyordu; dağ yamaçları ve uçurumlar aşılması zor engellerdi, ama Aieller yine de çadırlarını oradan saldırı beklermiş gibi düzenliyorlardı! Rand Aiellerle yürümeyi denemişti, ama yarım gün yeterli olmuştu, sonra yine atın sırtını tercih etmişti. At üzerinde onlara ayak uydurmak yeterince zordu; biraz zorlansalar atları bile geçebilirlerdi.

Mat de atından inmişti, bir elinde dizginler, o siyah saplı mızrağı dizlerinde, açık kapılara bakarak, kasabayı inceleyerek ve Zar bir çalıyı kemirmeye çalışırken kendi kendine mırıldanarak çömeliyordu. Mat yalnızca bakmıyor, inceliyordu. Nöbetçiler hakkındaki o yorum nereden gelmişti? Mat, Rhuidean’a yaptıkları ilk ziyaretten sonra, artık durup durup tuhaf şeyler söylüyordu. Rand orada olanlar konusunda konuşmaya gönüllü olmasını diliyordu, ama Mat tilki başı madalyonu, mızrak ve boynundaki yara izine rağmen hâlâ herhangi bir şey olduğunu inkâr ediyordu. Mat’in arkadaş olduğu Shaido Kızı Melindhra bir yanda durmuş, Mat’i izliyordu. Sonra Sulin geldi ve bir iş vererek kadını kovaladı. Rand onun, Melindhra’nın onun uğruna mızraktan vazgeçip vazgeçmeyeceği üzerine Kızların iddiaya girdiğini bilip bilmediğini merak etti. Ve kadının Mat’e şarkı söylemeyi öğretip öğretmeyeceği hakkında, ama Rand bunun ne anlama geldiğini sorduğunda gülmekle yetinmişlerdi.

Müzik sesi onu Asmodean’a götürdü. Adam bir granit çıkıntısının üzerine oturmuş, arpını dizine dayamıştı. Kızıl sancağın direği taşlı zemine saplanmış, katırın dizgini ona bağlanmıştı. “Görüyorsunuz, Lord Ejder,” dedi neşeyle. “Sancaktarınız görevlerini sadakatle yerine getiriyor.” Sesi ve yüz ifadesi değişti. “Bu şeyi taşıtman gerekiyorsa, neden Mat’e taşıtmıyorsun ya da Lan’e? Ya da Moiraine’e? Senin sancağını taşımaya ve çizmelerini temizlemeye bayılırdı. Ona karşı dikkatli ol. Sinsi bir kadın o. Bir kadın, kendi isteğiyle sana itaat edeceğini söylediği zaman, hafif uyumanın ve sırtını kollamanın zamanı gelmiştir.”

“Sen taşıyorsun, çünkü sen seçilmiştin, Jasin Natael Efendi.” Asmodean irkildi ve başka herkes çok uzakta, dinliyor olamayacak kadar meşgul olduğu halde çevresine bakındı. Zaten ikisi dışında kimse anlamazdı. “Kar çizgisinin yakınındaki şu yıkıntılar hakkında ne biliyorsun? Efsaneler Çağı’dan kalma olmalılar.”

Asmodean dağdan yukarı bakmadı bile. “Bu dünya benim... uykuya daldığım zamanki dünyadan çok farklı.” Sesi bitkin çıkıyordu ve hafifçe ürperdi. “Nerede ne olduğu hakkında bildiklerimi de uyandıktan sonra öğrendim.” Arptan Ölüm Marşı’nın hüzünlü melodileri yükseldi. “Tek bildiğim, benim doğduğum şehirden kalanlar bile olabilir. Shorelle bir liman şehriydi.”

Dünyanın Omurgası şehri saklamadan önce daha güneşin bir saati vardı; dağların zirvesine bu kadar yakınken gece erken çöküyordu. “Bu gece tartışmalarımızdan birini yapamayacak kadar yorgunum.” Asmodean’ın derslerini herkesin içinde, hatta çevrede kimse yokken bile böyle anıyorlardı. Rhuidean’dan ayrıldıklarından beri Lan ya da Rhuarc’ın egzersiz seansları ve bu dersler uyuması için pek az zaman bırakıyordu Rand’a. “Hazır olduğunda çadırına çekil, seni sabah görürüm. Sancakla birlikte.” Lanet şeyi taşıyacak başka kimse yoktu. Belki Cairhien’de birini bulabilirdi.

O sırtını dönerken Asmodean uyumsuz birkaç tel çekerek sordu: “Bu gece çadırımın çevresine yanan ağlar örmeyecek misin? Sonunda bana güvenmeye mi başladın?”

Rand omzunun üzerinden baktı. “Sana bir kardeş gibi güveniyorum. Bana ihanet edeceğin güne dek. Öğrettiklerin karşılığında, yaptıkların affedildi ve bu hak ettiğinden daha iyi bir anlaşma, ama bana sırtını döndüğün gün anlaşmayı yırtacağım ve seninle birlikte gömeceğim.”

Asmodean ağzını açtı, ama Rand onu durdurdu. “Bu konuşan benim, Natael. Rand al’Thor. İki Nehirliler sırtlarından bıçaklayanları sevmez.”

Sinirle benekli atın dizginlerini çekti ve diğer adam bir şey yapamadan yoluna devam etti. Ölü bir adamın kontrolünü ele geçirmeye çalıştığından Asmodean’ın haberi olup olmadığını bilmiyordu, ama adama ipucu vermekten kaçınmalıydı. Asmodean şimdiden onun amacının imkânsız bir amaç olduğundan emindi; Rand’ın kendi zihnine hâkim olamadığını, belki delirmeye başladığını düşünecek olursa, Terkedilmiş bir yürek atımı kadar sürede onu terk ederdi ve daha Rand’ın öğrenmesi gereken çok şey vardı.

Aviendha’nın idaresi altında beyaz cüppeli gai’shain’lar çadırını geçit ağzının içinde, o dev kıvrımlı yılanın dibine dikiyordu. Gai’shain’ların kendi çadırları vardı, ama elbette en son onlar dikilecekti. Adelin ve bir düzine kadar Kız yakında çömelmiş, izliyor, onun uykusunda nöbet tutmayı bekliyordu. Her gece çevresinde kamp kuran binden fazla Kıza rağmen yine de çadırının çevresine nöbetçi koyuyorlardı.

Rand yaklaşmadan önce ceketinin cebindeki angreal aracılığıyla saidin’e uzandı. Aslında kılıçlı şişman, küçük adam oymasına dokunmasına gerek yoktu elbette. İçi kirle karışık tatlılıkla doldu, o öfkeli ateşten ırmakla, o ezici buz çığıyla. Rhuidean’dan ayrıldıklarından beri her gece yaptığı gibi yönlendirerek tüm kampın çevresine koruyucu büyüler yaptı, yalnızca geçidi değil, yukarıdaki tepelere, dağ yamaçlarına kurulmuş her çadırı kapsayacak bir büyü. Böylesine büyük kapsamlı büyüler için angreal’e ihtiyaç duyuyordu, ama yalnızca bir ölçüye kadar. Daha önce güçlü olduğunu düşünürdü, ama Asmodean’ın öğrettikleri onu daha da güçlü kılmıştı. O büyü çizgisini geçen hiçbir insan ya da hayvan herhangi bir şey hissetmezdi, ama ona dokunan Gölgedölleri çadırlardaki herkesin işitebileceği bir alarm verecekti. Bunu Rhuidean’da yapmış olsaydı Karanlıktazıları asla o bilmeden şehre giremezdi.

İnsan düşmanlara karşı Aiellerin kendilerinin nöbet tutması gerekiyordu. Koruma büyüleri karmaşık, ama incelikli şeylerdi ve birden fazla şey yapmaları için uğraşmak pratikte faydasız hale gelmelerine sebep olabilirdi. Rand bu büyünün Gölgedöllerine karşı uyarı vermek yerine Gölgedöllerini öldürmesini sağlayabilirdi, ama bu arıyor olabilecek herhangi bir erkek Terkedilmiş ya da bir Myrddraal için işaret ateşi görevi görürdü.

Saidin’i salıvermek, lekenin kirliliğine, Güç’ün onu bir ırmak yatağındaki kumlar gibi süpürüp götürmeye, onu yakmaya, yok etmeye çalışmasına rağmen, bir kendine hâkimiyet egzersizi gibiydi. Boşluk’un içindeki enginlikte süzülüyordu, ama başındaki her saç telini kıpırdatan havayı hissedebiliyor, gai’shain cüppelerinin dokumasını görebiliyor, Aviendha’nın sıcak kokusunu alabiliyordu. Daha fazlasını istiyordu. Ama aynı zamanda Taien’in küllerinin kokusunu da alabiliyordu, yakılan ölülerin kokusunu, yakılmayanlardan yayılan çürük kokusunu, hatta gömülmüş olanlardan yayılan, mezarlarındaki toprağın kuru kokusuyla karışık çürük kokusunu. Bu işe yaradı. Saidin gittikten sonra bir süre tek yaptığı sıcak, kuru havadan derin nefesler çekmek oldu; daha öncesine göre, ölüm kokusu kaybolmuş gibiydi ve hava saf ve harika geliyordu.

“Bak bizden önce ne gelmiş,” dedi Aviendha, uysal yüzlü, beyaz cüppeli bir kadının Jeade’en’i almasına izin verirken. Ölü, kahverengi bir yılan kaldırdı. Yılan hemen hemen üç adım boyunda, Rand’ın önkolu kadar kalındı. Kanyılanı adını ısırığının etkisinden alıyor, kanı dakikalar içinde pelteye çeviriyordu. Rand tahmininde yanılmıyorsa, başının arkasındaki düzgün yara bir kemer bıçağıyla açılmıştı. Adelin ve diğer Kızlar onaylarcasına baktılar.

“Bir dakika için bile, seni ısırabileceğini düşündün mü?” dedi Rand. “Lanet bir kemer bıçağı yerine Güç kullanmak hiç aklına geldi mi? Neden ilk önce öpmedin ki onu? Yeterince yaklaşmış olmalısın.”

Aviendha sırtını dikleştirdi ve iri yeşil gözleri gecenin soğuğunu erken getirebilirdi. “Bilgeler çok sık Güç kullanmanın iyi olmadığını söylüyor.” Kısa sözleri de gözleri kadar soğuktu. “Çok fazla çekip kendine zarar vermenin mümkün olduğunu söylüyorlar.” Hafifçe kaşlarını çatarak, Rand’dan çok kendi kendine ekledi, “Ama ben tutabileceğim kadarına yaklaşmadım daha. Bundan eminim.”

Rand başını iki yana sallayarak çadıra daldı. Kadın mantık dinlemiyordu.

Henüz yakılmamış ateşin yanındaki ipek yastığa çöker çökmez kız peşinden geldi. Neyse ki, kanyılanı olmadan, ama kalın, gri çizgili bir battaniyeye sarılmış uzun bir şey taşıyordu. “Benim için endişelendin,” dedi düz bir sesle. Yüzünde hiç ifade yoktu.

“Elbette hayır,” diye yalan söyledi Rand. Aptal kadın. Gerektiği zaman dikkatli olacak sağduyuyu göstermediği için kendini öldürtecek. “Herkes için aynı ölçüde endişelenirdim. Kimsenin bir kanyılanı tarafından ısırılmasını istemem.”

Kız onu bir an kuşkuyla süzdü, sonra çabucak başını salladı. “Güzel. Benimle ilgili bazı şeyler hayal etmediğin sürece.” Battaniye bohçasını Rand’ın ayaklarının dibine fırlattı ve ateş çukurunun karşısında, topuklarının üzerine çöktü. “Kemer tokasının aramızdaki borcu iptal etmesini istemedin...”

“Aviendha, borç falan yok.” Rand kızın bunu unuttuğunu düşünmüştü. Aviendha o hiç konuşmamış gibi devam etti.

“...ama belki bu iptal eder.”

Rand içini çekerek çizgili battaniyeyi aldı –kız bunu yılandan daha huzursuzca taşıdığı için ihtiyatla; kanyılanını bir kumaş parçası gibi taşımıştı–, açtı ve inledi. İçeride bir kılıç vardı. Kını yakutlar ve ay damlalarıyla öyle süslenmişti ki, pek çok ışınıyla bir yükselen güneşin kakıldığı yer dışında altından yapıldığını görmek güçtü. Fildişi kabza iki elle kullanılacak kadar uzundu ve oraya da altından bir yükselen güneş kakılmıştı; kabzasının ucundaki top yakutlar ve ay damlaları ile süslenmişti ve kabza ile çelik arasındaki koruma parçalarının çevresinde daha fazlası katı bir yığın halinde duruyordu. Bu kılıç asla kullanılmak için yapılmamıştı, yalnızca seyredilmek içindi. Bakakalınması için.

“Bunun fiyatı... Aviendha, bunun bedelini nasıl ödeyebildin?”

“Pek aza mal oldu,” dedi kız. Öyle kendini savunurcasına konuşmuştu ki, ardından yalan söylediğini de ekleyebilirdi.

“Bir kılıç. Kılıcı nereden buldun? Herhangi bir Aiel bir kılıcı nereden bulmuş olabilir? Bana Kadere’in bunu arabalarında sakladığını söyleme.”

“Onu bir battaniyenin içinde taşıdım.” Şimdi, fiyat konusunda olduğundan daha alıngan görünüyordu. “Bair bile, ona dokunmadığım sürece sorun olmadığını söyledi.” Huzursuzca omuzlarını silkti, kıpırdandı, şalını düzeltti. “Ağaçkatilinin kılıcı idi. Laman’ın. Öldüğüne kanıt olsun diye cesedinden alınmış, çünkü başı bu kadar uzağa getirilemezmiş. O zamandan bu yana elden ele geçmiş, genç erkekler ya da adamın ölümünün kanıtına sahip olmak isteyen Kızlar arasında. Yalnız, her biri kısa sürede bunun ne olduğunu düşünmeye başlamış ve sonra bir başka aptala satmış. İlk satıldığından bu yana fiyatı epey düştü. Hiçbir Aiel, mücevherleri çıkarmak için bile olsa el sürmek istemiyor ona.”

“Eh, çok güzel,” dedi Rand, becerebildiğince nazik bir şekilde. Ancak bir budala böyle süslü bir şeyi taşırdı. Ve o fildişi kabza ter ya da kanla elde kayabilirdi. “Ama senin bunu...” Sırf alışkanlıktan, kenarını incelemek için kılıcı kabzadan birkaç santim çekince sustu. Parlak çeliğin üzerine bir balıkçıl kazınmıştı, bir kılıç ustasının simgesi. Bir zamanlar buna benzer bir kılıç taşıyordu. Aniden bu kılıcın da ona benzediğini, Mat’in mızrağındaki kuzgun damgalı kılıç ucu gibi asla kırılmayacak, asla bilenmesi gerekmeyecek, Güç’le yapılmış metalden olduğuna iddiaya girebileceğini hissetti. Çoğu kılıç ustasının kılıcı bunların kopyasıydı yalnızca. Lan kesin olarak söyleyebilirdi, ama Rand şimdiden emindi.

Kını çekerek ateş çukurunun üzerinden eğilip Aviendha’nın önüne bıraktı. “Borcu iptal etmesi için kılıcı kabul ediyorum, Aviendha.” Uzun, hafifçe kıvrık bir kılıçtı ve tek keskin kenarı vardı. “Yalnızca çeliğini. Kabzayı da geri alabilirsin.” Cairhien’de yeni bir kabza ve kın yaptırabilirdi. Belki Taien’de hayatta kalanlar arasında düzgün bir demirci bulabilirdi.

Kız iri iri açılmış gözlerle bir kına, bir ona bakıyordu. Ağzı bir karış açıktı ve ilk defa Rand’ın daha önce hiç görmediği kadar sersemlemiş görünüyordu. “Ama o mücevherler çok daha değerli, benim sana... Beni yine sana borçlandırmaya çalışıyorsun, Rand al’Thor.”

“Hiç de değil.” Bu kılıç yirmi sene boyunca dokunulmadan, kararmadan kınında kalmışsa, düşündüğü şey olmalıydı. “Kını kabul etmedim, bu yüzden baştan beri senindi.” İpek yastıklardan birini havaya atarak, Alçak Rüzgâr Yükseliyor denen formu oturarak gerçekleştirdi; kılıç yastığı düzgünce ikiye biçince tüyler yağmaya başladı. “Ve kabzayı da kabul etmiyorum, bu yüzden o da senindir. Kâr yapmışsan, bu kendi başarın.”

Kız talihi karşısında mutlu görünmek yerine –Rand kızın kılıç için sahip olduğu her şeyi verdiğini tahmin ediyordu ve sırf kınla bile ödediğinin yüz katını geri alabilirdi–, memnun görünmek ya da ona teşekkür etmek yerine, İki Nehir’de evinin kirletildiğini gören bir ev kadını gibi kızgınlıkla tüylere baktı. Katı katı el çırptı ve gai’shain’lardan biri belirerek, hemen diz üstü çöktü ve tüyleri toplamaya başladı.

“Bu benim çadırım,” dedi Rand vurgulayarak. Aviendha tıpkı Egwene’inkine benzeyen bir burun çekmeyle yanıt verdi. Bu iki kadın birlikte kesinlikle çok fazla zaman geçiriyordu.

Hava iyice karardığında getirilen akşam yemeği her zamanki yassı, solgun ekmek, kuru biberli, baharatlı bir yahni ve içinde hemen hemen beyaz et parçaları bulunan fasulyeden oluşuyordu. Etin kanyılanına ait olduğunu öğrenince Rand kıza sırıtmakla yetindi; Kıraç’a geldiğinden beri yılan ve daha kötüsünü yemeye alışmıştı. Ona göre en kötüsü gara idi, zehirli bir kertenkele; tadı yüzünden değil, tadı daha çok tavuğa benziyordu, ama kertenkele olduğundan. Bazen Kıraç’ta, geri kalan dünyanın tamamında bulunabileceğinden daha fazla zehirli yaratık olduğunu düşünüyordu... yılanlar, kertenkeleler, örümcekler, bitkiler.

Tiksinti içinde yahniyi tükürmeyince Aviendha hayal kırıklığına uğramış gibi göründü, ama bazen kızın ne düşündüğünü bilmek güç oluyordu. Zaman zaman onu rahatsız etmekten büyük keyif alır gibiydi. Rand Aiel’miş gibi davranıyor olsa, kızın öyle olmadığını kanıtlamaya çalıştığını düşünecekti.

Yorgundu ve uyumaya can atıyordu, ceketini ve çizmelerini çıkarıp battaniyelerinin arasına kıvrıldı ve Aviendha’ya sırtını döndü. Aiel erkekleri ve kadınları birlikte ter banyoları alıyordu, ama hemen hemen aynı şeyi yaptıkları Shienar’da geçirdiği kısa süre, kendisinin ölecek kadar kızarmadan bu tür şeyleri yapamayacağına ikna etmişti onu. Kızın kendi battaniyeleri arasında soyunurken çıkardığı hışırtıları dinlememeye çalıştı. En azından bu kadar terbiye gösteriyordu, ama Rand yine de ne olur ne olmaz diye sırtını dönük tuttu.

Aviendha, Rand günlerinin çoğunu şeflerin yanında geçirdiğine göre, Aiel âdet ve gelenekleri hakkında verdiği derslere devam edebilmek için yanında uyumaya devam ettiğini iddia ediyordu. Bunun yalan olduğunu ikisi de biliyordu, ama Rand Bilgelerin, kızın bu şekilde ne öğrenebileceğini düşündüğünü hayal edemiyordu. Aviendha zaman zaman, bir şeyleri çekiştirirken homurdanıyor, kendi kendine mırıldanıyordu.

Rand sesleri bastırmak ve ne anlama geliyor olabileceklerini düşünmekten vazgeçmek için konuştu, “Melaine’in düğünü etkileyiciydi. Bael gerçekten de Melaine ve Dorindha söyleyene kadar hiçbir şey bilmiyor muydu?”

“Elbette hayır,” diye yanıt verdi kız horgörüyle. Sonra durdu. Rand bir çorabın çıktığını düşündü. “Melaine gelin çelengini ayaklarının dibine bırakıp sorana kadar nereden bilecekti ki?” Aniden kahkaha attı. “Melaine çelenkte kullanacağı segade çiçeklerinden bulmak için neredeyse hem kendini, hem Dorindha’yı deli ediyordu. Ejderduvarı’nın bu kadar yakınında pek az bulunuyorlar.”

“Bunun özel bir anlamı mı var? Segade çiçeklerinin?” Rand da ona onlardan göndermişti, Aviendha’nın aldığına dair hiç işaret vermediği çiçeklerden.

“Kadının diken diken bir doğası olduğunu ve bunu değiştirmeye hiç niyeti olmadığını gösterir.” Mırıltılarla bozulan bir ara daha oldu. “Tatlıkök yaprakları ya da çiçekleri kullansaydı, tatlı bir mizaca sahip olduğunu iddia ettiği anlamına gelirdi. Sabah damlası, boyun eğeceğini ve... Çok fazla çiçek var. Tüm kombinasyonları sana öğretmek için günler gerekir ve bilmen de gerekmiyor. Senin Aiel karın olmayacak. Sen Elayne’e aitsin.”

Kız “boyun eğmek” dediğinde, Rand neredeyse ona bakacaktı. Bir Aiel kadını tarif etmek için bunun kadar uygunsuz bir sözcük daha düşünemiyordu. Muhtemelen seni hançerlemeden önce uyardığı anlamına geliyordur.

Cümlesinin sonunda sesi boğulmuştu. Rand, bluzunu başının üzerine çektiğini fark etti. Lambaların sönük olmasını diledi. Hayır, bu durumu daha da kötüleştirirdi. Ama Rhuidean’dan bu yana her gece aynı şeye tahammül etmişti ve her gece daha da kötü oluyordu. Buna bir son vermeliydi. Aviendha bundan sonra ait olduğu yerde, Bilgelerin yanında uyuyacaktı; Rand zaman buldukça, ne öğrenebiliyorsa öğrenirdi ondan. On beş gecedir tamı tamına aynı şeyleri düşünüyordu.

Kafasında beliren resimleri kovalamaya çalışarak, “Sondaki kısım. Yeminler edildikten sonra,” dedi. Yarım düzine Bilge takdislerini verdikten hemen sonra, Melaine’in akrabalarından yüz kişi mızrakları elinde, koşup kadını çevrelemişlerdi. Bael’in akrabalarından yüz kişi adamın çevresini almışlar ve kadına ulaşmak için savaşmışlardı. Kimse peçesini takmamıştı elbette –bu geleneklerin bir parçasıydı–, ama yine de iki taraftan da kan dökülmüştü. “Birkaç dakika önce Melaine onu sevdiğine yemin ediyordu, ama adam ona ulaştığında köşeye kıstırılmış dağ kedisi gibi savaştı.” Dorindha kadının kaburgalarını yumruklamasa, Bael’in kadını omzuna atıp götürebileceğini sanmıyordu. “Bael hâlâ kadın yüzünden topallıyor ve mor gözle dolaşıyor.”

“Kadın zayıf biri gibi mi davransaydı?” dedi Aviendha uykulu uykulu. “Adamın onun kıymetini anlaması gerekiyordu. Cebine koyacağı bir süs eşyası değildi o.” Esnedi ve Rand onun battaniyelerine yerleştiğini işitti.

“‘Bir erkeğe şarkı söylemesini öğretmek’ ne demek?” Aiel erkekleri mızrağı alacak kadar büyüdükten sonra, savaş şarkıları ve ölüler için ağıtlar dışında şarkı söylemiyordu.

“Mat Cauthon mu geldi aklına?” Kız kıkırdadı. “Bazen bir erkek, bir Kız için mızraktan vazgeçer.”

“Bunu uydurdun. Hiç öyle bir şey duymadım.”

“Eh, tam olarak mızraktan vazgeçmek sayılmaz.” Kızın sesi uykuyla boğuklaşmıştı, “Bazen bir erkek, kendi uğruna mızraktan vazgeçmeyen bir Kız’ı arzular ve onun gai’shain’ı olarak ele geçirilmeyi ayarlar. Aptallık, elbette. Hiçbir Kız bir gai’shain’a adamın umduğu gibi bakmaz. Adam çok çalıştırılır ve haddini bilmesi sağlanır ve ilk yapılan şey, yemek yerken mızrak-kardeşlerini eğlendirsin diye şarkı söylemeyi öğrenmesinin sağlanmasıdır. ‘Ona şarkı söylemeyi öğretecek.’ Bir erkek mızrak-kardeşlerinden biri için kendini aptal yerine düşürdüğü zaman Kızların söylediği şey budur işte.” Çok tuhaf bir halk.

“Aviendha?” Rand daha önce, bunu kıza bir daha sormayacağını söylemişti. Lan kar taneleri denen bir Kandor deseni olduğunu söylemişti. Muhtemelen kuzeye düzenledikleri akınlarda yağmaladıkları bir şey. “Sana o kolyeyi kim verdi?”

“Bir dost, Rand al’Thor. Bugün çok yol aldık ve yarın erkenden yola çıkmak isteyeceksin. İyi uyu ve uyan, Rand al’Thor.” Yalnızca bir Aiel, uykunuzda ölmediğinizi ekleyerek iyi uykular dilerdi size.

Rand çok daha küçük, ama çok daha karmaşık bir düş koruma büyüsü yaptıktan sonra yönlendirerek lambayı söndürdü ve uyumaya çalıştı. Bir dost. Reyn kuzeyden gelmişti. Ama kolye Rhuidean’da kızın boynundaydı. Neden aldırış ediyordu ki? Aviendha’nın ağır nefesleri kulaklarına yüksek geliyordu. Uykuya daldı ve Min ile Elayne’in, üzerinde o kolye dışında hiçbir şey olmayan Aviendha’yı omzunun üzerine atmasına yardım ettiği, Aviendha’nın ise segade çiçeklerinden bir çelengi kafasına indirmeye çalıştığı bir düş gördü.

22
Gece Gece Kuş Ötüşleri

Mat, gözleri kapalı, battaniyelerinin üzerinde yüzüstü yatarak Melindhra’nın belkemiği boyunca masaj yapan parmaklarının keyfini çıkardı. Eyerde geçen uzun bir günden sonra iyi bir masaj gibisi yoktu. Eh, birkaç şey vardı, ama o anda parmaklara razıydı.

“Böylesine kısa bir adam için kaslısın, Matrim Cauthon.”

Mat tek gözünü açtı ve bacaklarını ata biner gibi açmış, kalçalarının üzerinde diz çöken kadına baktı. Melindhra ateşi gerektiğinden iki kat büyük yakmıştı ve bedeninden aşağı ter damlaları akıyordu. Ensesindeki o Aiel kuyruğu dışında kısa kesilmiş, güzel, altın rengi saçları kafatasına yapışmıştı. “Eğer ben çok kısaysam, gidip başkasını bulabilirsin.”

“Benim zevkime göre çok kısa değilsin,” diye kahkaha attı kadın, delikanlının saçlarını karıştırarak. Mat’in saçları onunkinden uzundu. “Ve sevimlisin. Gevşe. Gergin olursan bunun hiçbir faydası olmaz.”

Mat homurdanarak gözlerini kapattı. Sevimli mi? Işık! Ve kısa. Ancak bir Aiel ona kısa olduğunu söyleyebilirdi. Başka her ülkede, yalnızca birkaç santim için olsa da, çoğu adamdan uzun sayılırdı. Uzun boylu olduğu günleri hatırlayabiliyordu. Rand’dan da uzun, Artur Şahinkanadı’nın yanında at sürerken. Ve Aelgari’ye karşı Maecine’in yanında savaşırken, şimdikinden bir el kısaydı. Konuşmaları dinlerken bazı isimler işittiğini söyleyerek Lan’e sormuştu; Muhafız Maecin’in, On Ulus’tan biri olan Eharon’un kralı olduğunu söylemişti –Mat bu kadarını biliyordu zaten. Trolloc Savaşları’ndan dört yüz beş yüz sene önce. Lan, Kahverengi Ajah’ın bile daha fazlasını bildiğinden kuşkuluydu; Trolloc Savaşları esnasında çok şey kaybedilmişti ve Yüzyıl Savaşları’nda daha fazlası. Kafatasının içindeki en erken ve en geç anılar bunlara aitti. Artur Paendrag Tanreall’den sonrasına ve Eharonlu Maecine’den öncesine dair hiçbir şey yoktu.

“Üşüdün mü?” dedi Melindhra inanmazlık içinde. “Ürperdin.” Üzerinden indi ve Mat kadının ateşe odun attığını duydu; burada yeterince yakacak çalı vardı. “Güzel kaslar,” diye mırıldanarak yine üzerine tırmanırken kalçasına sıkı bir şaplak attı.

“Eğer böyle devam edersen,” diye mırıldandı Mat, “akşam yemeği için beni bir Trolloc gibi şişe geçireceğini düşüneceğim.” Melindhra’nın varlığından keyif almadığından değildi –en azından kadın ondan uzun olduğuna işaret etmediği sürece–, ama durum onu rahatsız ediyordu.

“Sen şişlik değilsin, Matrim Cauthon.” Başparmakları kuvvetle omzuna gömüldü. “İşte böyle. Gevşe.”

Mat bir gün evlenip aile kuracağını tahmin ediyordu. Bu, erkeklerin yaptığı bir şeydi. Bir kadın, bir ev, bir aile. Hayatının kalanı boyunca bir yere bağlanmak. Şimdiye dek kocasının içki içip kumar oynamasından hoşlanan bir kadın duymadım. Ve bir de ter’angreal kapı çerçevesinin ötesindeki varlıkların söyledikleri vardı. “Dokuz Ayın Kızı ile evlenmeye” yazgılı olduğu. Bence bir erkek eninde sonunda evlenmeli. Ama bir Aiel ile evlenmeyi kesinlikle düşünmüyordu. O, elinden geldiği sürece, elinden geldiği kadar çok kadınla dans etmeyi düşünüyordu.

“Bence sen şişe geçirilmek için değil, büyük onurlar bahşedilmek için yaratılmışsın,” dedi Melindhra yumuşak sesle.

“Bana uyar.” Yalnız, artık ne Kızlar, ne de diğer kadınlar ona bakmıyordu. Sanki Melindhra boynuna, üzerinde JUMAI SHAIDOLARINDAN MELINDHRA’NIN MALIDIR yazılı bir tabela asmıştı. Eh, o ilk kısmı yazmazdı Melindhra, burada değil. Diğer yandan, bir Aiel’in, özellikle de bir Mızrağın Kızı’nın ne yapabileceğini kim bilirdi ki? Kadınlar erkekler gibi düşünmezdi ve Aiel kadınları dünyadaki başka kimse gibi düşünmezdi.

“Bu kadar alçakgönüllü davranman ne tuhaf!”

“Alçakgönüllü davranmak mı?” diye mırıldandı Mat. Kadının elleri iyi geliyordu; var olduğundan bile haberi olmadığı düğümler gevşiyordu. “Nasıl?” O kolye ile ilgili bir şey mi olduğunu merak etti. Melindhra ona büyük anlam veriyor gibiydi ya da en azından onu almış olmasına. Kolyeyi asla takmıyordu elbette. Kızlar takı takmazdı. Ama kesesinde taşıyor ve soran her kadına gösteriyordu. Pek çok kadın soruyor gibiydi.

“Rand al’Thor’un gölgesinde yaşıyorsun.”

“Ben hiç kimsenin gölgesinde değilim,” dedi Mat dalgın dalgın. Kolye olamazdı. Başka kadınlara da mücevher verdiği olmuştu, hem Kızlara, hem başkalarına; karşılığında tek aldığı bir gülümseme bile olsa, güzel kadınlara bir şeyler vermek hoşuna gidiyordu. Mat asla daha fazlasını beklemiyordu. Bir kadın bir öpücükten ya da bir kucaklaşmadan onun kadar hoşlanmıyorsa, ne anlamı olurdu ki?

“Elbette, Car’a’carn’ın gölgesinde olmakta da bir tür onur var. Kudretli kişilerin yakınında bulunmak için, gölgelerinde durmalısın.”

“Gölge,” diye onayladı Mat, gerçekte işitmeden. Bazen kadınlar kabul ediyor, bazen reddediyorlardı, ama hiçbiri ona sahip çıkmaya kalkmamıştı. Asıl rahatsız edici olan da aslında buydu. Ne kadar güzel olursa olsun, hiçbir kadının malı olmayacaktı. Elleri düğüm düğüm olmuş kasları gevşetmekte ne kadar iyi olursa olsun.

“Yaraların bir şef olarak kendi adına kazandığın, onur yaraları olmalı, bu değil.” Bir parmağı boynundaki yara izi boyunca gezindi. “Bunu Car’a’carn’a hizmet ederken mi kazandın?”

Mat kadının elini silkeledi, dirseklerinin üzerinde doğruldu ve dönüp ona baktı. “‘Dokuz Ayın Kızı’ sözünün senin için bir şey ifade etmediğinden emin misin?”

“Sana etmediğini söylemiştim. Uzan.”

“Bana yalan söylüyorsan, yemin ederim poponu kamçılarım.”

Kadın ellerini kalçalarına dayayarak tehlikeli bir tavırla baktı ona. “Sen benim... popomu kamçılayabileceğini düşünüyor musun gerçekten, Mat Cauthon?”

“En azından denerim.” Muhtemelen kadın kaburgalarına mızrağını saplardı. “Dokuz Ayın Kızı lafını hiç duymadığına yemin eder misin?”

“Hiç duymadım,” dedi kadın yavaşça. “Kim o? Ya da ne? Uzan ve bırak da...”

Çadırın her yerinde ve aynı zamanda dışarıda bir karakuş öter gibi oldu, bir an sonra da bir kızılkanat. İyi İki Nehir kuşları. Rand uyarılarını bildiği şeylerden seçmişti, Kıraç’ta bulunmayan kuşlardan.”

Melindhra bir anda üzerinden kalktı, shoufa’sını kafasına sardı, mızraklarını ve kalkanını kaparken peçesini örttü. O şekilde çadırdan dışarı fırladı.

“Kan ve lanet küller!” diye mırıldandı Mat, pantolonunu giymeye çalışırken. Kızılkanat güney anlamına geliyordu. O ve Melindhra çadırlarını güneye, Chareenlerin yanında kurmuştu, Rand’dan olabildiğince uzağa gidip, kamp alanında kalabilecekleri bir yere. Ama o dikenli çalıların arasına Melindhra gibi çıplak çıkmayacaktı. Karakuş, Shaaradların kamp kurduğu kuzey taraf demekti; aynı anda iki yönden geliyorlardı.

Alçak çadırın içinde ayaklarını becerebildiğince yere vurarak çizmelere yerleştirdi, battaniyelerin yanında yatan gümüş tilki başı madalyona baktı. Dışarıdan bağırışlar ve çeliğe çarpan çeliğin sesi geliyordu. Sonunda madalyonun bir şekilde Moiraine’in ilk deneyişinde ona Şifa vermesini engellediğini anlamıştı. Tenine dokunduğu sürece kadının yönlendirmesi onu etkilememişti. Mat Gölgedöllerinin yönlendirebildiğini hiç duymamıştı, ama bir de Kara Ajah vardı –Rand öyle diyordu ve o da inanıyordu– ve Terkedilmişlerden birinin sonunda Rand’ın peşine düşmesi olasılığı her zaman vardı. Deri sicimi başından geçirdi ve madalyonu göğsüne astı, kuzgun damgalı mızrağını kaptı ve soğuk ay ışığına daldı.

Buz gibi soğuğu hissedecek zamanı olmadı. Daha çadırdan tamamen çıkmadan, tırpan kıvrımlı bir Trolloc kılıcı neredeyse kafasını uçuruyordu. Kendini yere atarken kılıç saçlarını süpürdü ve Mat, mızrağını hazır ederek ayağa kalktı.

İlk bakışta, karanlıkta, Trolloc iri yarı bir adam olabilirdi, ama bir Aiel’den en az yarım kat uzundu, tamamen siyah zincir zırha bürünmüştü, dirseklerinde ve omuzlarında çiviler vardı; keçi boynuzlu kafasına bir miğfer takmıştı. Ama o boynuzlar fazla insansı bir kafadan çıkıyordu; gözlerin altındaysa bir keçi burnu uzanıyordu.

Trolloc hırlayarak üzerine atıldı ve asla insan dili için kastedilmemiş bir dilde uludu. Mat mızrağını değnek gibi savurdu, bir tarafıyla ağır, kıvrık kılıcı düşürdü ve uzun mızrak ucunu yaratığın karnına uzattı. O Güç’le yapılmış kılıç karşısında zırh altındaki et kadar kolaylıkla yarıldı. Keçi burunlu Trolloc acı bir feryatla iki büklüm oldu; Mat silahını kurtararak, yaratık devrilirken yana kaçtı.

Çevresinde, bazıları giysisiz, diğerleri yarı giyinik, ama hepsi peçelerini takmış Aieller uzun dişli yabandomuzu burunlarına, kurt burunlarına, kartal gagalarına sahip, bazıları başlarında boynuz, diğerleri kuş tüyü taşıyan, tuhaf kıvrımlı kılıçlar, kazıklı baltalar, çengelli kargılar ve mızraklar taşıyan Trolloclarla savaşıyorlardı. Orada burada biri, küçük mızrak boyunda çivili oklar fırlatan dev yaylar kullanıyordu. Trollocların arasında, kaba ceketler giymiş, kısa kılıçlar taşıyan ve dikenli çalıların arasında ümitsiz çığlıklar atarak ölen insanlar da savaşıyordu.

“Sammael!”

“Sammael ve Altın Arılar!”

Karanlıkdostlarının çoğu Aieller ile çatışmaya girdikleri anda ölüyordu, ama Trolloclar daha zor ölüyordu.

“Ben lanet bir kahraman değilim!” diye bağırdı Mat, özellikle birini hedef almadan. Ayı burunlu, kıllı kulaklı bir Trolloc ile savaşıyordu. Bu, karşısına çıkan üçüncü Trolloc’tu. Yaratık, bir tarafında yarım düzine kazık, diğer tarafında bir ağacı yaracak kadar geniş bir balta ucu bulunan uzun saplı bir balta taşıyordu; silahını o iri, kıllı ellerinde oyuncak gibi savuruyordu. Mat’in başını derde sokan Rand’a yakın olmaktı. Onun hayattan tek istediği biraz iyi şarap, bir zar oyunu ve bir, belki üç güzel kızdı. “Ben bunlara karışmak istemiyorum!” Özellikle de Sammael buralardaysa. “Duydunuz mu beni?”

Trolloc parçalanmış bir gırtlakla devrildi ve Mat kendini, birlikte saldırmış iki Aiel’in işini henüz bitirmiş bir Myrddraal ile yüz yüze buldu. Yarı-insan bir insana benziyordu, hamur gibi solgun, yılan pulu gibi üst üste binen siyah pullardan bir zırh içinde. Bir yılan gibi hareket ediyordu, kemiksiz, akıcı, hızlı, nereye atılırsa atılsın gece siyahı pelerini kıpırtısız asılı duruyordu. Gözleri yoktu. Yalnızca, gözlerinin olması gereken yerde ölüm beyazı deri.

O gözsüz bakışlar Mat’e döndü; Mat ürperdi, kemiklerine korku doldu. “Gözsüzün bakışı korkudur,” derlerdi Sınıırboyları’nda. Bunu biliyor olmalıydılar; Aieller bile bir Myrddraal’in bakışının insanın iliklerini donduracağını itiraf ederdi. Yaratığın ilk silahı buydu. Yarı-insan akıcı bir koşuyla üzerine atıldı.

Mat kükreyerek, mızrağını değnek gibi savurarak, iterek, durmaksızın hareket ettirerek yaratığı karşılamak üzere fırladı. O şey, pelerini kadar kara bir kılıç taşıyordu, Thakan’dar’ın demirhanelerinde dövülmüş bir kılıç ve o kılıç bir yerini keserse, Moiraine Şifası ile hemen yanında belirmediği sürece ölü sayılırdı. Ama bir Soluk’u indirmenin tek kesin yolu vardı. Tam cephe saldırı; o sizi alt etmeden onu alt etmeliydiniz ve bir savunma düşünmeye çalışmak ölmenin iyi bir yolu olabilirdi. Mat çevresinde, gecenin içinde süren savaşa bir bakış fırlatmaya bile cesaret edemezdi.

Myrddraal’in kılıcı yılan dili gibi pırıldadı, siyah bir şimşek gibi atıldı, ama yalnızca Mat’in saldırısını karşılamak için. Kuzgun damgalı, Güç’le yapılmış çelik Thakan’dar yapımı metalle karşılaştığında, çevrelerinde mavi bir şimşek perde gibi çatırdadı.

Aniden Mat’in savurduğu kılıç eti kesti. Kara kılıç ve solgun el uçup gitti. Ters savuruşu Myrddraal’in gırtlağını yardı, ama Mat durmadı. Durmaksızın, hızla, yüreği deldi, bir diz arkası kirişini, sonra diğerini kesti. Ancak o zaman yerde kıvranan şekilden uzaklaştı. Yaratık kesik kolunu ve sağlam elini savuruyor, yaralarından mürekkep gibi kanı saçılıyordu. Yarı-insanların öldüğünü kabul etmesi uzun sürerdi; güneş batmadan tamamen ölmezlerdi.

Mat çevresine bakındığı zaman saldırının sona erdiğini fark etti. Ölümden kurtulan Karanlıkdostları ve Trolloclar da kaçmışlardı; en azından Aiellerden başka ayakta kalan yoktu. Onlardan bazıları da düşmüştü. Bir Karanlıkdostu cesedinin boynundan bir mendil çekip mızrak ucundaki Myrddraal kanını sildi. Fazla bırakılırsa metali aşındırırdı.

Bu gece saldırıya uğramak hiç mantıklı gelmiyordu. Ay ışığında gördüğü Trolloc ve insan cesetlerine bakarak, hiçbiri ilk çadır hattını aşamamıştı. Çok daha fazlası olmadan aşmayı umamazlardı da.

“Bağırdığın neydi? Carai bir şey. Kadim Lisan’da mı?”

Dönüp Melindhra’ya baktı. Kadın peçesini açmıştı, ama hâlâ üzerinde shoufa’sından başka bir karış kumaş yoktu. Çevrede, aynı ölçüde çıplak başka Kızlar ve erkekler vardı ve hiçbiri aldırış ediyormuş gibi görünmüyordu. Çoğu, oyalanmadan çadırlarına dönmeye başlamışlardı. Hiç utanma yoktu bunlarda, işte sorun buydu. Hiç utanmaları yoktu. Nefesi sisli çıkıyor olmasına rağmen kadın soğuğu hisseder görünmüyordu. Mat de onun kadar terliydi ve artık canını kurtarmak için savaşmak gibi bir düşüncesi kalmayınca, donduğunu hissetmeye başlamıştı.

“Bir zamanlar işittiğim bir şey,” dedi ona. “Kulağıma hoş gelmişti.” Carai an Caldazar! Kızıl Kartal’ın onuru için. Manetheren’in savaş haykırışı. Anılarının çoğu Manetheren’e aitti. Bazıları çarpık kapı çerçevesinden önce de vardı. Moiraine, Eski Kan’ın kendini belli ettiğini söylemişti. Damarlarından çıkmadığı sürece Mat için sorun değildi.

Çadırlarına doğru yola çıktığında Melindhra kolunu omuzlarına doladı. “Seni Gecekoşucusu ile birlikte gördüm, Mat Cauthon.” Aiellerin Myrddraallere verdiği isimlerden biri buydu. “Sen tam da bir erkeğin olması gerektiği kadar uzunsun.”

Mat sırıtarak kolunu kadının beline doladı, ama saldırıyı kafasından çıkartamıyordu. Oysa bundan kurtulmak istiyordu –düşünceleri ödünç aldığı anılarla fena halde karışmıştı–, ama yapamıyordu. Neden biri ümitsiz bir saldırıya girişmek istesindi ki? Ancak bir aptal sebepsiz yere yıkıcı bir güce saldırı düzenlerdi. İşte kafasından bir türlü atamadığı düşünce buydu. Kimse sebepsiz yere saldırmazdı.

Kuş ötüşleri Rand’ı hemen uyandırdı, battaniyeleri kenara fırlatırken saidin’i kavradı, çoraplı ayaklarla, ceketsiz dışarı fırladı. Gece soğuktu, ay ışığı ile aydınlanmıştı, geçidin altındaki tepelerden uzak savaş gürültüleri süzülüyordu. Çevresinde, Aieller koşturan karıncalar gibi hareket halindeydi, gecenin içine, saldırının geçitte gelmesi gereken yere koşuyorlardı. Sabah o çözene kadar koruma büyüleri yine sinyal verirdi –geçitte Gölgedölleri bir kış ispinozu ötüşü getirecekti–, ama aptalca risklere girmenin gereği yoktu.

Kısa süre sonra geçide sakinlik çöktü, gai’shain’lar, böyle bir saldırıda bile silah onlara yasak olduğundan, çadırlarında kalmışlardı. Diğer Aieller savunmaya ihtiyaç duyulabilecek başka yerlerde gitmişti. Adelin ve diğer Kızlar bile, bekleseler Rand’ın onları durduracağını biliyormuş gibi, gitmişlerdi. Rand kasaba duvarlarının yakınındaki arabalardan birkaç mırıltı duydu, ama ne sürücüler, ne de Kadere ortaya çıkmadı; çıkmalarını beklemiyordu zaten. İki yönden uzak savaş sesleri geliyordu... bağıran, haykıran, ölen insanlar. Çok aşağıda, epey uzakta. Bilgelerin çadırlarının çevresinde de insanlar vardı; savaşın sürdüğü yerlere bakıyor gibiydiler.

Oraya, aşağıya bir saldırı düzenlenmesi hiç mantıklı gelmiyordu. Timolan klanına Gölgedölleri almamışsa, Miagomalar olamazdı. Bu Beyazpelerinlerin ordularına Trolloc almasından farksız olurdu. Çadırına döndü ve Boşluk’a sarınmış olmasına rağmen irkildi.

Aviendha bir battaniyeye sarınmış, ay ışığına çıkmıştı. Hemen arkasında karanlık bir pelerine bürünmüş uzun boylu bir adam duruyordu; aşırı solgun, aşırı iri gözlü sıska yüzünde ayın düşürdüğü gölgeler süzülüyordu. Bir mırıltı yükseldi ve pelerin açılarak bir yarasanın derimsi kanatlarına dönüştü. Aviendha düşteymiş gibi bekleyen kucağa doğru yürüdü.

Rand yönlendirdi, parmak kadar ince bir şerateş, katı ışıktan bir ok kızın yanından geçti ve Draghkar’ın başına çarptı. Dar akışın etkisi daha yavaştı, ama Karanlıktazıları üzerinde kullandığı kadar kesindi. Yaratığın renkleri ters döndü, siyah beyaza, beyaz siyaha ve kıvılcımlanan zerrelere dönüştü sonra da havada eriyip gitti.

Mırıltı sona erdiğinde Aviendha silkelendi, kaybolan son zerrelere baktı ve battaniyeye daha sıkı sarınarak Rand’a döndü. Eli kalktı, Rand’ın kafası kadar kalın bir ateş seli kükreyerek delikanlının üzerine atıldı.

Rand boşluğun içinde bulunmasına rağmen şaşkın, Güç kullanmayı aklına bile getiremeden kendini kabaran alevlerin altına, yere attı. Alevler bir anda öldü.

“Sen ne yapıyorsun?” diye havladı Rand, öyle kızmıştı, öyle şok geçirmişti ki, Boşluk çatladı ve saidin kayboldu. Ayağa kalktı, uzun adımlarla kızın yanına gitti. “Bu duyduğum her tür nankörlükten daha beter!” Kızı dişleri takırdayana kadar sarsacaktı. “Eğer fark edememişsen, demin hayatını kurtardım ve lanet Aiel geleneklerinden birini ihlal etmişsem de umurumda bile!..”

“Bir dahaki sefere,” diye terslendi Aviendha, “bırakırım da büyük Car’a’carn kendi işini kendi halleder!” Kız beceriksizce battaniyesine sarınarak, katı katı çadıra daldı.

Rand ilk defa arkasına bakmayı akıl etti. Alevler içinde yere büzülmüş bir başka Draghkar’a. O kadar öfkelenmişti ki, yanan yaratıktan çıkan çıtırtı ve küçük patlama seslerini duymamış, yanık yağ kokusunu almamıştı. Hatta Draghkar’dan yayılan şer duygusunu bile almamıştı. Bir Draghkar ilk önce ruhu, sonra canı emerek öldürürdü. Yakın olması, dokunması gerekirdi, ama bu yaratık durduğu yerden ancak iki adım uzaktaydı. Rand, saidin dolu biri için Draghkar’ın mırıltısının ve kucaklamasının ne kadar etkili olduğunu bilmiyordu, ama öğrenmediğine memnundu.

Derin bir nefes alarak çadır kapağının yanında diz çöktü. “Aviendha?” İçeri giremezdi. Orada hâlâ yanık bir lamba vardı ve kız çıplak çıplak oturuyor, aklında Rand’ı paramparça ediyor olabilirdi. Delikanlı bunu hak ediyordu. “Aviendha, üzgünüm. Özür dilerim. Neden diye sormadan bu şekilde konuşmam aptalcaydı. Bana zarar vermeyeceğini bilmem gerekirdi ve ben... ben... ben aptalın tekiyim,” diye bitirdi zayıf bir sesle.

“Çok şey biliyorsun, Rand al’Thor,” diye boğuk bir yanıt geldi. “Gerçekten de aptalın tekisin!”

Aieller nasıl özür dilerdi? Rand kıza bunu hiç sormamıştı. Ji’e’toh, erkeklere şarkı söylemeyi öğretmek ve evlilik âdetlerine bakarak, sormak isteyeceğini hiç sanmıyordu. “Evet, öyleyim. Ve özür dilerim.” Bu sefer yanıt gelmedi. “Battaniyelerinin altına girdin mi?” Sessizlik.

Rand kendi kendine homurdanarak, çoraplı ayaklarını buz gibi zemin üzerinde oynatarak bekledi. Kızın üstünü başını örttüğünden emin olana kadar burada beklemek zorunda kalacaktı. Çizmesiz ya da ceketsiz. Sırf Boşluk’un içinde, kemik ufalayan soğukla arasına mesafe koymak için, lekesine aldırmadan saidin’e uzandı.

Üç Bilge düşgezgini koşarak geldiler elbette; Egwene de onlara katıldı. Hepsi geçerken Draghkar’a baktılar, hemen hemen aynı hareketle şallarını omuzlarına çektiler.

“Bir tane,” dedi Amys. “Işık’a şükürler olsun, ama şaşırdım.”

“İki tane vardı,” dedi Rand ona. “Ben... birini yok ettim.” Neden Moiraine onu şerateşe karşı uyardı diye tereddüt ediyordu? Tüm diğerleri gibi bir silahtı işte. “Aviendha bunu öldürmeseydi, beni ele geçirebilirdi.”

“Onun yönlendirdiğini sezip geldik,” dedi Egwene, onu baştan aşağı süzerek. Başta, Rand onun yara aradığını sandı, ama kız çoraplı ayaklarına özel bir ilgi gösterdi, sonra bakışlarını, kapağındaki aralıktan lamba ışığı sızan çadıra çevirdi. “Onu yine kızdırdın, değil mi? O senin hayatını kurtarıyor ve sen... Erkekler!” Tiksintiyle başını iki yana sallayarak yanından geçip çadıra girdi. Rand hafif sesler duydu, ama ne söylendiğini çıkartamadı.

Melaine şalını düzeltti. “Eğer bize ihtiyacın yoksa, aşağıda neler olup bittiğini görmeliyiz.” Diğer ikisini beklemeden telaşla uzaklaştı.

Bair ve Amys takip ederken Bair güldü. “Öncelikle kimi kontrol edeceğine iddiaya girer misin? Senin safir bileziğine karşılık bendeki, çok sevdiğin ametist kolye?”

“Kabul. Ben Dorindha’yı seçiyorum.”

Yaşlı Bilge yine güldü. “Gözleri hâlâ Bael’le dolu. Birincil-kardeş birincil-kardeştir, ama yeni bir koca...”

İşitme menzilinden çıktılar ve Rand çadır kapağına doğru eğildi. Ne konuşulduğunu hâlâ duyamıyordu, kulağını aralığa yapıştırmadığı sürece duyamayacaktı da, ama bunu yapmayacaktı. Kuşkusuz Egwene içerideyken Aviendha üstünü başını örtmüştü. Ama diğer yandan, Egwene Aiel âdetlerine alışmıştı, onun kendi giysilerini çıkarmış olması daha olasıydı.

Yumuşak terlik sesleri Moiraine ile Lan’in geldiğini bildirdi. Rand doğruldu. İkisinin nefeslerini duyabiliyor olsa da, Muhafız’ın adımları yine de zar zor işitiliyordu. Moiraine’in saçları yüzünün çevresine dağılmıştı, üzerinde karanlık bir pelerin vardı, ipeği ay ışığında parlıyordu. Lan, tamamen giyinik, çizmeli ve silahlıydı, onu gecenin bir parçası kılan pelerinine sarınmıştı. Elbette. Aşağıdaki tepelerde savaş gürültüsü soluyordu.

“Daha erken gelmemene şaşırdım, Moiraine.” Sesi soğuk çıkıyordu, ama kendisi üşüyeceğine sesi soğuk olsundu. Saidin’e tutundu, onunla savaştı, gecenin soğuğu artık iyice uzaklaşmıştı. Rand onun farkındaydı, gömleğinin altında, kollarında soğukla kıpırdanan her kılın farkındaydı, ama soğuk ona dokunmuyordu. “Normalde sorun sezer sezmez beni aramaya gelirsin.”

“Sana yaptığım ya da yapmadığım her şeyi asla tamamen açıklamadım.” Kadının sesi her zamanki gibi serin ve gizemliydi, fakat Rand, ay ışığı altında bile kızardığını görebiliyordu. Lan endişeli görünüyordu, ama söz konusu o olunca anlamak zordu. “Sonsuza dek elini tutamam. Sonunda yalnız başına yürümek zorunda kalacaksın.”

“Bunu bu gece yaptım, değil mi?” Boşluk’un yüzeyinde utanç kaydı. Her şeyi kendi kendine başarmış gibi konuşmuştu. Ve sonra ekledi, “Aviendha arkamdan yaklaşanı indirdi.” Draghkar’ın alevleri azalmıştı.

“O zaman burada kalması iyi olmuş,” dedi Moiraine sakin bir edayla. “Bana ihtiyacın yoktu.”

Kadın korkmamıştı, Rand bundan emindi. Rand onun, Lan’in kılıcını kullandığı beceriyle Güç kullanarak Gölgedöllerinin arasına daldığını görmüştü. Bunu o kadar sık görmüştü ki, kadının korku duyabileceğine inanmak güç geliyordu. O zaman neden Draghkarları sezdiğinde gelmemişti? Gelmeliydi, Lan de gelmeliydi; bu bir Muhafız’ın bir Aes Sedai ile bağ kurarken aldığı becerilerden biriydi. Rand ona söyletebilirdi, onu kendisine verdiği yemin ve açık açık yalan söyleyememesi ile yakalayabilirdi. Hayır, yapamazdı. Ya da yapmazdı. Ona yardım etmeye çalışan birine bunu yapamazdı.

“En azından artık aşağıdaki saldırının nedenini biliyoruz,” dedi. “Ben orada önemli bir şey olduğunu düşünürken Draghkar gizlice bana yaklaşacaktı. Bunu Soğuk Kayalar Mezrası’nda denediler ve burada da işe yaramadı.” Yalnız, bu sefer neredeyse yarayacaktı. Eğer niyetleri buysa, kesinlikle işe yarayacaktı. “Başka bir şey deneyeceklerini sanırsın.” İleride Couladin, her yerde Terkedilmişler; öyle görünüyordu. Neden her seferinde bir düşmanla karşı karşıya gelemiyordu?

“Terkedilmişlerin basit düşündüğü yanılgısına düşme,” dedi Moiraine. “Bu ölümcül olabilir.” Daha kalın olduğunu dilermiş gibi pelerinini düzeltti. “Geç oldu. Artık bana ihtiyacın yoksa...”

O ve Muhafız giderken Aieller dönmeye başladı. Bazıları Draghkar’ı görünce bağrıştılar ve sürükleyerek götürmeleri için bazı gai’shain’lar çağırdılar, ama çoğu çadırlarına girmeden önce bakmakla yetindi. Artık Rand’dan bu tür şeyler beklemeye alışmış görünüyorlardı.

Adelin ile Kızlar geldiğinde, yumuşak çizmelerini sürüyerek yürüyorlardı. Beyaz cüppeli adamların Draghkar’ı sürükleyerek götürmelerini izlediler ve Rand’a yaklaşmadan önce uzun uzun bakıştılar.

“Burada hiçbir şey yoktu,” dedi Adelin yavaşça. “Saldırı tamamen aşağıdaydı, Karanlıkdostları ve Trolloclar.”

“‘Sammael ve Altın Arılar’ diye bağırdıklarını duydum,” diye ekledi bir başkası. Kafası hâlâ shoufa’ya sarılı olduğundan Rand kim olduğunu çıkartamadı. Sesi genç çıkıyordu; Kızların bazıları on altısından fazla değildi.

Adelin derin bir nefes alarak kaya gibi sağlam bir elle, mızraklarından birini önünde yatay olarak kaldırdı. Diğerleri de birer mızrakla aynısını yaptılar. “Biz... ben başarısız oldum,” dedi Adelin. “Draghkar geldiğinde burada olmalıydık. Bunun yerine çocuklar gibi mızrak dansına koştuk.”

“Bunlarla ne yapmam gerekiyor?” diye sordu Rand ve Adelin duraksamadan yanıt verdi.

“Ne dilersen, Car’a’carn. Hazır duruyoruz ve direnmeyeceğiz.”

Rand başını iki yana salladı. Lanet Aieller ve onların lanet ji’e’toh’u. “Onları alın ve çadırımı korumaya devam edin. Ee? Haydi!” Kızlar bakıştılar, sonra, başta ona yaklaşırken gösterdikleri aynı gönülsüzlükle itaat etmek üzere harekete geçtiler. “Ve içinizden biri Aviendha’ya geri döndüğümde içeri gireceğimi söylesin,” diye ekledi. Bütün geceyi dışarıda, onun güvende olup olmadığını merak ederek geçirmeyecekti. Ayaklarının altındaki sert zeminde, uzun adımlarla yürüyerek uzaklaştı.

Asmodean’ın çadırı kendisininkinden çok uzak değildi. Oradan tek ses çıkmamıştı. Kapağı hızla açtı ve içeri daldı. Asmodean karanlıkta, dudağını çiğneyerek oturuyordu. Rand belirdiği zaman irkildi ve ona konuşma fırsatı tanımadı.

“Bir el atmamı beklerdin, değil mi? Draghkar’ı hissettim, ama sen onlarla başa çıkabilirdin; çıktın da. Draghkarlardan hiç hoşlanmadım; onları yapmamalıydık. Beyinleri Trolloclarınkinden de küçüktür. Onlara bir emir versen bile, yine de en yakında kim varsa onu öldürürler. Dışarı çıksaydım, bir şeyler yapsaydım... Ya biri fark etseydi? Ya yönlendirenin sen olmadığını fark etselerdi? Ben...”

“Yapmadığın iyi olmuş,” diye sözünü kesti Rand, karanlıkta bağdaş kurup oturarak. “Bu gece seni orada saidin ile dolu hissetseydim, öldürebilirdim.”

Diğer adamın kahkahası titrekti. “Bunu da düşündüm.”

“Bu geceki saldırıyı gönderen Sammael’di. En azından Trolloclar ile Karanlıkdostlarını.”

“Sammael adamlarını boşa harcamaz,” dedi Asmodean yavaşça. “Ama değeceğini düşünürse bin, hatta on bin kişiyi feda edebilir. Belki diğerlerinden biri o olduğunu düşünmeni istemiştir. Aieller tutsak almışsa bile... Trolloclar öldürmekten başka hiçbir şey düşünmezler ve Karanlıkdostları da onlara ne söylenmişse ona inanırlar.”

“Oydu. Bir kez Serendahar’da beni bu şekilde yemleyerek ona saldırmaya zorlamaya çalıştı.” Ah, Işık! Düşünce Boşluk’un yüzeyinde süzüldü. “Ben” dedim. Serendahar neredeydi, bilmiyordu, ne söylediğini de bilmiyordu. Sözcükler ağzından çıkıvermişti.

Asmodean uzun bir sessizlikten sonra, “Bunu bilmiyordum,” dedi.

“Benim bilmek istediğim, neden?” Sözcüklerini, kendisine ait olduklarını umarak dikkatle seçiyordu. Sammael’in yüzünü hatırlıyordu, bir insan –Benim değil, benim anım değil–, kısa, sarı bir sakala sahip tıknaz bir adam. Asmodean tüm Terkedilmişleri tarif etmişti, ama Rand bu imgenin tariften gelmediğini biliyordu. Sammael hep daha uzun olmayı ister, Güç’ün onu uzun kılamamasına içerlerdi. Asmodean bunu söylememişti. “Bana anlattıklarına bakarak, zaferden emin olmadığı sürece benimle yüzleşmek istemez, hatta belki o zaman bile. Elinden gelse beni Karanlık Varlık’a bırakacağını söylemiştin. O zaman neden şimdi, peşine düşersem kazanacağından emin?”

Karanlığın içinde, bir sonuca yaramadan saatlerce konuştular. Asmodean diğerlerinden biri olduğunu savunuyor, Rand’ı Sammael’in üzerine göndererek birinden ya da ikisinden birden kurtulmayı umuyordu; en azından Asmodean öyle umduğunu söylüyordu. Rand, adamın merak dolu kara gözlerini üzerinde hissedebiliyordu. O dil sürçmesi örtbas edilemeyecek kadar büyüktü.

Sonunda kendi çadırına döndüğünde Adelin ile bir düzine Kız ayağa fırladı ve bir ağızdan Egwene’in gittiğini, Aviendha’nın uzun zaman önce uykuya daldığını, ona kızgın olduğunu, ikisinin de Rand’a kızgın olduğunu anlattılar. İki kadının öfkesi ile başa çıkmak için, hep bir ağızdan o kadar farklı öğütler verdiler ki, Rand hiçbirini anlayamadı. Sonunda hepsi sustular, aralarında bakıştılar ve Adelin konuştu.

“Bu gece konuşmalıyız. Yaptıklarımız ve yapamadıklarımız hakkında. Biz...”

“Önemli değil,” dedi Rand ona, “ve önemli olsaydı bile, affedildi ve unutuldu, birkaç saat uyumak istiyorum. Tartışmak istiyorsanız, Amys ya da Bair’e gidin. Eminim neyin peşinde olduğunuzu benden daha iyi anlarlar.” Bu, şaşırtıcı şekilde, hepsinin çenesini kapadı. Rand’ın içeri girmesine izin verdiler.

Aviendha battaniyelerinin içindeydi, çıplak bacağı dışarı çıkmıştı. Rand bacağa, kıza bakmamaya çalıştı. Aviendha lambayı yanık bırakmıştı. Rand minnetle kendi battaniyelerinin altına girdi, yönlendirerek lambayı söndürdü, sonra saidin’i salıverdi. Bu sefer rüyasında Aviendha’nın ateş fırlattığını gördü, ama onu Draghkar’a fırlatmıyordu ve Sammael kahkahalar atarak onun yanında oturuyordu.

23
“Beşte Birini Size Veriyorum”

Egwene, Pus’u çimenlik bir tepede dizginleyerek Jangai Geçidi’nden akın akın çıkan Aielleri izledi. Eyer yine eteklerini dizlerinin üzerine ittirmişti, ama artık pek fark etmiyordu. Her anını etekleriyle uğraşarak geçiremezdi. Zaten çorapları da vardı; çıplak bacaklarla dolaşmıyordu ki!

Aieller koşturan alaylar halinde aşağıdan akıyordu. Klan, boy ve topluluklarına göre gruplanmışlardı. Yük atları ve katırları ile, kalanlar savaşırken kamplarla ilgilenecek gai’shain’lar ile, bir buçuk kilometre genişliğinde, çoğu geçitten çıkmamış ya da çoktan ileride kaybolmuş binlerce, binlerce kişi. Aileleri olmamasına rağmen yürüyüşe geçmiş bir ulus gibi görünüyorlardı. Burada İpek Yolu gerçek bir yoldu, tam elli adım genişliğinde, geniş, beyaz taşlarla döşeli, tepeleri yararak ilerleyen dümdüz bir yol. Çoğu çimenlerin üzerinde koşmayı tercih etse de, Aiel yığınlarının altında ancak zaman zaman görünüyordu. Döşeme taşlarından bazılarının köşeleri kalmış ya da bir uçta gömülmüştü. Bu yol yerel çiftçilerin arabalarından ya da birkaç yolcu arabasından fazlasını taşımayalı yirmiden fazla sene geçmişti.

Yeniden ağaç görmek şaşırtıcıydı, gerçek ağaçlar, yüksek meşeler, meşinyapraklar, rüzgârla çarpılmış, güdük, yalnız şekiller yerine gerçek koruluklar. Tepelerin üzerinde, esintiyle sallanan yüksek otlar. Kuzeyde gerçek bir orman vardı, gökyüzünde bulutlar, seyrek ve yüksektiler, ama yine de buluttular. Kıraç’tan sonra havanın serinliği nimet gibi geliyordu, ama kahverengi yapraklar ve geniş, kahverengi kurumuş ot öbekleri aslında senenin bu zamanında olması gerekenden daha sıcak ve kuru olduğunu anlatıyordu. Yine de, Ejderduvarı’nın diğer tarafı ile karşılaştırılınca, Cairhien kırları yemyeşil bir cennet gibi görünüyordu.

Kuzeyde, hemen hemen düz bir köprünün altında, daha geniş bir yatağa ait kurumuş kilden sınırlar içinde küçük bir dere dolana dolana akıyordu; Gaelin Irmağı o yönde, birkaç kilometre ötedeydi. Egwene Aiellerin o ırmağa ne diyeceklerini merak etti; daha önce bir kez ırmak yanında Aieller görmüştü. Büzülmüş su şeridi insan alayında belirgin bir kesinti yaratmıştı, erkekler ve Kızlar duraksayarak şaşkın şaşkın bakıyor, ancak ondan sonra derenin üzerinden atlıyorlardı.

Kadere’in arabaları yolda gürleyerek ilerliyorlardı, uzun katır sıraları zorlanıyor, ama yine de Aiellerin arkasında kalıyorlardı. Geçidin kıvrım ve dönüşlerini aşmaları dört gün almıştı; anlaşıldığı kadarıyla Rand kalan birkaç saatlik gün ışığını Cairhien’e daha da yaklaşmak için kullanacaktı. Moiraine ve Lan arabaların yanında at sürüyordu; ileride değil, hatta Kadere’in kutu gibi küçük, arabalı evinde bile değil, kanvas kaplı kapı çerçevesi ter’angreal’in diğer yüklerin üzerinde çıkıntı yaptığı, ikinci arabanın yanında. Yükün bir kısmı dikkatle sarılmış ya da Kadere’in Kıraç’a mal dolu getirdiği kutulara ya da fıçılara konulmuştu ve bazıları da nereye uyuyorsa tıkıştırıverilmişti, tuhaf metal ve cam şekiller, kırmızı bir kristal sandalye, çocuk büyüklüğünde, çıplak bir adam ve kadın heykelciği, kemik, fildişi ve tuhaf siyah malzemelerden, değişik uzunluklarda ve kalınlıklarda çubuklar. Her tür şey, bazılarını Egwene tarif etmeye başlayamazdı bile. Moiraine arabaların tümündeki her santim mekânı kullanmıştı.

Egwene, Aes Sedai’nin neden o araba ile özellikle ilgilendiğini bilmek isterdi; belki Moiraine’in ona tüm diğerlerinin toplamından daha çok ilgi gösterdiğini başka kimse fark etmemişti, ama o etmişti. Yakın zamanda öğreneceğinden değil. Moiraine karşısındaki, yeni bulduğu eşitlik hassas bir mesele idi, geçidin tam ortasında bu soruyu sorduğu ve hayal gücünün aşırı çalıştığı, Aes Sedai’yi gözetleyecek zaman bulabiliyorsa belki Moiraine’in kızın eğitimini yoğunlaştırmak konusunda Bilgelerle konuşmasının iyi olacağı yanıtını alınca öğrenmişti bunu. İçtenlikle özür dilemişti elbette; yumuşak sözleri işe yaramış gibiydi. Amys ve diğerleri, gecelerinden, öncekinden çok zaman çalmıyorlardı.

Arabanın yanında yüz kadar Taardad Far Dareis Mai rahatça koşarak geçti. Peçelerini takmamışlardı, fakat takılmaya hazır, asılı duruyorlardı ve kalçalarında dolu sadaklar taşıyorlardı. Bazıları ok takılmış kıvrık, boynuz yaylarını taşıyorlardı, diğerlerinin yayları sırtlarındaki çantalardaydı, koşarken mızraklar ve kalkanlar ritmik bir şekilde sallanıyordu. Arkalarında, yük katırlarını çeken bir düzine gai’shain beyaz cüppeleri içinde ayak uydurmak için çabalıyordu. İçlerinden biri beyaz değil, siyah giyinmişti: en çok çalışan, Isendre idi. Egwene, Adelin’i ve saldırı gecesi Rand’ın çadırını koruyan diğer iki üç kişiyi daha seçebiliyordu. Her biri silahlarına ek olarak birer oyuncak bebek taşıyordu, geniş etekli, beyaz bluzlu, kaba bebekler; her zamankinden de taş suratlı görünüyor, hiç de bebek falan taşımıyormuş gibi davranıyorlardı.

Egwene, konunun ne olduğundan emin değildi. O gece nöbet tutan Kızlar, nöbetleri bitince grup halinde gelip Bair ile Amys’i görmüş ve yanlarında epey zaman geçirmişlerdi. Ertesi sabah, şafak öncesindeki grilikte, daha kamp yeni toplanırken bu bebekleri yapmaya başlamışlardı. Egwene soramamıştı, elbette, ama içlerinden birine, Tomanellerin Serai boyundan kızıl saçlı bir kadın olan Maira’ya bir yorum yapmıştı ve kadın bebeğin onlara çocuk olmadıklarını hatırlatmak için olduğunu söylemişti. Ses tonu daha fazla konuşmak istemediğini açıkça anlatıyordu. Bebek taşıyan Kızlardan biri on altısından fazla değildi, ama Maira en az Adelin kadar büyüktü. Hiç mantıklı gelmiyordu ve bilmemek sinir bozucuydu. Egwene ne zaman Aiel âdetlerini anladığını düşünse, bir şey anlamadığını görüyordu.

Elinde olmadan geçidin ağzına baktı. Kazık sıraları hâlâ oradaydı, ancak görülebiliyordu. Aiellerin bazılarının yıktığı yer dışında dik dağ yamacından dik dağ yamacına uzanıyorlardı. Couladin bir başka mesaj bırakmıştı; yollarına çıkan, kazığa çakılmış erkek ve kadınlar. Yedi gün önce ölmüşlerdi. Selean’ın yüksek, gri duvarları geçidin sağındaki tepelere tutunuyordu. Duvarların arkasında hiçbir şey görünmüyordu. Moiraine, eskiden sahip olduğu ihtişamın yalnızca gölgesini barındırdığını söylemişti, yine de dikkate değer bir kasabaydı, Taien’den çok daha büyüktü; ama kasabadan hiçbir şey kalmamıştı. Canlı da yoktu –Shaidoların yanlarında götürdükleri dışında–, ama bazıları güvenli olduğunu sandıkları yerlere kaçmış olmalıydı. Eskiden bu tepelerde çiftlikler vardı; doğu Cairhien’in çoğu Aiel Savaşı’ndan sonra terk edilmişti, fakat bir kasabanın yiyecek için çiftliklere ihtiyacı olurdu. Artık kararmış taş çiftlik evi duvarlarından is lekeli bacalar çıkıyordu; orada bir taş ahırdan kalmış birkaç kömürleşmiş kiriş, burada ısıyla yıkılmış bir ahır ve çiftlik evi. Pus’un eyerinde oturup beklediği tepe eskiden bir koyun merasıydı; tepenin eteklerindeki çitin yanında, Shaidoların kasaplığının kalıntıları üzerinde sinekler vızıldıyordu. Merada tek bir hayvan kalmamıştı, ahır avlusunu eşeleyen tek bir tavuk yoktu. Ekin tarlaları yanık anızla kaplıydı.

Couladin ve Shaidolar da Aiel’di. Ama Aviendha, Bair, Amys, Melaine ve Egwene’e kızlarından birini hatırlattığını söyleyen Rhuarc da. Kazığa çakılanları görünce tiksinmişlerdi, ama onlar bile bunun ağaçkatillerinin hak ettiğinden yalnızca birazcık fazlası olduğunu düşünmüşlerdi. Belki Aielleri anlamanın tek yolu Aiel doğmaktı.

Yok edilmiş kasabaya son bir bakış fırlattıktan sonra atını ağır ağır kaba taş çite doğru sürdü ve kapıdan çıktı, sırf alışkanlık eseri, eğilerek ham deriden sicimi eski yerine bağladı. Asıl ironik olan, Moiraine’in Selean’ın Couladin’e katılabileceğini söylemesiydi. Daes Dae’mar’ın hep değişen akıntılarında, sebep ne olursa olsun, Tearlıları Cairhien’e gönderen bir adama karşı bir Aiel istilacıyı destekleyebilirlerdi. Couladin seçme şansı verse, kasaba bu yönde de karar verebilirdi.

Egwene, bugün kırmızı ceketini giymiş Rand’a yetişene kadar geniş yolda at sürdü ve onun biraz arkasından takip eden Aviendha, Amys ve diğer iki düşgörene ek olarak pek az tanıdığı otuz kadar Bilge’ye katıldı. Şapkası ve siyah saplı mızrağı ile Mat, sırtına astığı deri arp çantası ve esintiyle dalgalanan kırmızı sancağı taşıyan Jasin Natael at üzerinde geliyorlardı, ama koşturan Aieller grubun iki yanından akarak geçiyorlardı, çünkü Rand benekli atının dizginlerini çekerek yerde, klan şefleriyle konuşuyordu. Rand’a bir çam sakızı gibi yapışıyor olmasalar, etekli ya da eteksiz, Bilgelerin tamamı geçip giden gruplara rahatlıkla ayak uydurabilirlerdi. Egwene’e bakmadılar bile, gözleri ve kulakları Rand’la altı klan şefindeydi.

“...ve Timolan’ın ardından her kim gelirse,” diyordu Rand kararlı bir sesle, “ona da aynı şey söylenmeli.” Taien’de nöbet beklemek üzere bırakılan Taş Köpekler dönmüş, bir gün sonra Miagomaların geçide girdiğini haber vermişti. “Ben Couladin’in bu toprakları yağmalamasını engellemek için geldim, kendim yağmalamak için değil.”

“Zor bir mesaj,” dedi Bael. “Beşte birini alamayacağımızı söylüyorsan bizim için de öyle.” Han ve kalanlar, hatta Rhuarc başlarını salladılar.

“Beşte biri size veriyorum.” Rand sesini yükseltmedi, ama aniden sözleri çakılan çiviler gibi çıkmaya başladı. “Ama bunun içinde yiyecek olmayacak. Başıboş bulduğumuz, avladığımız ya da satın aldığımız şeylerle besleneceğiz... eğer satacak yiyeceği olan birini bulursak... ta ki, ben Tearlıların Tear’dan getirdiklerini artırana kadar. Beşte birden tek kuruş fazla alan olursa ya da bedelini ödemeden bir somun ekmek alan olursa, sırf bir ağaçkatiline ait diye tek bir kulübe yakan olursa ya da onu öldürmeye çalışmayan bir adamı öldüren olursa, kim olursa olsun o kişi asılır.”

“Bunu klanlara anlatmak zor,” dedi Dhearic, taş gibi bir tavırla. “Ben Şafakla Gelen’i takip etmeye geldim, yemin bozanların üzerine titremek için değil.” Bael ve Jheran onaylayacak gibi ağızlarını açtılar, ama her biri diğerini gördü ve çenelerini yine kapadılar.

“Dediklerimi unutma, Dhearic,” dedi Rand. “Ben bu toprakları kurtarmaya geldim, daha fazla mahvetmeye değil. Söylediklerim her klan için geçerli ve buna Miagomalar ve arkasından gelecek her kim varsa, o da dahil. Her klan. Söylediklerimi sakın unutma.” Bu sefer kimse konuşmadı ve Rand Jeade’en’in eyerine atladı ve aygırını şeflerin arasından geçirdi. O Aiel yüzlerinde hiç ifade yoktu.

Egwene nefes aldı. O adamların her biri Rand’ın babası olacak kadar, hatta daha yaşlıydı, halklarının önderleri, kendileri ne kadar inkâr etse de, kralları, savaşta sertleşmiş önderler. Daha dün Rand çocukluktan yeni çıkmış biriydi, emreden ve itaat edilmesi bekleyen biri değil, soran ve umut besleyen bir genç haline gelmişti. Artık Egwene’in yetişebildiğinden daha hızlı değişiyordu. Couladin’in Taien ile Selean’a yaptıklarını bu adamların diğer şehirlere yapmasını engelleyebilecekse, bu iyi bir şeydi. Kendi kendine böyle dedi. Yalnız, bunu her gün daha fazla kibir sergilemeden yapmasını diliyordu. Moiraine gibi Egwene’in de ona itaat etmesini bekleyeceği güne kadar ne kalmıştı? Ya da tüm Aes Sedailerin? Egwene bunun yalnızca kibir olduğunu umuyordu.

Konuşma ihtiyacı hissederek bir ayağını üzengiden çıkardı ve elini Aviendha’ya uzattı, ama Aiel kadın başını iki yana salladı. At binmekten hoşlanmıyordu. Ve belki grup halinde yürüyen tüm o Bilgeler de onu huzursuz ediyordu. Bazıları, bacakları kırılsa bile at binmezdi. Egwene içini çekerek attan indi ve aksi aksi eteklerini düzelterek Pus’u dizginlerinden çekmeye başladı. Giydiği yumuşak, diz boyu Aiel çizmeleri rahat görünüyordu. Üstelik rahatlardı, ama sert, düzensiz taşların üzerinde çok uzun süre yürümek için yapılmamışlardı.

“Hâkimiyet gerçekten de onda,” dedi.

Aviendha bakışlarını Rand’ın sırtından kaçırmadı bile. “Onu tanımıyorum. Onu tanımam imkânsız. Taşıdığı şeye bak.”

Kılıcı kastediyordu elbette. Tam olarak Rand’ın onu taşıdığı söylenemezdi. Kılıç, eyerin kaşında asılı duruyordu, kahverengi yabandomuzu derisinden sade bir kını vardı ve aynı deriyle kaplanmış uzun kabzası beline kadar yükseliyordu. Kın ile kabzayı, Geçit’ten geçerken Taienli bir adama yaptırmıştı. Egwene, ateşten bir kılıç yönlendirebilirken ve kılıçların yanında oyuncak gibi kaldığı başka şeyler yapabilirken, neden o kılıcı taşıdığını merak ediyordu. “Onu ona sen verdin, Aviendha.”

Arkadaşı kaşlarını çattı. “Bir de kabzayı bana kabul ettirmeye çalışıyor. Onu kullandı; ona ait. Elinde bir kılıçla benimle alay etmek ister gibi, önümde kullandı.”

“Sen kılıca kızmadın.” Egwene, Aviendha’nın kılıca kızdığını düşünmemişti zaten; o gece, Rand’ın çadırında o konuda hiçbir şey söylememişti. “Hâlâ seninle konuşma tarzına kızıyorsun ve seni anlıyorum. Onun üzgün olduğunu biliyorum. Bazen düşünmeden konuşur, ama özür dilemesine izin verirsen...”

“Ben onun özrünü istemiyorum,” diye mırıldandı Aviendha. “Ben... buna artık dayanamıyorum. Onun çadırında daha fazla uyuyamam.” Aniden Egwene’in kolunu yakaladı ve Egwene aksinden emin olmasa kızın gözyaşlarının eşiğinde olduğunu düşünürdü. “Benim adıma onlarla konuşmalısın. Amys, Bair ve Melaine ile. Seni dinlerler. Sen Aes Sedai’sin. Onların çadırlarına dönmeme izin vermeliler. Zorunlular!”

“Kim ne yapmaya zorunluymuş?” dedi Sorilea, diğerlerinden kopup arkada, onlarla yürümeye başlayarak. Shende Mezrası’nın Bilgesi’nin seyrek, beyaz saçları ve kafatasına gerilmiş kösele gibi bir yüzü vardı. Ve on adım öteden bir atı yere devirebilecek berrak, yeşil gözleri. Normalde herkese böyle bakardı. Sorilea öfkelendiğinde, diğer Bilgeler sessizce otururdu ve klan şefleri gitmek için bahane uydururlardı.

Melaine ve bir başka Bilge, saçları grileşmekte olan bir Kara Su Nakaisi de onlara katılacak oldu, ama Sorilea o gözleri onlara çevirerek engelledi onları. “Şu yeni kocanı düşünmekle bu kadar meşgul olmasan, Melaine, Amys’in seninle konuşmak istediğini bilirdin. Sen de, Aeron.” Melaine kıpkırmızı kesildi ve diğerlerinin yanına koşturarak gitti, ama oraya ilk varan diğer yaşlı kadın oldu. Sorilea onların gidişini izledi, sonra tüm dikkatini Aviendha’ya çevirdi. “Şimdi sakin sakin konuşabiliriz. Demek yapmak istemediğin bir şey var. Sana yapman söylenen bir şey, elbette. Ve sen bu çocuk Aes Sedai’nin seni onu yapmaktan kurtarabileceğini düşünüyorsun.”

“Sorilea, ben...” Aviendha devam edemedi.

“Benim zamanımda, bir Bilge sıçra dediğinde kızlar sıçrardı ve durmaları söylenene kadar sıçramayı bırakmazlardı. Hâlâ hayatta olduğuma göre, zaman hâlâ benim zamanım. Daha açık konuşabilir miydim?”

Aviendha derin bir nefes aldı. “Hayır, Sorilea,” dedi uysallıkla.

Yaşlı kadının gözleri dönüp Egwene’in üzerinde durdu. “Ya sen? Onu kurtarmak için yalvaracak mısın?”

“Hayır, Sorilea.” Egwene diz kırması gerekirmiş gibi hissediyordu.

“Güzel,” dedi Sorilea. Sesi tatmin olmuş gibi değil, zaten beklediği şey buymuş gibi çıkıyordu. Kesinlikle öyleydi. “Şimdi seninle, gerçekten bilmek istediğim şey konusunda konuşabilirim. İşittim ki, Car’a’carn sana benzeri görülmemiş bir hatır armağanı vermiş, yakutlar, ay damlaları.”

Aviendha, bacağına fare tırmanmış gibi sıçradı. Eh, tırmanmış olsa böyle sıçramazdı muhtemelen, ama tam da o durumda Egwene’in sıçrayacağı gibi sıçramıştı. Aiel, Laman’ın kılıcını ve kınını öyle telaşla açıkladı ki, sözleri ağzından çıkarken birbirine takılıyordu.

Sorilea, battaniyeye sarılmış bile olsa kılıca dokunan kızlar ve “genç Bair” ile iki çift laf etme konusunda homurdanarak şalını düzeltti. “Demek delikanlı henüz gözüne girmedi. Yazık. Bu onu bize bağlardı; şu anda çok fazla halkı kendi halkı olarak görüyor.” Bir an Aviendha’yı baştan aşağı süzdü. “Feran’dan sana bir bakmasını isteyeceğim. Büyükbabası benim kardeş-oğlum. Halkına karşı, Bilge olmayı öğrenmekten başka görevlerin de var. O kalçalar bebek doğurmak için yaratılmış.”

Aviendha çıkık bir taşa takıldı ve düşecekken kendini topladı. “Ben... ben düşünürüm. Zaman olduğunda,” dedi nefes nefese. “Bilge olmak konusunda daha öğrenecek çok şeyim var ve Feran bir Seia Doon ve Kara Gözler Couladin ölene kadar çatı ya da çadır altında uyumamaya yemin etti.” Couladin Seia Doon idi.

Kösele suratlı Bilge, her şey kararlaştırılmış gibi başını salladı. “Sen, genç Aes Sedai. Senin Car’a’carn’ı iyi tanıdığın söyleniyor. Savurduğu tehdidi yerine getirir mi? Bir klan şefini bile asar mı?”

“Sanırım... belki... yapar.” Egwene çabucak ekledi: “Ama eminim sağduyulu düşünmesi sağlanabilir.” Hiç de öyle bir şeyden emin değildi ya da öyle bir şeyin sağduyu olacağından emin değildi –Rand’ın söyledikleri adil gelmişti ona–, ama Shaidolara ek olarak diğerlerinin de ona sırtını döndüğünü görürse adaletin ona hiç faydası olmazdı.

Sorilea şaşkınlık içinde ona baktı, sonra bakışlarını Rand’ın atının çevresindeki klan şeflerine çevirdi. O bakışlar hepsini dümdüz etmeliydi. “Beni yanlış anladın. O uyuz kurt sürüsüne şef kurdun kendisi olduğunu göstermeli. Bir şef diğer erkeklerden daha sert olmalıdır genç Aes Sedai ve Car’a’carn tüm diğer şeflerden daha sert olmalıdır. Her gün daha fazla erkek, hatta Kız kasvete kapılıyor, ama onlar demirağacının yumuşak kabukları. Geride kalanlar içindeki sert öz ve onların önderliğini yapacaksa sert olmalı.” Egwene, kadının önderlik edileceklerin arasına kendini ya da diğer Bilgeleri katmadığını fark etti. Sorilea “uyuz kurtlar” hakkında homurdanarak hızlandı ve kısa süre sonra tüm Bilgeler yürürken onu dinliyordu. Her ne söylüyorsa, arkaya gelmiyordu.

“Bu Feran kim?” diye sordu Egwene. “Ondan bahsettiğini hiç duymadım. Neye benziyor?”

Aviendha, çevresindeki kadınların yarı yarıya gizlediği Sorilea’nın sırtına bakarak dalgın dalgın konuştu. “Rhuarc’a çok benziyor, ama daha genç, daha uzun boylu ve daha yakışıklı. Saçları daha kızıl. Bir senedir Enaila’nın dikkatini çekmeye çalışıyor, fakat bence, kadın mızraktan vazgeçmektense ona şarkı söylemeyi öğretir.”

“Anlamıyorum. Onu Enaila ile paylaşmayı mı düşünüyorsun?” Bu konuda böyle kayıtsızca konuşmak hâlâ tuhaf geliyordu.

Aviendha yine takıldı ve ona bakakaldı. “Onu paylaşmak mı? Onu istemiyorum ki... Yüzü güzel, ama anıran bir katır gibi gülüyor ve kulaklarını karıştırıyor.”

“Ama Sorilea’ya verdiğin yanıtlara bakarak sandım ki... ondan hoşlandığını sandım. Neden bana söylediklerini ona da söylemedin?”

Diğer kadının alçak kahkahası acılı gibiydi. “Egwene, bu konuda direndiğimi düşünse, gelin çelengimi bizzat yapar ve Feran ile beni enselerimizden yakalayıp düğünümüze sürüklerdi. Sen Sorilea’ya hayır diyen birini gördün mü? Sen diyebilir miydin?”

Egwene, elbette diyebileceğini söylemek için ağzını açtı, fakat sonra hemen yine kapattı. Nynaeve’in geri adım atmasını sağlamak bir şeydi, aynısını Sorilea karşısında denemek bambaşka bir şey. Bir toprak kaymasının önüne geçip durmasını söylemekten bir farkı yoktu.

Konuyu değiştirmek için, “Senin adına Amys ve diğerleriyle konuşurum,” dedi. Artık pek işe yarayacağını düşündüğünden değil. Asıl doğru zaman, başlamadan önceki zamandı. En azından Aviendha sonunda durumdaki uygunsuzluğu görmüştü. Belki... “Eğer onlara birlikte gidersek, eminim dinleyeceklerdir.”

“Hayır, Egwene. Bilgelere itaat etmem gerek. Ji’e’toh bunu gerektirir.” Sanki biraz önce onun adına konuşmasını istememiş gibi. Sanki Bilgelere onu Rand’ın çadırında uyumaya zorlamamaları için neredeyse yalvarmamış gibi. “Ama halkıma karşı görevim, neden hep istemediğim şeyler oluyor? Neden hep, yapmaktansa ölmeyi tercih edeceğim şeyler oluyor?”

“Aviendha, kimse seni evlenmeye ve bebek doğurmaya zorlamayacak. Sorilea bile.” Egwene sonuncusunu aksamadan söyleyebilmiş olmayı diledi.

“Anlamıyorsun,” dedi diğer kadın yumuşak sesle, “ve ben de sana açıklayamam.” Şalını düzeltti ve bu konuda bir daha konuşmadı. Derslerini, Couladin’in dönerek savaşıp savaşmayacağını, evliliğin Melaine’i nasıl etkilediğini –kadın artık huysuz olmak için çaba göstermek zorunda kalıyordu–, her şeyi konuşabiliyordu; açıklayamayacağı, açıklamayacağı şey dışında her şeyi.

24
Gönderilen Bir Mesaj

Güneş batmaya başladığında arazi değişmişti. Tepeler alçalmış, ağaçlıklar genişlemişti. Eskiden tarla olan yerleri çevreleyen taş çitler, vahşi çalılıkların fışkırdığı yığınlara dönüşmüştü. Aynı çitler, uzun meşe, meşinyaprak, karya, çam, kâğıtyaprak ve Egwene’in bilmediği ağaçlardan sıraların arasında uzanıyordu. Gördüğü birkaç çiftlik evinin çatısı yoktu ve içlerinde on on beş adım yüksekliğinde ağaçlar büyüyordu, duvarlarla sınırlanmış, cıvıldaşan kuşları, siyah sincaplarıyla eksiksiz küçük ormanlar. Zaman zaman karşılarına çıkan derecikler, Aieller arasında küçük ormanların ve otların yarattığı kadar sohbet konusu yaratıyordu. Islaktoprakların hikâyelerini duymuşlardı, tüccarlardan ve Hadnan Kadere gibi çerçilerden aldıkları kitaplarda okumuşlardı, ama Laman’ın avlandığı zamandan bu yana pek azı görmüştü buraları. Ama hızla uyum sağladılar; çadırların gri kahverengisi ağaçların altındaki ölü yapraklar, ölmekte olan meralar ve yabanotları arasında kayboluyordu. Kamp, altın rengi alacakaranlıkta binlerce küçük ateşle benek benek, kilometrelerce uzanıyordu.

Gai’shain’lar çadırını diktiği zaman Egwene memnunlukla içine girdi. İçeride lambalar yakılmıştı, ateş çukurunda küçük bir ateş yanıyordu. Yumuşak çizmelerinin bağcıklarını çözerek çıkardı, yün çoraplarını da sıyırdı ve kat kat parlak renkli halıların üzerine yayılarak ayak parmaklarını oynattı. Ayaklarını sokacak bir leğen su olmasını diledi. Aieller kadar zorluymuş gibi davranmıyordu, ama birkaç saat yürümek ayaklarının bu kadar şişmesine sebep oluyorsa yumuşamaya başlamıştı. Elbette, burada su sorun olmazdı. Ya da olmamalıydı –büzülmüş dereyi hatırladı–, ama kuşkusuz bir kez daha doğru düzgün bir banyo yapabilmeliydi.

Beyaz cüppesi içinde uysal ve sessiz Cowinde akşam yemeğini getirdi, zemai unundan açık renk, yassı ekmek ve kırmızı çizgili bir tas içinde düşünmeden yediği yoğun bir yahni. Açlıktan çok yorgunluğu hissediyordu. Kurutulmuş biberleri ve fasulyeleri tanıdı, ama koyu renk etin ne olduğunu sormaya cesaret edemedi. Tavşan, dedi kendi kendine kararlılıkla ve öyle olduğunu umdu. Aiellerin yediği şeyler, işittiğinde saçlarının Elayne’inkinden de kıvırcık olmasına sebep oluyordu. Rand’ın yediği şeylere bakmayı bile başaramadığına iddiaya girebilirdi. Erkekler yediklerinde hep seçici olurlardı.

Yahniyle işi bitince, ışığını yansıtacak ve artıracak parlatılmış gümüş bir diski bulunan süslü işlemeli gümüş lambanın yanına uzandı. Aiellerin çoğunun geceleri ateşlerinden başka ışık kullanmadığını fark ettiğinde birazcık vicdan azabı hissetmişti. Bilgeler, klan ve boy şefleri dışında pek azı lamba ya da yağ getirmişti. Ama doğru düzgün bir ışığı olabilecekken ateş çukurunun loş aydınlığında oturmanın bir anlamı yoktu. Bu da aklına getiriyordu: burada gece ile gündüz arasında, Kıraç’taki kadar büyük fark olmayacaktı; çadır şimdiden rahatsız ölçüde ısınmıştı.

Ateşi boğacak Hava akışları yönlendirdi ve heybesini karıştırıp Aviendha’dan ödünç aldığı yıpranmış deri ciltli kitabı buldu. Küçük harflerle, sık satırlarla basılmış, iyi ışık olmadığı zaman zor okunan, ama kolaylıkla taşınan bir kitaptı. Adı, Ateş, Kılıç ve Yürek idi, Birgitte ve Gaidal Cain, Anselan ve Barashelle, Rogosh Kartalgözlü ve Dunsinin ve başka bir düzine kişi hakkında hikâyeler vardı. Aviendha, anlatılan maceralar ve savaş yüzünden hoşuna gittiğini iddia ediyordu, belki öyleydi de, ama her hikâye bir erkek ve bir kadının aşkını da anlatıyordu. Egwene, kendisinin hoşuna giden şeyin o zaman zaman fırtınalı, zaman zaman sevecen, ölümsüz aşk hikâyeleri olduğunu itiraf etmeye hazırdı. En azından kendi kendine. Sağduyu sahibi bir kadının herkesin içinde itiraf edebileceği türden bir zevk değildi.

Aslında, içinden yemek yemek gelmediği gibi okumak da gelmiyordu... tek yapmak istediği yıkanmak ve uyumaktı, aslında banyodan bile vazgeçebilirdi. Ama bu gece o ve Amys Tel’aran’rhiod’da Nynaeve ile buluşacaktı. Nynaeve’in bulunduğu yerde, Ghealdan yolunda henüz gece değildi ve bu, uyanık kalması gerektiği anlamına geliyordu.

Son buluşmalarında Elayne sirki oldukça heyecan verici bir yer olarak anlatmıştı, ama Egwene, Galad’ın varlığının öyle kaçıp gitmek için yeterli sebep olduğunu düşünmüyordu. Ona göre Nynaeve ve Elayne, maceraya fazla alışmıştı. Siuan konusu çok kötüydü; onları yatıştırmak için kararlı bir ele ihtiyaç duyacaklardı. Nynaeve hakkında bu şekilde düşünmesi tuhaftı; kararlı olan hep Nynaeve olmuştu. Ama Tel’aran’rhiod’daki kuleden bu yana Nynaeve’e karşı gittikçe az mücadele vermek zorunda kalıyordu.

Sayfayı çevirirken vicdan azabı içinde bu gece Nynaeve’i görmeye can attığını fark etti. Nynaeve arkadaşı olduğu için değil, etkinin kalıp kalmadığını görmek için. Nynaeve örgüsünü çekiştirecek olursa ona soğuk soğuk kaşını kaldıracaktı ve... Işık, umarım kalmıştır. O gezinti hakkında ağzını açacak olursa, Amys, Bair ve Melaine sırayla derimi yüzerler. O da, gitmemi söylemezlerse.

Okurken gözleri kapanıp duruyordu, belli belirsiz, okuduğu öyküler hakkında düş kuruyordu. Bu kadınlar kadar güçlü olabilirdi, Dunsinin ya da Nerein ya da Melisinde, hatta Birgitte kadar güçlü, Aviendha kadar güçlü. Nynaeve bu gece Amys’in önünde dilini tutacak sağduyuyu gösterecek miydi? Nynaeve’i ensesinden yakalayıp silkelemek gibi belirsiz bir düşüncesi vardı. Aptalca. Nynaeve kaç yaş büyüktü ondan. Ona kaşını kaldır. Dunsinin. Birgitte. Bir Mızrağın Kızı kadar zorlu ve güçlü.

Başı sayfaların üzerine düştü; nefesi ağırlaşıp, derinleşirken küçük kitabı yanağının altına koymaya çalıştı.

Kendini Taşın Yüreği’ndeki büyük, kızıltaş sütunların arasında, Tel’aran’rhiod’da tuhaf aydınlığında bulunca irkildi; sonra üzerinde cadin’sor olduğunu görünce bir kez daha irkildi. Amys onu o giysi içinde görmekten memnun olmazdı; hiç memnun olmazdı. Telaşla giysisini değiştirdi; giysileri algode bluz ve geniş, yün etekle mavi ipek brokar arasında kararsız kalınca şaşırdı. Sonunda Aiel giysileri, alevli fildişi bilezik, altın ve fildişi kolyesi netleşti. Bir süredir bu kararsızlık olmamıştı.

Bir an Düşler Dünyası’ndan çıkmayı düşündü, ama çadırında, derin uykuda olduğunu tahmin ediyordu. Büyük olasılıkla yalnızca kendine ait bir düşe adım atardı ve kendi düşlerinde her zaman düşün farkında olmuyordu. Amys ile Nynaeve’i yalnız bırakmaya niyeti yoktu. Amys onu kızdırırsa, Nynaeve’in ne söyleyeceğini kim bilebilirdi? Bilge geldiği zaman, kendisinin de yeni geldiğini söylerse sorun kalmazdı. Bundan önce Bilge hep biraz erken ya da aynı zamanda gelirdi, ama kuşkusuz Amys’in onun bir saniye önce geldiğini düşünmesi bir şey fark ettirmezdi.

Bu engin odadaki görünmez gözler duygusuna neredeyse alışmıştı. Yalnızca sütunlar yüzünden. Bir de gölgeler ve bunca boş mekân. Yine de Amys’in fazla gecikmeyeceğini umuyordu. Nynaeve’in de. Ama gecikeceklerdi. Her düşte olduğu gibi Tel’aran’rhiod’da da zaman tuhaf işlerdi, ama planladıkları buluşmaya daha bir saat olmalıydı. Belki zaman bulup da...

Aniden sütunların arasından, hafif fısıltılar gibi sesler duyabildiğini fark etti. Saidar’a sarınarak ihtiyatla sese doğru, Rand’ın büyük bir kubbe altında Callandor’u bıraktığı yere doğru ilerledi. Bilgeler, burada Tel’aran’rhiod’un kontrol edilmesinin Tek Güç kadar etkili olduğunu iddia ediyordu, ama Egwene Güç konusundaki yeteneklerinin çok daha iyi olduğunu biliyordu ve onlara daha fazla güveniyordu. Kalın kızıltaş sütunların arasında gizlenmeye devam ederek durdu ve izledi.

Korktuğu gibi iki Kara Aes Sedai değildi, Nynaeve de değildi. Bunun yerine Elayne yere saplanmış, pırıldayan Callandor’un yanında durmuş, Egwene’in daha önce hiç görmediği tuhaf giyimli bir kadınla sessizce sohbet ediyordu. Kadının üzerinde tuhaf bir kesime sahip kısa, beyaz bir ceket, ayak bileklerinde toplanmış geniş, sarı bir pantolon, yüksek topuklu kısa botlar vardı. Girift örülmüş altın rengi saçlar sırtına sarkıyordu ve elinde cilalanmış gümüş gibi parlayan bir yay vardı. Sadağındaki oklar da parlıyordu.

Egwene gözlerini sıkı sıkı yumdu. İlk önce giysi konusundaki güçlük, şimdi de bu. Sırf Birgitte hakkında bir hikâye okuyor olması –gümüş yay kesinlikle o olduğunu söylüyordu–, onu gördüğünü hayal etmesini gerektirmiyordu. Birgitte bir yerlerde Valere Borusu’nun onu ve Son Savaş’taki diğer kahramanları çağırmasını bekliyordu. Ama Egwene gözlerini yine açtığında Elayne ve tuhaf giyimli kadın hâlâ oradaydı. Ne söylediklerini çıkartamıyordu, ama bu sefer gözlerine inandı. Tam geldiğini bildirmek üzereyken arkasında bir ses konuştu.

“Erken gelmeye mi karar verdin? Yalnız başına mı?”

Egwene hızla döndü ve Amys ile yüz yüze geldi. Kadının güneşle kararmış yüzü, beyaz saçına göre ve Bair ile karşılaştırılınca çok gençti. İkisi kollarını göğüslerine kavuşturmuş, duruyorlardı; şallarına sıkı sıkı sarınmış olmaları bile memnunsuzluklarını ifade ediyordu.

“Uyuyakaldım,” dedi Egwene. Hikâyesinin işe yaraması için fazla erken gelmişti. Telaşla uykuya dalmasını ve neden geri gitmediğini açıklarken bile –Nynaeve ve Amys’in yalnız konuşmalarını istemediği kısmını atladı–, yalan söylemeye niyetlendiği için bir utanç sızısı duydu ve söylemediği için rahatladı. Gerçek onu kurtaracağından değil. Amys Bair kadar sert değildi, o kadar değil, ama gecenin kalanı boyunca kaya yığma işine koşabilirdi onu pekâlâ. Bilgelerin çoğu, ceza olarak angarya kullanmaya inanıyordu; bir kaşıkla kül gömerken kendi kendinize ceza görmekten başka iş yaptığınızı söyleyemiyordunuz. Elbette ona daha fazlasını öğretmeyi reddetmedikleri sürece. Egwene külleri tercih ederdi.

Amys başını sallayıp, “Bu olabilir. Ama bir sonraki sefer dön ve kendi düşlerini gör; ben Nynaeve’in söyleyeceklerini dinleyebilir, ona bizim bildiklerimizi anlatabilirdim. Melaine bu gece Bael ve Dorindha’nın yanında olmasa, o da gelecekti. Bair’i korkuttun. İlerlemenle gurur duyuyor ve başına bir şey gelirse...”

Bair hiç de gurur duymuş görünmüyordu. Tam tersine, Amys sustuğu zaman daha da fena kaş çattı. “Çanağı almak için geldiğinde seni Cowinde bulduğu ve seni battaniyelerine götürmek için uyandıramadığı zaman endişelendiği için şanslısın. Senin burada yalnız başına birkaç dakikadan fazla zaman geçirdiğini düşünseydim...” Dik bakışları bir anlığına korkunç bir vaatle keskinleşti ve sonra sesi aksileşti. “Şimdi, sanırım sırf seni geri gönderirsek yalvarmanı engellemek için Nynaeve’in gelmesini beklemeliyiz. Gerekiyorsa gerekiyordur, ama zamanı kullanabiliriz. Zihnini yoğunlaştır...”

“Nynaeve değil,” dedi Egwene telaşla. Bair bu ruh halindeyken bir dersin nasıl olacağını bilmek istemiyordu. “Elayne gelmiş ve...” Dönerken sesi solup gitti. Elayne, bir baloya layık zarif, yeşil ipekler içinde, Callandor’un biraz ötesinde ileri geri adımlıyordu. Birgitte görünürlerde yoktu. Hayal görmedim!

“Şimdiden gelmiş mi?” dedi Amys, görebileceği bir yere kayarak.

“Bir başka genç aptal,” diye mırıldandı Bair. “Bugünlerde kızların sahip olduğu beyin ve disiplin keçilerdekinden bile az.” Egwene ile Amys’in önünden uzun adımlarla yürüdü ve yumruklarını kalçalarına dayayarak Elayne’in karşısına, Callandor’un yakın tarafına yerleşti. “Sen benim öğrencim değilsin, Andorlu Elayne. Ama dikkatinle burada, kendini öldürtmeyecek kadarını öğrendin bizden. Ama dikkat etmezsen, seni baştan ayağa sopalarım ve eteğinin dibinden ayrılacak kadar büyüyene kadar kalmak üzere annene yollarım. Şimdiye dek yaşadığın kadar sene gerekir bana göre. Düşler Dünyası’na yalnız geldiğinizi biliyorum; hem senin, hem Nynaeve’in. Bunu yaptığınız için ikiniz de aptalsınız.”

İlk belirdiklerinde Elayne irkildi, ama Bair’in söylevi akıp giderken sırtını dikleştirdi, soğuk bir tavırla çenesini kaldırdı. Elbisesi kırmızı oldu ve parladı ve kol yenlerinden aşağı, yüksek korsajında, kendi simgesi olan beyaz ve altın rengi zambaklar arasında şahlanan aslan işlemeleri belirdi. Kızıl altın saçlarının arasına ince, altın bir taç yerleşti. Kaşlarının arasında, ay damlalarıyla yapılmış tek bir şahlanan aslan vardı. Bu tür şeyler üzerindeki kontrolü çok iyi değildi. Ama belki de bu sefer tam olarak istediği şeyleri giymişti. “Endişen için teşekkür ederim,” dedi azametle. “Ama sizin öğrenciniz olmadığım doğru, Haido Shaaradlarından Bair. Verdiğiniz dersler için minnettarım, fakat Amyrlin Makamı’nın verdiği görevlerin peşinde, bildiğim yola gitmeliyim.”

“Ölü bir kadın,” dedi Bair soğuk soğuk. “Ölü bir kadına itaat ettiğini söylüyorsun.” Egwene, Bair’in saçlarının öfkeyle diken diken olduğunu hissedebiliyordu; bir şeyler yapmazsa Bair Elayne’e acı verici bir ders verebilirdi. İhtiyaç duydukları son şey bu tür bir çekişmeydi.

“Ne... neden Nynaeve yerine sen geldin?” Elayne’in orada ne yaptığını sormak üzereydi, ama bu Bair’e bir açıklık verirdi. Belki de Egwene Bilgelerin tarafındaymış izlenimini uyandırırdı. Asıl sormak istediği, Elayne’in neden Birgitte ile konuştuğu idi. Hayal görmedim. Belki de kendini Birgitte olarak düşleyen biriydi. Ama yalnızca bilerek Tel’aran’rhiod’a girenler birkaç dakikadan fazla kalırdı; Elayne onlardan biriyle kesinlikle konuşmazdı. Birgitte ve diğerleri nerede bekliyordu?

“Nynaeve ağrıyan başı ile ilgileniyor.” Taç kayboldu; Elayne’in elbisesi sadeleşti, korse üzerinde birkaç altın işleme kaldı yalnızca.

“Hasta mı?” diye sordu Egwene endişeyle.

“Yalnızca başı ağrıyor. Bir iki de beresi var.” Elayne aynı anda hem kıkırdadı, hem irkildi. “Ah, Egwene, asla inanmazdın. Dört Chavana’nın dördü de bizimle yemek yemeye geldi. Aslında Nynaeve ile flört etmek istiyorlardı. İlk birkaç gün benimle flört etmeye çalıştılar, ama Thom onlarla bir konuşma yaptı ve bıraktılar. Bunu yapmaya hakkı yoktu. Onlarla flört etmek istediğimden değil, anlıyorsun. Her neyse, gelmiş, Nynaeve ile flört ediyorlardı... ya da flört etmeye çalışıyorlardı, çünkü Nynaeve vızıldayan sineklerden daha fazla ilgi göstermiyordu onlara. Tam o sırada Latelle belirdi ve Nynaeve’e her tür korkunç şeyi söyleyerek sopayla vurmaya başladı.”

“İncindi mi?” Egwene hangisini kastettiğinden emin değildi. Nynaeve’in öfkesi kabarınca...

“Nynaeve değil. Chavanalar Latelle’i geri çekmeye çalıştı ve Taeric büyük olasılıkla günlerce aksayacak. Brugh’ın şişmiş dudağından bahsetmiyorum bile. Petra’nın Latelle’i arabasına taşıması gerekti. Kadının bir süre burnunu dışarı uzatacağından kuşkuluyum.” Elayne başını iki yana salladı. “Luca kimi suçlayacağını bilemedi. Akrobatlarından biri sakatlandı ve ayı eğitimcisi yatağında ağlıyor. Bu yüzden herkesi suçladı ve Nynaeve’in onun da kulaklarını yumruklayacağını sandım. En azından yönlendirmedi; Latelle’i yere serene kadar bir iki kez yapacağını sandım.”

Amys ve Bair okunamaz ifadelerle birbirlerine baktılar; bir Aes Sedai’nin öyle davranmasını kesinlikle beklemiyorlardı.

Egwene’in kafası da biraz karışmıştı, ama daha çok, yalnızca kısaca bahsedildiğini duyduğu bunca insanı aklında tutmaya çalışmaktan dolayı. Aslanlar, köpekler ve ayılarla yolculuk eden tuhaf insanlar. Ve bir Havai Fişekçi. Bu Petra’nın Elayne’in iddia ettiği kadar güçlü olduğuna inanamıyordu. Ama bir de Thom’un ateş yemeye ek olarak jonglörlük yapması vardı ve Elayne ile Juilin, kız Güç kullanıyor bile olsa, kulağa tuhaf gelen bir şey yapıyorlardı.

Nynaeve’in yönlendirmesine ramak kalmışsa... Elayne o saidar’a kucak açarkenki parıltıyı görmüş olmalıydı. Saklanmak için gerçek bir sebepleri olsun olmasın, içlerinden biri yönlendirirse ve insanların görmesine izin verirse uzun sürmezdi bu. Kule’nin gözleri ve kulakları kesinlikle görürdü; bu tür haberler çabuk duyulurdu, özellikle de daha Amadicia’dan çıkmamışlarsa.

“Nynaeve’e, öfkesini tutmasının daha iyi olacağını söylediğimi iletir misin? Yoksa onu gördüğümde hiç hoşlanmayacağı şeyler söyleyeceğim.” Elayne şaşırmış görünüyordu. Aralarında geçenleri Nynaeve ona kesinlikle anlatmamış olmalıydı. Egwene ekledi, “Eğer yönlendirirse, Tar Valon’a bir güvercin uçuşu için gerekecek sürede Elaida’nın öğreneceğinden emin olabilirsiniz.” Daha fazlasını söyleyemezdi; bu haliyle bile Amys ile Bair’in bakışmalarına sebep oldu. Bölünmüş bir Kule, Aes Sedailere uyuşturucu verilmesi emrini vermiş bir Amyrlin hakkında ne düşünüyorlarsa, asla belli etmiyorlardı. Moiraine bu kadınların yanında köyün dedikoducusu gibi görünürdü. “Aslında, ikinizi de yalnız yakalamak isterdim. Keşke Kule’de, eski odalarımızda olsaydık da ikinize de iki çift laf edebilseydim.”

Elayne bir kraliçe tavrıyla ve Bair’e gösterdiği aynı soğuklukla katılaştı. “Ne zaman dilersen söyleyebilirsin.”

Anlamış mıydı? Yalnız; Bilgelerden uzakta. Kule’de. Egwene umut beslemekten başka şey yapamıyordu. En iyisi konuyu değiştirmek ve sözlerini Bilgelerin, Elayne’in yaptığını umduğu kadar dikkatli dinlemediğini ummaktı. “Latelle ile kavgası sorun yaratır mı? Nynaeve’in aklında ne vardı? Köyde, o yaşta bir kadın böyle bir şey yapacak olsa, Kadın Kurulu’nun önünde onu öyle hızlı çıkarırdı ki, kadının gözleri yuvalarından uğrardı. Şimdiye dek Ghealdan’a epey yaklaşmış olmalısınız.”

“Luca, eğer şanslıysak, üç gün daha, diyor. Sirk çok hızlı ilerlemiyor.”

“Belki artık yanlarından ayrılmalısınız.”

“Belki,” dedi Elayne yavaşça. “Aslında, bir kerecik olsun seyirci önünde ipte yürümek...” Başını iki yana sallayarak Callandor’a baktı; elbisesinin yakası hızla alçaldı, sonra yine yükseldi. “Bilmiyorum, Egwene. Şimdiye dek daha hızlı ilerleyemedik ve henüz tam olarak nereye gideceğimizi bilmiyorum.” Bu, Nynaeve’in Mavilerin nerede toplandığını hatırlamadığı anlamına geliyordu. Eğer Elaida’nın aldığı rapor doğruysa. “Arabayı bırakıp binek atları ya da bir başka yolcu arabası alsak Nynaeve’in patlayacağından bahsetmiyorum bile. Dahası, Seanchanlar hakkında epey şey öğreniyoruz. Cerandin, Seanchan İmparatoriçesi’nin yaşadığı Dokuz Ay Sarayı’nda s’redit bakıcısı olarak görev yapmış. Dün bize, Falme’den kaçarken aldığı şeyleri gösterdi. Egwene, kadının elinde bir a’dam var.”

Egwene ileri adım attı, etekleri Callandor’a sürtündü. Nynaeve ne düşünüyor gibi görünürse görünsün, Rand’ın tuzakları fiziksel değildi. “Kadının sul’dam olmadığından emin misin?” Sesi öfkeyle titriyordu.

“Eminim,” dedi Elayne yatıştırırcasına. “A’dam’ı ona kendim taktım ve hiç etkisi olmadı.”

Bu, Seanchanların bilmediği küçük bir sırdı ve biliyorlarsa bile iyi saklıyorlardı. Damane denilen kadınlar, yönlendirme kıvılcımıyla doğmuş kişilerdi, eğitilmeseler bile sonunda kendi başlarına yönlendirecek kadınlar. Ama damane’leri idare eden sul’dam’lar... işte onlar yönlendirme öğretilebilecek kadınlardı. Seanchanlar yönlendiren kadınların kontrol altına alınması gereken tehlikeli hayvanlar olduklarını düşünüyordu, ama bilmeden onlara şerefli konumlar veriyorlardı.

“Seanchanlara duyduğunuz bu ilgiyi anlamıyorum,” dedi Amys, ismi beceriksizce telaffuz ederek; geçen görüşmelerinde Elayne bahsedene dek hiç duymamıştı. “Yaptıkları şey korkunç, ama onlar gittiler. Rand al’Thor onları alt etti ve kaçtılar.”

Egwene sırtını döndü ve gölgelerin içine uzanan dev, cilalı sütunlara baktı. “Gittiler, ama bu asla dönmeyecekler anlamına gelmiyor.” Yüzünü görmelerini istemiyordu, Elayne’in bile. “Belki geri dönerler diye, ne öğrenebilirsek öğrenmeliyiz.” Falme’de ona da bir a’dam takmışlardı. Hayatının geri kalanı boyunca bir köpek gibi tasma ucunda yaşamak üzere, onu Aryth Okyanusu’nun diğer yanına, Seanchan’a göndereceklerdi. Ne zaman onları düşünse içinde öfke kabarıyordu. Ve korku. Geri dönerlerse, bu sefer onu ele geçirip tutsak edecekleri korkusu. Görmelerine izin veremeyeceği şey buydu işte. Gözlerinde okunduğunu bildiği çıplak dehşet.

Elayne elini onun koluna koydu. “Geri dönerlerse biz hazır olacağız,” dedi nazikçe. “Bizi bir daha hazırlıksız ve cahil yakalayamayacaklar.” Egwene onun elini okşadı, ama aslında sıkı sıkı kavramak istiyordu; Elayne Egwene’in dilediğinden çok daha fazlasını anlıyordu, ama anlaması teselli vericiydi.

“Yapmak için geldiğimiz şeyi halledelim,” dedi Bair sertçe. “Gerçekten uyuman gerek, Egwene.”

“Gai’shain’lara elbiselerini çıkarttırdık ve battaniyelerine yatırttık.” Şaşırtıcı şekilde, Amys’in sesi de Egwene kadar nazik çıkıyordu. “Bedenine döndüğünde sabaha dek uyuyabilirsin.”

Egwene’in yanakları kızardı. Aiel âdetlerini düşünerek, o gai’shain’ların bir kısmının erkek olması mümkündü pekâlâ. Onlarla bu konuda konuşması gerekecekti... hassas bir şekilde, elbette; anlamayacaklardı ve kendisinin rahatça açıklayabileceği bir şey değildi.

Korkunun kaybolmuş olduğunu fark etti. Anlaşılan Seanchanlardan çok utanmaktan korkuyorum. Doğru değildi, ama düşünceye tutundu.

Aslında Elayne’e anlatabileceği pek az şey vardı. Sonunda Cairhien’e varmışlardı, Couladin Selean’ı harap etmiş, çevre toprakları yağmalamıştı, Shaidolar hâlâ günlerce öndeydi ve batıya gidiyorlardı. Bilgelerin ondan daha fazla bilgisi vardı; onlar hemen çadırlarına dönmemişlerdi. Akşam bazı çatışmalar olmuştu, atlı adamlarla girişilen birkaç küçük çatışma ve gördükleri başka atlılar savaşmadan kaçmıştı. Tutsak alınmamıştı Moiraine ve Lan saldıranların haydut çeteleri ya da Güneş Tahtı üzerinde hak iddia eden o ya da bu Ev’in destekçileri olabileceğini düşünüyor gibiydi. Hepsi aynı ölçüde perişan görünüşlüydü. Her kimseler, kısa sürede Cairhien’de Aieller olduğu haberi yayılacaktı.

“Eninde sonunda öğreneceklerdi,” dedi Elayne yalnızca.

O ve Bilgeler solup giderken Egwene Elayne’i izledi –Elayne ile Taşın Yüreği gittikçe zayıflıyor gibi görünüyordu–, ama altın saçlı arkadaşı, mesajını aldığına dair hiç işaret vermedi.

25
Galad’ı Düşlerken

Egwene, kendi bedenine dönmek yerine karanlıkta süzüldü. Karanlığın kendisi gibiydi sanki, maddesizdi. Bedeninin ona göre yukarıda, aşağıda ya da yanda olup olmadığını bilmiyordu, burada yön duygusu yoktu, ama yakınlarda bir yerde olduğunu, kolaylıkla içine girebileceğini biliyordu. Çevresinde, karanlıkta, ateşböcekleri parıldıyor gibiydi, hayal edilemez mesafelerde solan engin bir sürü. Bunlar düşlerdi, kamptaki Aiellerin düşleri, Cairhien’de, dünyadaki erkeklerin ve kadınların düşleriydi orada parıldayanlar.

Artık yakındakilerden birini seçebilir, düş görenin ismini bilebilirdi. Bir açıdan o kıvılcımlar tıpkı ateşböcekleri gibiydi. Başlangıçta bunca zorluk çekmesinin sebebi buydu. Ama bir başka açıdan, bir şekilde, artık yüzler kadar bireysel geliyordu. Rand’ın ve Moiraine’in düşleri susturulmuş gibiydi, ördükleri koruma büyüleriyle soldurulmuş. Amys ve Bair’in düşleri parlak, düzenli olarak atıyorlardı; görünüşe göre kendi tavsiyelerine uymuşlardı. O düşleri görmese, bir anda bedenine dönerdi. O ikisi karanlıkta kendisinden daha iyi dolanabilirdi; tepesine binene dek orada olduklarını bilemezdi bile. Elayne ve Nynaeve’in düşlerini aynı şekilde tanıyabilmeyi öğrense, dünya üzerinde nerede olurlarsa olsunlar, onları bu muazzam yıldız kümesinin içinde bulabilirdi. Ama bu gece kimsenin düşünü izlemeyi düşünmüyordu.

Dikkatle zihninde iyi hatırladığı bir imgeyi oluşturdu ve Tel’aran’rhiod’a, bir zamanlar çömez olarak yaşadığı, Kule’deki küçük, penceresiz odasına döndü. Beyaza boyalı duvarlardan birine dar bir yatak asılmıştı. Kapının karşısında bir ayaklı lavabo ve üç bacaklı bir tabure duruyordu. Şimdi burada yaşayan kızın beyaz yünden elbiseleri ve iç eteklikleri, beyaz bir pelerinle beraber çengellerde asılı duruyordu. Burada bir çömez olmayabilirdi de; Kule senelerdir çömezler kısmını doldurmayı başaramıyordu. Zemin neredeyse duvarlar ve giysiler kadar beyazdı. Burada yaşayan çömez her gün yere çöküp zemini ovmak zorundaydı; Egwene de yapmıştı ve yan odada Elayne de. Kule’de eğitim görmek üzere bir kraliçe gelse bile, böyle bir odada, yer silerek başlardı işe.

Tekrar baktığında giysilerin farklı şekilde düzenlenmiş olduğunu gördü, ama umursamadı. Bir yürek atımı içinde saidar’a sarınmaya hazır, kapıyı kafasını uzatabileceği kadar araladı. Ve Elayne’in kafasının yan kapıdan yavaşça çıktığını görünce rahat bir soluk aldı. Egwene aynı ölçüde iri gözlü ve kararsız görünmediğini umdu. Telaşla işaret etti ve Elayne beyaz çömez elbisesi içinde dışarı fırladı. Egwene’in odasına dalarken elbise açık gri ipekten bir binici elbisesi oldu. Egwene gri elbiselerden nefret ederdi; damane’ler gri giyerdi.

Bir an daha, çömezler kısmının korkuluklu galerilerini tarayarak orada kaldı. Kat kat yükseliyordu galeriler ve aşağıdaki Çömezler Avlusu’na kadar bir o kadar kat daha vardı. Liandrin ya da daha kötülerinin orada olduğunu düşündüğünden değildi, ama dikkatli davranmanın bir zararı olmazdı.

“Söylemek istediğinin bu olduğunu düşünmüştüm,” dedi Elayne, kapıyı kapatırken. “Kimin önünde ne dediğimi hatırlamanın ne kadar güç olduğundan haberin var mı? Bazen Bilgelere her şeyi anlatmamızı diliyorum. Bırak yalnızca Kabuledilmiş olduğumuzu bilsinler, olsun bitsin.”

“Senin açından bitebilirdi,” dedi Egwene kararlılıkla. “Ben yirmi adım ötelerinde uyuyorum.”

Elayne ürperdi. “Şu Bair. Dokunmamam gereken bir şeyi kırdığımda Lini’nin halini hatırlatıyor bana.”

“Seni Sorilea ile tanıştırana kadar bekle.” Elayne kuşkuyla baktı, ama Egwene de tanışana kadar Sorilea’nın daha kötü olabileceğine inanmamıştı zaten. Bunu kolay yapmanın yolu yoktu. Şalını düzeltti. “Bana Birgitte ile görüşmeni anlat. Birgitte’ti, değil mi?”

Elayne midesine yumruk yemiş gibi sallandı. Mavi gözleri bir an kapandı ve onu ayak parmaklarına dek doldurmuş olması gereken bir nefes çekti. “Seninle bu konuda konuşamam.”

“Ne demek konuşamam! Bir dilin var. Birgitte miydi?”

“Yapamam, Egwene. Bana inanmalısın. Elimden gelse yapardım, ama yapamam. Belki... sorabilirsem...” Elayne ümitsizlik içinde ellerini kenetleyecek türden bir kadın olsaydı, o anda bunu yapıyor olurdu. Ağzı sessizce açılıp kapandı; gözleri, ilham ya da yardım arıyormuş gibi odada dolandı. Derin bir nefes alarak, telaşlı, mavi bakışlarını Egwene’e dikti. “Söyleyeceğim her şey tutmak için söz verdiğim sırra ihanet anlamına gelir. Bunu söylemek bile. Lütfen, Egwene. Bana güvenmelisin. Ve gördüğün... gördüğünü sandığın şeyi kimseye anlatmamalısın.”

Egwene yüzündeki sert ifadeyi silmeye çalıştı. “Sana güveniyorum.” En azından hayal görmediğinden emindi. Birgitte? Işık! “Bir gün bana anlatacak kadar güveneceğini umuyorum.”

“Ben sana güveniyorum, ama...” Elayne başını iki yana sallayarak düzgünce yapılmış yatağın kıyısına oturdu. “Birbirimizden çok fazla sır saklıyoruz, Egwene, ama bazen sebebi oluyor.” Egwene bir an sonra başını salladı ve yanına oturdu. “Anlatabildiğin zaman,” dedi yalnızca, ama arkadaşı rahatlayarak ona sarıldı.

“Kendi kendime bunu sormayacağımı söylemiştim, Egwene. Bir seferliğine, kafamı onunla doldurmayacaktım.” Gri binici elbisesi parlak yeşil bir gece elbisesine dönüştü. Elayne, yakasının ne kadar açıldığının farkında olamazdı. “Ama... Rand iyi mi?”

“Hayatta ve sağlam, eğer kastettiğin buysa. Tear’da sert davrandığını düşünmüştüm, ama bugün emirlerine karşı çıkacak adamları asma tehditleri savurduğunu duydum. Emirleri kötü olduğundan değil. Kimsenin bedelini ödemeden yiyecek almasına ya da insan öldürmesine izin vermiyor. Ama yine de... Onu Şafakla Gelen olarak selamlayan ilk insanlar onlardı; duraksamadan Kıraç’tan dışarı takip ettiler onu. Ve Rand onları, çelik kadar soğuk bir tavırla tehdit etti.”

“Tehdit değil, Egwene. Sen, o ya da başkaları ne derse desin o bir kral ve bir kral ya da kraliçe düşmanlarından korkmadan, dostlarını kayırmadan adalet dağıtabilmeli. Bunu yapacak kişi sert olmalı. Bazen annemin yanında şehir duvarları bile yumuşak kalır.”

“Bu konuda o kadar kibirli davranmasa da olur,” dedi Egwene ifadesiz bir sesle. “Nynaeve benim ona, yalnızca bir insan olduğunu hatırlatmam gerektiğini söylüyor, ama daha bunu nasıl yapacağımı bulamadım.”

“Yalnızca bir insan olduğunu hatırlamalı. Ama itaat edilmeyi beklemesi hakkı.” Elayne’in sesinde bir kibir tınısı vardı, ta ki, başını eğip kendini görene kadar. Sonra yüzü kıpkırmızı kesildi ve yeşil elbisenin yakası çenesine kadar çıktı. “Bunu kibir sanmış olabilir misin?” diye bitirdi boğuluyormuş gibi bir sesle.

“Bezelye tarlasındaki domuz kadar kendinden emin.” Egwene yatağın üzerinde kıpırdandı; sert olduğunu hatırlıyordu, ama ince şilte çadırda üzerinde uyuduğu şeyden daha yumuşak geliyordu. Rand hakkında konuşmak istemiyordu. “Bu kavganın daha fazla sorun çıkarmayacağından emin misin?” Bu Latelle ile bir düşmanlık yolculuklarını kolaylaştırmazdı.

“Sanmıyorum. Latelle’in Nynaeve’den şikâyetçi olmasının sebebi, tüm özgür erkeklerin artık ona ait olmaması. Bazı kadınlar öyle düşünüyor, herhalde. Aludra kendi içine kapalı bir kadın ve ben kendi hakkını savunması gerektiğini öğretene kadar Cerandin bir kazı bile korkutamazdı. Clarine ise Petra ile evli. Ama Nynaeve, onunla flört edebileceğini düşünen her erkeğin kulaklarını yumruklayacağını açık açık ifade etti ve Latelle’den özür diledi, bu yüzden bu işin kapandığını umuyorum.”

“Nynaeve mi özür diledi?”

Diğer kadın, Egwene’in yüzündekine denk bir şaşkınlıkla başını salladı. “Adam bunu yapmak zorunda olduğunu söylediğinde Luca’ya yumruk atacağını sandım. Adam, Nynaeve’in uyarısının onu kapsamadığını düşünüyor gibi. Ama Nynaeve bir saat kadar homurdandıktan sonra onun dediğini yaptı. Aslında senin hakkına homurdanıyordu.” Yan yan Egwene’e bakarak duraksadı. “Son görüşmenizde bir şey mi söyledin ona? O zamandan bu yana... farklı... davranıyor ve bazen kendi kendine konuşuyor. Aslında, tartışıyor. İşittiğim kırıntılara bakarak, senin hakkında.”

“Söylenmemesi gereken hiçbir şey söylemedim.” Demek, aralarında her ne olmuşsa, etkisi sürüyordu. Ya bu ya da Nynaeve bir sonraki görüşmeleri için öfke biriktiriyordu. Artık o kadının mizacına daha fazla tahammül etmeyecekti, artık zorunlu olmadığını bildiğine göre, hayır. “Ona söyle, artık yerde yuvarlanarak dövüşmek için fazla yaşlı. Bir kavgaya daha karışırsa, ona söyleyecek daha da kötü şeylerim olacak. Tam olarak söyle bunu. Daha kötü olacak.” Bırak bir sonraki sefere kadar Nynaeve bunu kemirsin. Ya kuzu gibi olacaktı... Ya da Egwene tehdidini yerine getirecekti. Nynaeve yönlendirebildiği zaman Güç konusunda daha kuvvetli olabilirdi, ama burada Egwene güçlüydü. Öyle ya da böyle, Nynaeve’in öfke krizlerine artık tahammül etmeyecekti.

“Söylerim,” dedi Elayne. “Sen de değiştin. Sende Rand’ın tavrına benzer bir şey var.”

Egwene’in onun ne demek istediğini anlaması bir süre aldı ve o eğlenti dolu gülümsemenin de yardımı oldu. “Aptallaşma.”

Elayne yüksek sesle kahkaha atarak ona sarıldı. “Ah, Egwene! Bir gün, ben Andor Kraliçesi olduğumda, sen de Amyrlin Makamı olacaksın.”

“O zaman bir Kule kalmış olursa,” dedi Egwene ciddiyetle ve Elayne’in kahkahası soldu.

“Elaida Beyaz Kule’yi yok edemez, Egwene. Ne yaparsa yapsın, Kule yaşayacak. Belki o Amyrlin kalmaz. Nynaeve şu kasabanın ismini bir hatırlasın, iddiaya girerim, Kızıl dışındaki bütün Ajahları ile, orada sürgünde bir Kule bulacağız.”

“Umarım.” Egwene sesinin hüzünlü çıktığını biliyordu. Rand’ı desteklemek ve Elaida’ya karşı çıkmak için Aes Sedai olmak istiyordu, ama bu, Beyaz Kule’nin kesinlikle bölünmesi anlamına geliyordu, belki bir daha bir olmamak üzere.

“Geri dönmeliyim,” dedi Elayne. “Nynaeve, hangimiz Tel’aran’rhiod’a girerse, diğerinin uyanık kalması konusunda ısrar ediyor ve o baş ağrısı için kendi bitki çaylarından birini içip uyuması gerek. Neden bu kadar ısrarcı olduğunu bilmiyorum. Her kim nöbet bekliyorsa, bir yardımı olamaz ve artık ikimizin de, burada tamamen güvende olacak kadar bilgimiz var.” Yeşil elbisesi bir anlığına Birgitte’in beyaz ceketine ve geniş, sarı pantolonuna dönüştü, sonra eski haline geldi. “Sana bunu söylemememi söylemişti, ama Moghedien’in bizi bulmaya çalıştığını düşünüyor. Onu ve beni.”

Egwene açık soruyu sormadı. Birgitte’in söylediği bir şey olduğu açıktı. Neden Elayne bu sırrı korumakta ısrar ediyordu? Çünkü buna söz verdi. Elayne hayatı boyunca hiçbir sözünden dönmedi. “Dikkatli olmasını söyle.” Terkedilmişlerden birinin peşinde olduğunu düşünüyorsa, Nynaeve’in oturup beklemesi olasılığı yoktu. Kadını bir kez alt ettiğini hatırlıyor olacaktı ve onda sağduyudan çok cesaret vardı. “Terkedilmişler hafife alınacak konu değil. Seanchanlar da öyle, sözde hayvan eğitmenleri olsalar bile. Ona bunu söyle.”

“Ben sana dikkatli olmanı söylesem sen de dinlemezdin herhalde.”

Egwene şaşkın şaşkın Elayne’e baktı. “Ben hep dikkatliyimdir. Bunu biliyorsun.”

“Elbette.” Diğer kadın solup giderken Egwene’in son gördüğü, eğlenti dolu bir gülümseme oldu.

Egwene de gitti. Nynaeve Mavilerin nerede toplandığını hatırlayamıyorsa, belki o burada keşfedebilirdi. Pek de yeni bir fikir değildi: Nynaeve ile son görüşmelerinden bu yana Kule’ye yaptığı son ziyaret değildi bu. Enaila’nın yüzünü kopyaladı, aynı alev rengi saçları omuzlarına saldı, etek uçları çizgili bir Kabuledilmiş elbisesine büründü, sonra zihninde Elaida’nın süslü mobilyalı çalışma odasını canlandırdı.

Önceki gibiydi, yalnız her ziyarette, geniş yazı masasının önünde yay şeklinde dizilmiş taburelerin sayısı azalıyordu. Resimler hâlâ şöminenin üzerinde asılıydı. Egwene doğrudan masanın başına gitti ve lake kaplı mektup kutusuna ulaşabilmek için o taht gibi, fildişi Tar Valon Alevi kakmalı koltuğu bir kenara itti. Savaşan şahinler ve bulutlar kaplı kapağı kaldırarak parşömenleri becerebildiğince hızlı taramaya başladı. Buna rağmen bazıları yarısını okuduktan sonra eridi ya da değişti. Neyin önemli, neyin anlamlı olduğunu önceden bilmek imkânsızdı.

Çoğu başarısızlık raporları gibiydi. Hâlâ Lord Bashere’in ordusunu nereye götürdüğüne dair haber yoktu. Bu isim zihninin arkalarını gıdıklıyordu, ama boşa harcayacak zamanı olmadığından kâğıdı ittirdi ve bir başkasını aldı. Panik dolu bu rapor, Rand’ın nerede olduğundan da haberi olmadığını bildiriyordu. Bunu bilmek iyiydi ve tek başına, bu yolculuğu yapmaya değerdi. Tanchico’daki Ajah göz ve kulaklarından alınan son haberden bu yana bir aydan fazla zaman geçmişti ve Tarabon’dakiler de susmuştu; yazar oradaki anarşiyi suçluyordu; birinin Tanchico’yu ele geçirdiği söylentileri doğrulanamamıştı, ama yazar işe Rand’ın bizzat karıştığını düşünüyordu. Elaida onu bin fersah uzakta arıyorsa, daha da iyiydi. Kafası karışmış biri, Caemlyn’deki bir Kızıl Aes Sedai’nin Morgase’i bir halk görüşmesinde gördüğünü bildiriyordu, ama Caemlyn’deki muhtelif Ajah Ajanları Kraliçe’nin günlerdir inzivaya çekildiğini bildiriyordu. Sınırboyları’nda çatışmalar vardı, muhtemelen Shienar ve Arafel’de küçük isyanlar; Egwene sebebe ulaşamadan parşömen yok oldu. Pedron Niall Beyazpelerinleri Amadicia’ya çağırıyordu, muhtemelen Altara’ya karşı hareket etmek için. Elayne ve Nynaeve’in orada yalnızca üç gün daha geçirecek olmaları iyi bir şeydi.

Bir sonraki parşömen, Elayne ve Nynaeve hakkındaydı. İlkinin yazarı kaçmalarına izin veren ajanın cezalandırılmaması gerektiğini söylüyordu... Elaida bunu keskin darbelerle çizmiş, kenara, “İbret olacak!” yazmıştı. Ve sonra, tam kadın ikilinin Amadicia’da aranması hakkında detaylar vermeye başladığında, tek yaprak bir avuç dolusu parşömen oldu. Kule arazisinde Amyrlin Makamı için kişisel bir konut inşası konusunda, inşaatçıların ve duvar ustalarının tahmini hesaplarını içeriyor gibiydiler. Sayfa sayısına bakılırsa, konut değil saray demek daha doğru olurdu.

Egwene kâğıtları elinden bıraktı ve kâğıtlar masanın üzerine dağılamadan kayboldular. Lake kutu yine kapanmıştı. Hayatının geri kalanını burada harcayabilirdi, bunu biliyordu; o kutuda hep daha fazla belge olacaktı ve hep değişeceklerdi. Uyanık dünyada bir nesne ne kadar gelip geçiciyse –bir mektup, bir giysi parçası, sık sık yer değiştiren bir çanak–, Tel’aran’rhiod’daki yansıması o kadar kararsız oluyordu. Burada çok fazla kalamazdı; Düşler Dünyası’nda geçirilen bir uyku normal uyku kadar dinlendirici olmuyordu.

Giriş odasına seğirtti. Tam Vakanüvis masasındaki, bazıları mühürlü kâğıt rulosu ve parşömen yığınlarına uzanacakken oda titreşir gibi oldu. Egwene’in bunun ne anlama geldiğini düşünmeye fırsatı olmadan kapı açıldı ve Galad gülümseyerek içeri girdi. Mavi brokar ceketi omuzlarına mükemmel şekilde oturmuştu, dar pantolonu baldırlarının şeklini teşhir ediyordu.

Egwene derin bir nefes aldı. Midesi çırpınmaya başlamıştı. Bir adamın bu kadar güzel bir yüzünün olması adil değildi.

Galad, kara gözleri ışıldayarak yaklaştı ve parmaklarıyla yanağını okşadı. “Benimle Su Bahçesi’nde yürür müsün?” dedi yumuşak sesle.

“Siz ikiniz koklaşmak istiyorsanız,” dedi sert bir kadın sesi, “burada yapmayacaksınız.”

Egwene iri iri açılmış gözlerle döndü ve omzunda Vakanüvis etolü ile, masanın arkasında oturmakta olan Leane’e baktı. Kadının bakır rengi yanaklarında sevgi dolu bir gülümseme vardı. Amyrlin’in çalışma odasının kapısı açıktı ve içeride, sade, cilalanmış yazı masasının arkasında Siuan duruyor, uzun bir parşömeni okuyordu. Omuzlarında çizgili etolü vardı. Bu delilikti.

Egwene, hangi imgeyi oluşturduğunu düşünmeden kaçtı ve kendini Emond Meydanı Çayır’ında nefes nefese buldu. Çevresi saz damlı evlerle sarılmıştı ve Badeçay Hanı geniş çimenliğin üzerindeki kayalık bir çıkıntıdan çağlıyordu. Hızla akan, çabucak genişleyen suyun yanında babasının küçük hanı duruyordu. Zemin katı taştan yapılmıştı ve taşarak yükselen üst kat badanalanmıştı. “İki Nehir’deki tek böyle çatı,” derdi Bran al’Vere sık sık, kırmızı kiremitleri hakkında. Badeçay Hanı’nın yanındaki, ortasında dev gibi, yaygın dallı bir meşe yetişen, geniş, taş temel handan çok daha eskiydi, ama bazıları iki binden fazla sene önce orada, Badeçay Hanı’nın arkasında bir tür han olduğunu söylerdi.

Aptal. Nynaeve’i Tel’aran’rhiod’daki düşler hakkında böyle kararlılıkla uyardıktan sonra, neredeyse kendi düşüne yakalanacaktı. Fakat Galad olması tuhaftı. Zaman zaman onu düşlüyordu. Yüzü kızardı; onu kesinlikle sevmiyordu, hatta pek hoşlanmıyordu bile, ama güzeldi ve o düşlerde Egwene’in dilediğinden çok daha fazla şeyler oluyordu. Kardeşi Gawyn’i daha sık düşlüyordu, ama bu da aynı ölçüde aptalcaydı. Elayne ne derse desin, delikanlı ona karşı duygularını hiç açıklamamıştı.

Hep şu, âşıkların hikâyelerini anlatan aptal kitap yüzündendi. Sabah uyanır uyanmaz o şeyi Aviendha’ya geri verecekti. Ona ayrıca, onun kitabı maceraları için okuduğunu hiç sanmadığını, söyleyecekti.

Fakat gitmeye gönülsüzdü. Ev. Emond Meydanı. Gerçekten güvende hissettiği son yer. Onu son gördüğünden beri bir buçuk yıldan fazla zaman geçmişti, ama her şey hatırladığı gibi görünüyordu. Tam olarak her şey değil. Çayır’a dikilmiş iki direğe geniş bayraklar asılmıştı, biri bir kızıl kartal, diğeri aynı ölçüde kızıl bir kurt başı. Perrin’in bunlarla ilgisi var mıydı? Nasıl olabileceğini hayal edemiyordu. Fakat Perrin eve dönmüştü, Rand öyle demişti ve Egwene birçok kez onu kurtlarla birlikte düşlemişti.

Boş boş durmak yeterdi. Gitme...

Titreşim.

Handan annesi çıktı, grileşmekte olan örgüsünü bir omzunun üzerine çekmişti. Marin al’Vere ince bir kadındı, hâlâ güzeldi ve İki Nehir’deki en iyi aşçıydı. Egwene babasının, Köy Kurulu’nun toplantı yaptığı salonda kahkaha attığını duyabiliyordu.

“Sen hâlâ orada mısın, kızım?” dedi annesi, eğlenti dolu bir tavırla, nazikçe paylayarak. “Kocanı sokaklarda beklediğini belli etmeyecek kadar uzun süredir evli olduğun kesin.” Başını iki yana sallayarak güldü. “Çok geç. Geldi bile.”

Egwene hevesle döndü, gözleri Çayır’da oynayan çocukların arkasına döndü. Alçak Araba Köprüsü’nün kütükleri, Gawyn üzerinden geçerken gürledi. Adam Egwene’in önünde atından indi. Uzun boylu, altın işlemeli kırmızı ceketi içinde dimdik duruyordu. Kız kardeşinin kızıl altın buklelerini almıştı. Harika, koyu mavi gözleri vardı. Üvey kardeşi kadar yakışıklı değildi elbette, ama Egwene’in yüreği onun için, Galad için olduğundan daha hızlı atıyordu. Galad için mi? Ne? Dev kelebekleri bastırmak için ellerini boşuna midesine bastırdı.

“Beni özledin mi?” dedi Gawyn, gülümseyerek.

“Birazcık.” Neden Galad’ı düşündüm? Sanki onu bir saniye önce görmüşüm gibi. “Arada bir, zamanımı dolduracak başka bir şey olmadığında. Sen beni özledin mi?”

Yanıt yerine, delikanlı onu kaldırdı ve öptü. Titrek bacaklar üzerinde tekrar yere bırakana kadar Egwene başka hiçbir şeyin farkında değildi. Bayraklar gitmişti. Hangi bayraklar?

“İşte burada,” dedi annesi, kundakta bir bebekle yaklaşarak. “İşte oğlun. İyi bir çocuk o. Hiç ağlamıyor.”

Gawyn çocuğu alırken bir kahkaha attı ve bebeği kaldırdı. “Senin gözlerini almış, Egwene. Bir gün kızların canını fena yakacak.” Egwene başını iki yana sallayarak geriledi. Bayraklar vardı, bir kızıl kartal ve bir kırmızı kurt kafası. Ve Galad’ı görmüştü gerçekten. Kule’de. “HAAAYIIIIR!”

Kaçtı, Tel’aran’rhiod’dan kendi bedenine sıçradı. Nasıl kendi hayallerinin tuzağına düşebildiğini merak edecek kadar uyanık kaldı, sonra kendi güvenli düşüne döndü. Gawyn Araba Köprüsü’nden dörtnala geçti ve atından indi...

Saz damlı evlerden birinin arkasından çıkan Moghedien, boş boş, bu küçük köyün nerede olduğunu merak etti. Bayraklar görmeyi umacağı türden bir yer değildi. Kız düşündüğünden daha güçlü çıkmıştı, onun ördüğü Tel’aran’rhiod’dan kaçmıştı. Lanfear bile, ne iddia ederse etsin, buradaki becerilerini geliştiremezdi. Yine de, kız Elayne Trakand ile konuştuğu için ilgisini çekmişti. Onu Nynaeve al’Meara’ya götürebilecek olan kişiyle. Onu tuzağa düşürmeyi istemesinin tek sebebi. Tel’aran’rhiod’da serbestçe yürüyebilen bir kişiden daha kurtulmak istemesiydi. Onu Lanfear ile paylaşmak zorunda olması yeterince kötüydü.

Ama Nynaeve al’Meara. O kadın hizmetine girmek için yalvaracaktı. Onu bedeninde yakalayacak, belki Yüce Efendi’den ona ölümsüzlük bahşetmesini dileyecekti ki, Nynaeve Moghedien’e karşı çıktığı için sonsuza dek pişmanlık duyabilsin. O ve Elayne Birgitte ile entrikalar çeviriyordu, öyle mi? Ceza vermek için bu da bir sebepti. Birgitte uzun zaman önce, Efsaneler Çağı’nda Moghedien’in kim olduğunu bile bilmiyordu, ama Lews Therin’i yere sermek için ince ince ördüğü planı mahvetmişti. Moghedien onu tanımıştı artık. Yalnız Birgitte –o zamanlar adı Teadra idi– Moghedien onun işini göremeden ölmüştü. Ölüm ceza değildi, son değildi, burada yaşamaya devam etmek anlamına gelirken değil.

Nynaeve al’Meara, Elayne Trakand ve Birgitte. O üçünü bulacak, işlerini görecekti. Bunu Gölgelerden yapacaktı ki, çok geç olana dek anlamasınlar. İstisnasız, üçü birden.

Kayboldu ve Tel’aran’rhiod da sancaklar esintiyle dalgalanmaya devam etti.

26
Sallie Daera

Kendisi eyerde kamburunu çıkararak oturmasına rağmen Logain’in başının çevresinde mavi ve altın rengi bir ihtişam halesi kesik kesik parıldadı. Min neden son zamanlarda daha sık belirmeye başladığını anlayamıyordu. Adam artık bakışlarını siyah aygırının önündeki otlardan çevrelerini saran alçak, ormanlık tepelere kaldırmaya zahmet bile etmiyordu.

Diğer iki kadın biraz ileride at sürüyordu. Siuan uzun tüylü Bela’nın üzerinde, eskiden olduğu kadar beceriksizce oturuyordu. Leane gri kısrağını beceriyle, dizginden çok dizleriyle idare ediyordu. Yaprak kaplı orman zemininden çıkan, doğal olamayacak kadar düz bir eğreltiotu şeridi burada bir yol bulunduğunu ima ediyordu yalnızca. Dantel dantel eğrelti, otları kurumaktaydılar ve atların toynaklarının altında yaprak küfü hışırdıyor, kuru kuru çıtırdıyordu. Zaman zaman arkalarından esen yele rağmen yoğun, iç içe geçmiş dallar öğlen güneşine karşı pek az koruma sağlıyordu.

Lugard’dan güneybatıya doğru yola çıktıklarından beri on beş gün geçmişti ve Siuan’ın nereye gittiklerini çok iyi bildiği ısrarı dışında yol gösteren hiçbir şeyleri yoktu. Kadın bu bilgiyi paylaştığından değil, elbette; Siuan ve Leane kapanmış ayı tuzakları kadar ağzı sıkıydılar. Min, Leane’in bunu bildiğinden bile emin değildi. On beş gün ve kasabalar, köyler gittikçe seyrekleşmiş, sonunda tamamen kaybolmuşlardı. Logain’in omuzları günbegün daha da çöküyordu ve günbegün hale daha sık beliriyordu. Adam ilkin yalnızca, Sislerin Jak’ını kovaladıkları konusunda homurdanıyordu, ama adam içine kapandıkça Siuan grubun önderliğini yine ele geçirmişti. Son altı gündür Logain’in nereye gittikleri, oraya varıp varamayacakları konusunda endişelenecek enerjisi kalmamış gibi görünüyordu.

Siuan ve Leane şimdi ileride sessiz sessiz konuşuyorlardı. Min’in tek işitebildiği, yapraklardaki rüzgârın sesi de olabilecek, ancak duyulur bir mırıltıydı. Ve yaklaşmaya kalkarsa ya Logain’e göz kulak olmasını söylerlerdi ya da bakışlarını öyle dikerlerdi ki, ancak taş gibi kör bir aptal burnunu istenmediği yere sokardı. Sık sık yapmışlardı ikisini de zaten. Ama yalnızca zaman zaman. Leane eyerinde dönüp Logain’e baktı.

Sonunda Leane Ayçiçeği’ni dizginleyerek adamın siyah aygırının yanında yürütmeye başladı. Sıcak onu rahatsız etmiyor gibiydi; bakır rengi yüzünden nem parıltısı bile görünmüyordu. Min ona yer açmak için Yabangülü’nü yana çekti.

“Fazla yolumuz kalmadı,” dedi Leane adama şuh bir sesle. Logain bakışlarını atının önündeki otlardan kaldırmadı. Leane yakına eğilerek dengesini sağlamak için onun koluna tutundu. Aslında, koluna dayandı. “Biraz daha kaldı, Dalyn. İntikamını alacaksın.” Adamın gözleri donuk donuk yolda kaldı.

“Ölü bir adam daha fazla ilgi gösterirdi,” dedi Min ve içtendi. Neden olduğunu belli etmemeye çalışarak Leane’in yaptığı her şeyi kafasına not ediyor, akşamları onunla konuşuyordu. Asla Leane gibi davranmayı başaramazdı. İçimde düşünmemi engelleyecek kadar şarap olmadığı sürece hayır. Ama birkaç ipucu işe yarayabilirdi. “Belki onu öpsen?”

Leane ona, hızla akan bir çayı dondurabilecek bir bakış fırlattı, ama Min bakışlarına karşılık vermekle yetindi. Siuan ile yaşadığı sorunları asla Leane ile yaşamıyordu. Eh, en azından o kadar sık yaşamıyordu. Ve o birkaç güçlük de, kadın Kule’den ayrıldığından beri azalmıştı. Erkekleri konuşmaya başladıklarından beri epey azalmıştı. Büyük bir ciddilik içinde size, yüz yedi değişik öpücük türü ve bir erkeğin yüzüne elinizle dokunmanız için doksan üç yöntem olduğunu söyleyen bir kadından nasıl ürkebilirdiniz ki? Leane bu şeylere gerçekten inanıyor gibiydi.

Öpücük önerisini espri olarak söylememişti Min. Kalkıp geri kalan herkesi zorla kaldırmak yerine adamın battaniyelerinden zorla kaldırılması gerektiği günden bu yana Leane cıvıldamaktaydı ona, adamın kulaklarından buharlar fışkırmasına sebep olması gereken gülümseler bahşetmekteydi. Min Leane’in adam için bir şeyler hissedip hissetmediğini bilmiyordu, ama bu olasılığı kabullenmek bile zor geliyordu. Belki de adamın pes edip ölmeye karar vermesini engellemeye, onu Siuan’ın planlarında yer almak üzere hayatta tutmaya çalışıyordu yalnızca.

Leane başkalarıyla flört etmekten vazgeçmemişti kesinlikle. O ve Siuan aralarında, Siuan’ın kadınlarla, Leane’in erkeklerle ilgileneceği konusunda anlaşmıştı görünüşe göre, Lugard’dan bu yana böyle olmuştu. İki kez, onun gülümsemeleri ve bakışları sayesinde, hancıların oda yok dediği yerde oda tutmayı başarmışlar, o iki handa ve ayrıca üç başka diğerinde faturalarını düşürmüşler, iki gece çalı dipleri yerine ahırlarda uyumuşlardı. Aynı zamanda bir çiftçi karısı tarafından yabayla kovalanmışlar, bir başka yerde soğuk lapadan oluşan kahvaltı üstlerine fırlatılmıştı, ama başka kimse aynı fikirde olmasa da, Leane bu olayları gülünç bulmuştu. Ama son birkaç gündür Logain kadını iki dakikadan fazla gören tüm diğer erkekler gibi tepki vermeyi bırakmıştı. Aslında Leane’e ya da başkalarına, tepki vermeyi bırakmıştı.

Siuan katı katı, dirseklerini çıkararak ve her an düşecekmiş gibi görünmeyi başararak Bela’yı dizginledi. Sıcak ona da dokunmuyordu. “Bugün onunla ilgili görü gördün mü?” Logain’e bakmadı bile.

“Hâlâ aynı,” dedi Min sabırla. Kaç sefer söylerse söylesin Siuan anlamayı ya da inanmayı reddediyordu ve Leane de aynıydı. Tar Valon’daki ilk seferden bu yana haleyi bir daha görmese de fark etmezdi. Logain son nefesini vermek üzere, yolda yatıyor olsa bile, mucizevi bir şekilde iyileşeceğine iddiaya girebilirdi. Belki ona Şifa verecek bir Aes Sedai’nin görüneceğine. Herhangi bir şey. Gördükleri her zaman doğru çıkıyordu. Her zaman gerçekleşiyordu. Rand al’Thor’u ilk gördüğünde ona çılgınca, ümitsizce âşık olacağını da bu şekilde anlamıştı. Onu başka iki kadınla paylaşacağını da bu şekilde anlamıştı. Logain, pek az erkeğin düşünü bile kurabildiği ihtişama kavuşacaktı.

“Bana karşı bu ses tonunu kullanmaya kalkma,” dedi Siuan, mavi gözlü bakışları keskinleşerek. “Bu koca kıllı sazanı kendi ellerimizle beslemek zorunda kalmamız yeterince kötü. Bir de sen kışa girmiş balıkçı kuş gibi surat asma. Adama tahammül ediyor olabilirim kızım, ama sen de başıma bela olmaya kalkarsan, kısa zamanda pişman olursun. Anlatabildim mi?”

“Evet, Mara.” En azından içine azıcık istihza katabilirdin, diye düşündü horgörüyle. Kaz kadar uysal olman gerekmezdi. Leane’in yüzüne konuşmuştun. Domanlı kadın, konuştuklarını son köydeki demirci üzerinde denemesini önermişti. Uzun boylu, yakışıklı bir adamdı. Güçlü elleri ve ağır bir gülümsemesi vardı, ama yine de... “Surat asmamaya çalışırım.” En kötüsü de, içten konuşmaya çalıştığını fark etmesiydi. Siuan böyle bir etki yaratırdı işte. Min Siuan’ı bir erkeğe nasıl gülümseneceğini konuşurken hayal etmeye başlayamıyordu bile. Siuan adamın gözünün içine bakar, ne yapacağını söyler ve hemen yapılmasını beklerdi. Tıpkı başka herkese yaptığı gibi. Logain konusunda olduğu gibi, başka herhangi bir şey yapsa bile, yalnızca ısrar edecek kadar önemli bir konu olmadığı için yapardı.

“Fazla kalmadı, değil mi?” dedi Leane çabuk çabuk. Diğer sesini erkeklere saklıyordu. “Logain’in görünüşünü beğenmiyorum ve bir gece daha duracak olursak... Eh, bu sabahkinden daha az yardımcı olacaksa, onu bir daha eyere nasıl çıkartırız, bilmiyorum.”

“Tarif edilen yol doğruysa fazla kalmadı.” Siuan’ın sesi sinirli çıkıyordu. İki gün önce, son köyde sorular sormuştu. Min’in işitmesine izin vermeden, elbette; Logain zaten ilgi göstermemişti. Ve o soruların hatırlatılması hoşuna gitmiyordu. Siuan Elaida’nın peşlerinde olduğunu düşünemezdi herhalde.

Min de fazla kalmadığını umuyordu. Jehannah yolundan ayrıldıktan sonra ne kadar güneye kaydıklarından emin olmak zordu. Çoğu köylü, en yakın kasaba dışında, köylerine göre nerenin ne tarafta kaldığı konusunda ancak belirsiz bazı fikirlere sahipti, fakat Siuan trafiği yoğun yoldan ayrılmadan hemen önce, Manetherendrelle’i geçip Altara’ya girerlerken, kır saçlı, yaşlı salcı bir sebepten bir harita inceliyordu. Puslu Dağlar’a kadar uzanan bir harita. Tahminlerinde yanılmıyorsa, birkaç kilometre içinde bir başka geniş ırmağa ulaşacaklardı. Ya Boern Irmağı, ki bu Haberci ile güruhunun yaşadığı Ghealdan’a girdiler anlamına gelecekti ya da karşı tarafında Amadicia ve Beyazpelerinler yaşayan Eldar.

Min, Haberci olsa da olmasa da, kendilerini Ghealdan’da bulacaklarını tahmin ediyordu ve gerçekten yaklaştıysalar bu bile sürpriz olacaktı. Yalnızca bir aptal Amadicia’ya gerektiğinden daha yakın bir yerde bir Aes Sedai topluluğu bulmayı beklerdi ve Siuan için aptal dışında her şey söylenebilirdi. Ghealdan’da da olsalar Altara’da da, Amadicia o kadar da uzak olmayacaktı.

“Şimdiye dek ehlileştirme etkisini göstermiş olmalıydı,” diye mırıldandı Siuan. “Birkaç gün daha dayanabilse...” Min çenesini açmadı; kadın dinlemeyecekse, konuşmanın bir faydası yoktu.

Siuan başını iki yana sallayarak Bela’yı topukladı ve dizginleri, sağlam kısrağın fırlamasını bekliyormuş gibi sıkı sıkı kavrayarak öndeki yerine geçti. Leane ipek gibi bir sesle Logain’e dil dökmeye geri döndü. Belki ona karşı duyguları vardı; Min’in seçiminden daha tuhaf olmazdı.

Ağaçlar, dolaşık otlar ve çalılarla kaplı ormanlık tepeler, hiç değişim işareti göstermeden kayıp geçiyordu. Eski yolu işaretleyen eğreltiotları, ok gibi dümdüz, uzanıyordu; Leane, bu gerçeği Min’in de bilmesini beklermiş gibi, eski yolun yapıldığı toprağın farklı olduğunu söylemişti. Tüylü kulaklı sincaplar zaman zaman bir daldan onlara laf atıyordu ve bazen kuş ötüşleri duyuluyordu. Min, hangi kuşlar olduğunu tahmin edemiyordu. Caemlyn, Illian ya da Tear ile karşılaştırıldığında Baerlon bir şehir sayılmayabilirdi, ama o kendini şehirli bir kadın olarak görürdü ve kuş kuştu işte. Ve eğreltiotlarının ne tür toprakta yetiştiği umurunda bile değildi.

Kuşkuları yine yüzeye vurmaya başlamıştı. Kore Pınarları’ndan bu yana birden fazla kez açığa sızmışlardı zaten, ama o zamanlarda bastırmak daha kolay olmuştu. Lugard’dan bu yana daha sık kabarmışlardı ve Min kendini, Siuan hakkında daha önce hiç cesaret edemediği şekillerde düşünürken bulmuştu. Bu kuşkulardan herhangi biriyle Siuan’ın karşısına dikilebileceğinden değil elbette; bunu, kendi kendine bile olsa, itiraf etmek canını sıkıyordu. Ama belki de Siuan nereye gittiğini bilmiyordu. Yalıtılma onu Üç Yemin’den kopardığından yalan söyleyebilirdi. Belki hâlâ, aramaya devam ederse çılgınca bulmaya ihtiyaç duyduğu şeye dair bir iz yakalayabileceğini umuyordu yalnızca. Küçük bir şekilde, tuhaf bir şekilde, Leane kendine güç, Güç ve Rand meseleleri dışında bir hayat oluşturmaya başlamıştı. O meseleleri tamamen terk ettiğinden değil, ama Min Siuan için başka herhangi bir şey olduğunu sanmıyordu. Beyaz Kule ve Yenidendoğan Ejder onun tüm hayatıydı ve kendi kendine yalan söylemesi gerekse bile onlara tutunurdu.

Ağaçlıklar öylesine beklenmedik bir biçimde, geniş bir köyle sona erdi ki, Min bakakaldı. Tatlısakız, meşe, bodur çamlar –tanıyabildiği ağaçlar bunlardı– elli adım içinde yuvarlak ırmak taşlarından yapılmış, alçak tepelere tutunan saz damlı evlerle son buluyordu. O kadar da uzak olmayan bir geçmişte ormanın köyün içinde büyüdüğüne iddiaya girebilirdi. Aslında, evlerin arasında dar, küçük ağaç kümeleri hâlâ duruyor, duvarlara dayanıyordu ve orada burada bir evin önünde daha kurumamış ağaç kütükleri yatıyordu. Sokaklarda hâlâ yeni çevrilmiş toprak görüntüsü vardı, nesiller boyunca çiğnenmiş sıkı toprak görüntüsü değil. Gömlekli adamlar, han olması düşünülen üç büyük taş küpün üzerine saz seriyordu... binalardan birinin kapısının üzerinde solmuş, yıpranmış bir tabela asılıydı. Fakat Min’in görebildiği kadarıyla eski saz dam yoktu. Görünürdeki erkeklerin sayısına göre çok daha fazla kadın vardı ve kadın sayısıyla karşılaştırıldığında sokaklarda oynayan çocukların sayısı çok azdı. Mekândaki tek normal şey havadaki, pişmekte olan öğle yemeği kokusuydu.

İlk bakış Min’i şaşırttıysa, önünde duran şeyi görmek neredeyse eyerinden aşağı düşmesine neden oluyordu. Pencerede battaniye silkeleyen ya da bir iş peşinde seğirten kadınlar, sade, yün elbiseler giyiyordu, ama hiçbir köyde her renkten, her kesimden, ipek ya da ince yünden binici elbisesi giymiş bu kadar çok kadın bulunmazdı. O kadınların ve erkeklerin çoğunun çevresinde, Min’in gözlerinin görebildiği haleler ve imgeler süzülüyor, değişiyor, titreşiyordu; çoğu insanda, onun görüsünün görebildiği pek az imge olurdu, ama Aes Sedai ve Muhafızların bir saatten daha uzun süre halesiz dolaştığı olmazdı pek. Çocuklar Kule hizmetkârlarına ait olmalıydı. Aes Sedailerin pek azı, nadiren evlenirdi, ama Min onları tanıyorsa, kendilerinin kaçması gereken yerden, aileleri ile birlikte tüm hizmetkârları kaçırmak için her çabayı göstermiş olmaları gerekirdi. Siuan, aradığı toplanma yerini bulmuştu.

Köye girerlerken tekinsiz bir sessizlik vardı. Kimse konuşmuyordu. Aes Sedailer kıpırdamadan durmuş onları izliyorlardı, Kabuledilmiş, hatta çömez olması gerekenler bile. Biraz önce kurt gibi bir zarafetle hareket eden adamlar yerlerinde donmuş, ellerini sazların arasına ya da bir eşiğe uzatmış, kuşkusuz sakladıkları silahları arıyorlardı. Çocuklar ortadan kayboldu, hizmetkâr olması gereken yetişkinler tarafından çabucak uzaklaştırıldı. O gözlerini kırpmadan bakan insanların karşısında, Min’in ensesindeki tüyler diken diken oldu.

Leane huzursuz görünüyor, yanlarından geçip gittikleri insanlara huzursuz bakışlar fırlatıyordu, ama Siuan her zamanki kadar ifadesiz bir yüz ve sükûnetle hanların en büyüğüne, okunmaz bir tabelası olana yöneldi ve Bela’dan inip atı, daha yeni dikilmiş görünen taş direklerden birindeki demir halkaya bağladı. Min, Leane’in Logain’i indirmesine yardım ederken –Siuan adamı indirip bindirmeye asla yardım etmezdi–, gözlerini bir oraya, bir buraya çeviriyordu. Herkes bakıyor, kimse kıpırdamıyordu. “Uzun zaman önce kaybolmuş bir kız çocuğu gibi karşılanmayı beklememiştim.” diye mırıldandı diğer kadın. “Peki neden kimse en azından selam vermiyor?”

Leane yanıt veremeden –yanıt vermeyi düşünmüşse elbette– Siuan ekledi, “Eh, kıyı yakınken kürek çekmeyi bırakmazsın. Getir onu içeri.” Min ve Leane daha Logain’i kapıya yönlendirirken içeride kayboldu. Logain sorun çıkarmadan yürüyordu, ama onu dürtüklemeyi bıraktıklarında bir adım atıyor, sonra duruyordu.

Salon, Min’in daha önce gördüklerine hiç benzemiyordu. Geniş şömineler soğuktu elbette ve taşların düştüğü yerlerde gedikler sırıtıyordu; sıva tavan dökülüyor, başı kadar deliklerin içinden tahtalar görünüyordu. Her şekilden, her büyüklükten uyumsuz masalar, pek çok kızın süpürmekte olduğu eskilikten kabalaşmış zeminin üzerine dizilmişti. Yaşı belirsiz yüzlere sahip kadınlar oturmuş parşömenler inceliyor, birkaçı renk değiştiren pelerinler giymiş Muhafızlara ya da bazıları Kabuledilmiş ya da çömez olması gereken başka kadınlara emirler veriyordu. Diğerleri bunun için fazla yaşlıydı, belki yarısının saçları grileşmiş, yaşlarını açıkça belli ediyordu ve Muhafız olmayan erkekler de vardı; çoğu mesaj taşıyormuş gibi hızla fırlıyor, Aes Sedailer için parşömenler ya da şarap kadehleri getiriyordu. Ortamdaki telaşta, bir şeyler başarılıyormuş gibi tatmin edici bir hava vardı. Odada haleler ve imgeler, kıvranan kafalar dans ediyordu, o kadar çoktular ki, boğulmamak için onları görmezden gelmeye çalıştı. Kolay değildi, ama bir sürü Aes Sedai’nin arasında yaşarken öğrenmesi gereken bir numara olmuştu.

Yeni gelenleri karşılamak için dört Aes Sedai kayarcasına öne çıktı, bölünmüş etekleri içinde zarif, serinkanlı ve dingindiler. Min için, onların tanıdık yüzlerini görmek, kaybolduktan sonra eve dönmek gibiydi.

Sheriam’ın çekik, yeşil gözleri hemen Min’in yüzüne dikildi. Alev rengi saçlarının çevresinde gümüş mavi ışınlar ve yumuşak, altın rengi bir ışık çaktı; Min bunun ne anlama geldiğini bilemiyordu. Koyu mavi ipekler içinde hafifçe tombul bir kadındı, ama o anda bir sertlik timsaliydi. “Burada olduğumuzu nasıl öğrendiğini bilsem ve bu adamı yanında getirmek gibi çatlakça bir fikre nasıl kapıldığını tahmin edebilsem seni görmekten mutlu olurdum, çocuğum.” Yarım düzine Muhafız yanaştı, elleri kılıçlarında, keskin gözleri Logain’deydi; Logain onları hiç görmüyor gibiydi.

Min’in ağzı açık kaldı. Neden ona soruyorlardı ki? “Çatlakça?..” Daha fazlasını söylemeye fırsat bulamadı.

Solgun yanaklı Carlinya, “Söylentilerin dediği gibi ölmüş olsa çok daha iyi olurdu,” diye buz gibi bir sesle araya girdi. Bu, öfkenin değil, soğuk mantığın buzuydu. Kadın Beyaz Ajah’tandı. Fildişi rengi elbisesi yıpranmış görünüyordu. Min bir an kadının siyah saçlarının arkasında süzülen bir kuzgun gördü; aslında kuşun kendisinden çok bir çizim gibiydi. Onun bir dövme olduğunu düşündü, fakat anlamını çıkartamadı. Başka hiçbir şey görmemeye çalışarak yüzlere yoğunlaştı. “Zaten ölmüş gibi görünüyor,” diye devam etti Carlinya, nefes bile almadan. “Ne düşünmüşsen, boşa çaba harcamışsın. Fakat ben de Salidar’a nasıl geldiğini bilmek isterim.”

Yaylım ateşi sürerken Siuan ve Leane memnun, eğlenti dolu ifadelerle bakışıyorlardı. Kimse onlara bakmıyordu bile.

Korsajı eğik, altın rengi çizgi işlemeleriyle süslenmiş yeşil ipek bir elbise içinde esmer ve güzel Myrelle’in oval yüzünde, normalde Leane’in yeni numaralarıyla yarışabilecek, bilgiç bir gülümseme olurdu, fakat Beyaz Aes Sedai’nin hemen ardından lafa karıştığında gülümsemiyordu. “Konuş, Min. Orada ahmak gibi ağzın bir karış açık durma.” Yeşiller arasında bile çabuk alevlenen mizacıyla tanınırdı.

“Bize söylemelisin,” diye ekledi Anaiya daha iyicil bir sesle. Ama o seste de çileden çıkmışlık vardı. Açık yüzlü bir kadındı ve yüzündeki, Aes Sedailere özgü yaşı belirsizliğe rağmen anaç bir tavrı vardı. O anda, sopaya uzanmamak için elinden geleni yapan bir anne gibi, açık gri eteklerini sıvazlıyordu. “Sen ve bu diğer iki kız için yer buluruz, ama bize neden buraya geldiğini söylemelisin.” Min silkelendi ve ağzını kapattı. Elbette. Bu diğer iki kız. Onların bu haline öyle alışmıştı ki, artık ne kadar değiştikleri hiç aklına gelmiyordu. Beyaz Kule’nin altındaki zindanlara kapatıldıktan sonra bu iki kadını gören olduğundan kuşkuluydu. Leane kahkaha atmak üzere gibi görünüyordu ve Siuan tiksinti içinde Aes Sedailere bakarak başını iki yana salladı.

“Konuşmak isteyeceğiniz kişi ben değilim,” dedi Min Sheriam’a. Bırak “bu diğer iki kız” bakışlardan paylarına düşeni alsınlar. “Siuan ya da Leane’e sorun.” Ona delirmiş gibi baktılar, ta ki Min başını iki yol arkadaşına doğru sallayana kadar.

Dört çift Aes Sedai gözü diğerlerine kaydı, ama hemen tanımadılar. İncelediler, kaşlarını çattılar, bakıştılar. Muhafızlardan hiçbiri gözlerini Logain’den, ellerini kılıçlarından ayırmadı.

“Yalıtılma bu etkiyi yaratabilir,” diye mırıldandı Myrelle sonunda. “Bu kadarını ima eden raporlar okumuştum.”

“Yüzleri pek çok açıdan aşina,” dedi Sheriam yavaşça. “Biri onlara çok benzeyen kadınlar bulmuş olabilir, ama neden?”

Siuan ve Leane, artık memnun görünmüyordu. “Biz kimsek oyuz,” dedi Leane sertçe. “Bizi sorgulayın. Hiçbir sahtekâr bizim bildiklerimizi bilemez.”

Siuan soru beklemedi. “Yüzüm değişmiş olabilir, ama en azından neyi neden yaptığımı biliyorum. İddiaya girerim, aynısı sizin için söylenemez.”

Min, kadının çelik gibi sesi karşısında inledi, ama Myrelle başını salladı. “Bu Siuan Sanche’nin sesi. Bu o.”

“Sesler eğitilebilir,” dedi Carlinya, hâlâ serinkanlı ve sakin.

“Ama anılar ne kadar öğretilebilir?” Anaiya sertçe kaşlarını çattı. “Siuan... eğer bu sensen... yirmi ikinci isim gününde seninle bir tartışma yaptık, sen ve ben. Nerede oldu ve sonuç ne oldu?”

Siuan anaç kadına güvenle gülümsedi. “Artur Şahinkanadı’nın ölümünden ve imparatorluğunun yıkılmasından sonra, o topraklarda kurulan ülkelerin çoğunun neden sürekli olmadığı konusunda sen Kabuledilmişlere ders verirken. Bu arada, bazı noktalara hâlâ katılmıyorum. Sonuç, iki ay boyunca, günde üç saat mutfaklarda çalışma cezası almam oldu. ‘Umarım, sıcak şevkini alt eder ve azaltır,’ demiştin sanırım.”

Tek yanıtın yeterli olacağını düşünmüşse, yanılmıştı. Anaiya’nın her iki kadına soracak daha fazla sorusu vardı ve o ikisiyle birlikte çömez ve Kabuledilmiş olmuş görünen Carlinya ve Sheriam’ın da öyle. Hepsi, hiçbir sahtekârın öğrenemeyeceği türden şeylerdi, başlarına sardıkları belalar, başarılı olmuş ya da olmamış eşek şakaları, muhtelif Aes Sedai öğretmenler hakkındaki genel fikirler. Min daha sonra Amyrlin Makamı ve Vakanüvis olacak kadınların başlarını bu kadar sık derde sokmalarına inanamıyordu, ama bunun gömülmüş bir dağın yalnızca görünür ucu olduğunu hissediyordu ve Sheriam da onlardan çok farklı değil gibiydi. Yaş olarak en gençleri olan Myrelle eğlenti dolu yorumlarla yetindi. Ta ki, Siuan Saroiya Sedai’nin banyosuna koydukları bir alabalıktan ve yarım sene boyunca davranışlarına dikkat etmesi öğretilen bir çömezden bahsedene kadar. Siuan davranışlarına dikkat etmek konusunda konuşmaya pek hakkı olduğundan değil. Çömezken hoşlanmadığı bir Kabuledilmiş’in iç çamaşırlarını kaşıntı otu ile yıkamak? Kule’den kaçıp balık tutmaya gitmek? Belli saatler dışında Kule arazilerinden çıkmak için Kabuledilmişlerin bile izin alması gerekirdi. Siuan ve Leane bir kova suyu buz gibi olacak kadar soğutmuş, haksızca onları sopaladığını düşündükleri bir Aes Sedai’yi sırılsıklam edecek şekilde yerleştirmişlerdi. Anaiya’nın gözlerindeki parıltıya bakarak, o sırada keşfedilmiş olmamaları büyük şanstı. Min’in çömez eğitimi konusunda bildiklerine bakarak, bu kadınların Aes Sedai olacak kadar kalmasına izin verilmiş olması büyük şanstı, postlarının hâlâ sağlam olması daha da büyük bir şans.

“Ben tatmin oldum,” dedi anaç kadın sonunda, diğerlerine bakarak.

Sheriam’dan sonra Myrelle de başını salladı, ama Carlinya, “Hâlâ onunla ne yapacağımız meselesi var,” dedi. Gözlerini kırpmadan doğrudan Siuan’a bakıyordu ve diğerleri de aniden huzursuzlandı. Myrelle dudaklarını büzdü ve Anaiya yeri incelemeye başladı. Elbisesini düzelten Sheriam yeni gelenlere bakmaktan kaçınıyor gibiydi.

“Daha önce bildiğimiz her şeyi hâlâ biliyoruz,” dedi Leane onlara. Aniden yüzünde beliren kaş çatmanın en az yarısı endişeden kaynaklanıyordu. “Faydalı olabiliriz.”

Siuan’ın yüzü kararmıştı. Leane eskiden yaptığı yaramazlıkları anlatırken eğleniyor gibi görünmüştü, ama Siuan tek bir hikâyeyi anlatmaktan bile hoşlanmamıştı. Ama şimdiki dik bakışlarıyla karşılaştırıldığında, sesi yalnızca birazcık gergindi. “Sizi nasıl bulduğumuzu bilmek istiyorsunuz. Maviler için çalışan ajanlarımdan biriyle iletişim kurdum ve bana Sallie Daera’dan bahsetti.”

Min bu Sallie Daera meselesini hiç anlamadı... kimdi ki o? Ama Sheriam ve diğerleri birbirlerine baş salladılar. Siuan’ın onlara onları nasıl bulduğundan başka bir şey söylediğini fark etti Min. Amyrlin’ken ona hizmet eden gözler ve kulaklara hâlâ ulaşabildiğini ifade etmişti.

“Sen şuraya otur, Min,” dedi Sheriam Min’e, bir köşedeki, kullanılmayan bir masaya işaret ederek. “Yoksa hâlâ Elmindreda mısın? Ve Logain’i de yanından ayırma.” O ve diğer üçü Siuan ve Leane’i alıp salonun arkasına götürdü. Kaba tahtalardan yeni yapılmış bir kapının arkasında kaybolmadan önce binici elbisesi içinde iki kadın daha aralarına katıldı.

Min içini çekerek Logain’in koluna girdi, masaya götürdü, kaba bir sıra üzerine oturttu ve kendisi de parmaklıklı sırtlı, sallanan bir sandalyeye oturdu. İki Muhafız duvara yaslanarak yakına yerleşti. Logain’i izliyor gibi görünmüyorlardı, ama Min Gaidinleri bilirdi; onlar her şeyi görürdü ve uyurken bile bir yürek atımından kısa süre içinde kılıçlarını çekebilirdi.

Demek, Siuan ve Leane’i tanımalarına rağmen onları açık kollarla karşılamayacaklardı. Eh, ne beklemişti ki? Siuan ve Leane, eskiden Beyaz Kule’deki en güçlü iki kadındı; şimdi Aes Sedai bile değildiler. Muhtemelen diğerleri onlara nasıl davranacaklarını bilemiyorlardı. Hem de ehlileştirilmiş bir sahte Ejder ile gelmişlerdi. Siuan yalan söylememiş olsa ya da adam hakkında bir plan bulmayı umuyor olmasa iyi olurdu. Min, Sheriam ve diğerlerinin Logain kadar sabırlı davranacağını sanmıyordu.

Ve en azından Sheriam onu tanımıştı. Ayağa kalkıp penceredeki çatlak camdan dışarı, sokağa baktı. Atları hâlâ bağladıkları yerde duruyordu, ama o izlemeyen Muhafızlardan biri, daha Yabangülü’nün dizginlerini çözemeden yakalardı onu. Kule’de geçirdikleri son zamanlarda, Siuan onun kimliğini gizlemek için büyük çaba harcamıştı. Fakat görünüşe göre yararı olmamıştı. Ama diğer kadınların görülerinden haberi olduğunu sanmıyordu. Siuan ve Leane bunu kıskançlıkla kendilerine saklamışlardı. Bu şekilde kalsa Min memnun olacaktı. Bu Aes Sedailer öğrenirse, tıpkı Siuan’ın yaptığı gibi, onu kendi işlerine bulaştıralardı ve o zaman asla Rand’a ulaşamazdı. Burada, tasmayla bağlanmış kalırsa, Leane’den öğrendiklerini asla sergileyemezdi.

Siuan’ın bu kadınları bulmasına yardım etmek, Aes Sedailerin Rand’ı desteklemesini sağlamak iyiydi, önemliydi, ama yine de Min’in kişisel bir hedefi vardı. Dönüp ona bir daha bakmayan bir adamın, delirmeden önce ona âşık olmasını sağlamak. Belki o da Rand’ın olacağı kadar deliydi. “Uyumlu bir çift oluruz,” diye mırıldandı kendi kendine.

Çömez olması gereken çilli, yeşil gözlü bir kız masanın yanında durdu. “Yiyecek ya da içecek bir şey ister misiniz? Geyik yahnisi ve yabanarmudu var. Biraz peynir de bulabilirim.” Logain’e bakmamak için öyle büyük çaba gösteriyordu ki, faltaşı gibi açılmış gözlerle baksa da aynı etkiyi yaratırdı.

“Armut ve peynir kulağa güzel geliyor,” dedi Min ona. Son iki günü aç geçirmişlerdi; Siuan bir dereden balık tutmayı başarmıştı, fakat önceden, handa ya da bir çiftlikte yemedikleri zaman, tüm avlanma işlerini Logain yapıyordu. Min’e göre kurufasulye doğru düzgün yemek sayılmazdı. “Ve varsa, biraz da şarap. Ama ilk önce, biraz bilgi verir misin? Burada da bir sır değilse, neredeyiz biz? Bu köyün adı Salidar mı?”

“Altara’da. Bir buçuk kilometre kadar batıda Eldar var. Diğer yanda da Amadicia.” Kız Aes Sedailerin gizemli tavrını takındı. “Aes Sedailer için, kimsenin aramayı akıl edemeyeceği topraklardan daha iyi saklanma yeri bulunur mu?”

“Saklanmak zorunda kalmamalıydık,” diye terslendi esmer, kıvırcık saçlı genç bir kadın, durarak. Min onu tanıdı, Faolain adlı bir Kabuledilmiş; onun hâlâ Kule’de olduğunu düşünürdü. Min’in bildiği kadarıyla Faolain hiç kimseden ya da hiçbir şeyden hoşlanmazdı ve sık sık terfi ettiğinde Kızıl Ajah’ı seçmekten bahsederdi. Elaida için mükemmel bir takipçi. “Neden buraya geldin? Hem de onunla! İçerideki neden geldi?” Kızın kimi kastettiği konusunda Min’in hiç kuşkusu yoktu. “Saklanmak zorunda kalmamız onun hatası. Mazrim Taim’in kaçmasına yardım ettiğine inanmıyorum, ama bu adamla burada ortaya çıkmasına bakarak, belki de etmiştir.”

“Bu kadar yeter, Faolain,” dedi siyah saçları beline dökülen ince bir kadın, yuvarlak yüzlü Kabuledilmiş’e. Min koyu altın rengi ipek binici elbisesi içindeki kadını tanıdığını düşündü. Edesina. Bir Sarı olduğunu sanıyordu. “Sen işine bak,” dedi Edesina. “Ve yiyecek getirmeyi düşünüyorsan, Tabiya, getir.” Edesina Faolain’in surat asarak diz kırmasını izlemedi –çömez daha iyi bir diz kırmadan sonra telaşla uzaklaştı–, bunun yerine elini Logain’in başına koydu. Gözlerini masaya dikmiş olan adam fark etmemiş göründü.

Min’in gözlerinin önünde, aniden kadının boynunda gümüşsü bir tasma belirdi ve aynı anilikle parçalandı. Min ürperdi. Seanchanlarla ilgili görülerden hoşlanmıyordu. En azından Edesina bir şekilde kurtulacaktı. Min yeteneğini açığa vurmak istese bile, kadını uyarmanın bir faydası olmayacaktı; bu hiçbir şeyi değiştirmezdi.

“Ehlileştirme yüzünden,” dedi Aes Sedai bir an sonra. “Sanırım artık yaşamak istemiyor. Onun için yapabileceğim hiçbir şey yok. Elimden gelse yapmalı mıyım, bundan da emin değilim.” Ayrılmadan önce Min’e fırlattığı bakış hiç dostça değildi.

Kahverengimsi kızıl ipekler içinde zarif, heykel gibi bir kadın bir iki metre uzakta durdu, serin, ifadesiz gözlerle Min ve Logain’i süzdü. Kiruna bir yeşildi ve azametli tavırları vardı; Arafel Kralı’nın kardeşiydi, Min öyle duymuştu, ama Kule’de Min’e dostça davranıyordu. Min gülümsedi, ama o iri, kara gözler tanımadan geçip gitti. Kiruna kayarcasına handan çıktı, peşinde aniden dört Muhafız belirdi, hepsi birbirinden farklı, ama hepsi ölümcül bir şekilde hareket eden dört adam.

Min yemeğini beklerken Siuan ve Leane’in daha sıcak bir şekilde karşılandığını umuyordu.

27
Çekingenlik Denemeleri

“Dümensiz kalmışsınız,” dedi Siuan, karşısında altı farklı sandalyede oturan altı kadına bakarak. Odanın kendisi karman çormandı. Duvarın dibine konulmuş iki geniş mutfak masasının üzerinde kalemler, mürekkep şişeleri, kum şişeleri düzgün sıralar halinde dizilmişti. Bazıları sırlanmış çömlekten, bazıları yaldızlı uyumsuz lambalar, farklı kalınlıklarda ve uzunluklarda mumlar, gece çöktüğünde ışık vermek üzere hazır, bekliyordu. Zengin maviler, kırmızılar, altın renkleriyle dokunmuş bir parça Illian ipek halısı kaba, yıpranmış tahtaların üzerine serilmişti. O ve Leane, halının diğer yanına, Aes Sedailerin karşısına oturtulmuştu ve bütün gözler onların üzerindeydi. Camları çatlamış ya da yağlı ipeklerle değiştirilmiş açık, kanatlı pencerelerden içeri bir nefes esinti giriyordu, ama sıcağı giderecek kadar değil. Siuan kendi kendine, bu kadınların yönlendirme yeteneğini kıskanmadığını söyledi –bunu aşmıştı kuşkusuz–, ama hiçbirinin terlememesine imreniyordu. Kendi yüzü epey nemlenmişti. “Oradaki hareketliliğin çoğu oyun ve gösteriş. Birbirinizi kandırıyor olabilirsiniz; belki Gaidinleri de –gerçi sizin yerinizde olsam buna güvenmezdim–, ama beni kandıramazsınız.”

Gruba, Morvrin ve Beonin’in katılmamış olmasını diliyordu. Morvrin, dingin, zaman zaman belirsizce dalgın yüzüne rağmen her şeyden kuşkulanan tombul, saçlarında gri tutamlar bulunan bir Kahverengi idi ve balığın pulları olduğuna inanmak için bile altı değişik kanıt isterdi. Ve koyu bal rengi saçları, hep şaşkın görünmesine sebep olan çok iri, mavi gri gözleri olan güzel bir Gri olan Beonin... Beonin’in yanında Morvrin saf kalırdı.

“Elaida Kule’yi avucuna aldı ve Rand al’Thor meselesini yanlış idare edeceğini biliyorsunuz,” dedi Siuan horgörüyle. “Paniğe kapılıp, Tarmon Gai’don gelmeden onu ehlileştirmeye kalkmazsa şanslı sayılırız. Siz yönlendiren bir adam için ne hissediyorsanız, Kızıllar on kat fazlasını hissediyor, bunu biliyorsunuz. En güçlü olması gereken zamanda, Beyaz Kule çok zayıf ve ehil ellerde olması gerekirken bir aptalın hükümranlığında.” Teker teker kadınların gözlerine bakarak burnunu kırıştırdı. “Siz burada oturmuş, inik yelkenlerle sürükleniyorsunuz. Yoksa beni, parmak çevirip sabun köpüğü üflemekten başka bir şeyler yaptığınıza ikna edebilir misiniz?”

“Sen de Siuan’a katılıyor musun, Leane?” diye sordu Anaiya ılımlı bir tavırla. Siuan, Moiraine’in bu kadından neden hoşlandığını asla anlayamamıştı. Bu kadına yapmak istemediği bir şeyi yaptırmaya çalışmak, tüy dolu bir çuvalı dövmekten farksızdı. Asla size direnmez, tartışmazdı; yalnızca sessizlik içinde, hareket etmeyi reddederdi. Ellerini kavuşturmuş, otururkenki görünüşü bile bir Aes Sedai’den çok hamur yoğurmaya hazırlanan bir kadınınki gibiydi.

“Kısmen katılıyorum,” diye yanıt verdi Leane. Siuan ona keskin bir bakış fırlattı, ama o bunu görmezden geldi. “Elaida hakkında, kesinlikle. Elaida Rand al’Thor’u yanlış kullanacak, tıpkı Kule’yi yanlış kullandığı gibi. Kalanına gelince, buraya elinizden geldiğince çok Aes Sedai toplamak için büyük çaba gösterdiğinizi biliyorum ve Elaida hakkında bir şeyler yapmak için de aynı ölçüde çabaladığınızı tahmin ediyorum.”

Siuan yüksek sesle burnunu çekti. Salondan geçerken böylesine titizlikle incelenen parşömenlerden bir kısmını görmüştü. Erzak listeleri, inşaatlar için kütük dağıtımı, ağaç kesme, ev onarma, kuyu temizleme işlerinin dağıtılması. O kadar. Elaida’nın eylemleri üzerine bir rapora benzeyen hiçbir şey yoktu. Kışı burada geçirmeyi planlıyorlardı. Salidar’ın öğrenilmesi için, bir Mavi’nin yakalanması, tek bir kadının sorgulanması yeterliydi. İşin başına Alviarin geçerse o kadın pek bir şey saklayamazdı. Ayrıca Elaida onları nerede ağına düşüreceğini kesinlikle öğrenirdi. Hem de bu kadınlar sebze bahçeleri ekilmesi, ilk don düşmeden yeterince odun kesilmesi hakkında endişelenirken.

“O zaman anlaşıldı,” dedi Carlinya serinkanlılıkla. “Artık Amyrlin ya da Vakanüvis olmadığınızı anlıyor gibi görünmüyorsunuz. Aes Sedai bile değilsiniz.” Bazıları utanmış görünecek inceliği gösterdi. Morvrin ve Beonin değil, diğerleri. Hiçbir Aes Sedai yalıtılmaktan bahsetmek ya da hatırlatılmaktan hoşlanmazdı. “Bunu zalimlik olsun diye söylemiyorum. Size yöneltilen suçlamalara inanmıyoruz –yoldaşınıza rağmen–, aksi halde burada olmazdık, ama aramızda eski konumlarınıza dönemezsiniz ve bu basit bir gerçek, o kadar.”

Siuan, Carlinya’nın çömezliğini ve Kabuledilmişliğini çok iyi hatırlıyordu. Ayda bir küçük bir suç işlerdi, ona bir iki saat iş yapmaya mal olan küçük bir şey. Tam olarak ayda bir. Diğerlerinin onu bir ukalanın teki gibi görmesini istemezdi. İşlediği tek suçlar bunlardı. Bunun dışında tek bir kural ihlal etmemiş, asla yanlış adım atmamıştı; mantıklı olmazdı bu. Ama neden diğer kızların onu Aes Sedailerin kuzusu saydığını da asla anlamamıştı. Bir ton mantık ve birkaç gram sağduyu; Carlinya buydu işte.

“Size yapılanlar yasalar dahilinde yapılmış olsa da,” dedi Sheriam nazikçe, “kötücül bir adaletsizlikle yapıldığını ve yasanın ruhuna aykırı olduğunu kabul ediyoruz.” Alev kızılı saçlarının arkasındaki sandalye sırtına, yersiz bir şekilde, dövüşen bir yılan yığını oyulmuştu. “Söylentiler ne derse desin, size yöneltilen suçlamaların çoğu o kadar zayıftı ki gülünüp geçilmeliydi.”

“Rand al’Thor’dan haberi olması ve onu Kule’den saklamak için komplo kurması konusundaki değil,” diye keskin bir sesle araya girdi Carlinya.

Sheriam başını salladı. “Ama ne olursa olsun, verilen ceza için bu bile yeterli değildi. Kendinizi savunma şansı verilmeden, gizlilik içinde yargılanmanız da haksızdı. Size sırtımızı döneceğimizden korkmayın sakın. İkinize de bakılmasını sağlayacağız.”

“Teşekkür ederim,” dedi Leane, yumuşak, neredeyse titrek bir sesle.

Siuan kadınlara bakarak yüzünü buruşturdu. “Bana kullandığım gözleri ve kulakları sormadınız bile.” Birlikte öğrenci oldukları dönemde Sheriam’dan hoşlanırdı, ama geçen seneler ve konumları aralarını açmıştı. “‘Bakılmak’mış! Aeldene burada mı?” Anaiya başını iki yana sallayacakken durdu. “Ben de öyle düşünmüştüm, yoksa neler olup bittiği konusunda daha fazla bilginiz olurdu. Onları bıraktınız, raporlarını Kule’ye göndermeye devam etsinler.” Kadınların yüzüne ağır ağır bir farkındalık çöktü; Aeldene’in görevini bilmiyorlardı. “Amyrlinliğe terfi etmeden önce Mavi Ajah’ın gözleri ve kulaklarının başında ben vardım.” Bir sürpriz daha. “Biraz çabayla her Mavi ajan ve Amyrlin’ken bana hizmet edenler raporlarını size gönderirler. Hem de nihai hedeflerini belli etmeyecek yollardan.” Epey çaba gerektirecekti, ama neler yapması gerektiğini kafasında planlamıştı ve bu kadınların şu anda daha fazlasını bilmesi gerekmiyordu. “Kule’ye de rapor göndermeye devam edebilirler. Elaida’nın inanmasını... istediğiniz bilgileri taşıyan raporlar.” Az daha “istediğimiz” diyecekti; diline dikkat etmesi gerekecekti.

Bundan elbette hoşlanmamışlardı. Bilgi ağlarıyla ilgilenen kadınları birkaç kişi dışında kimse bilmeyebilirdi, ama o birkaç kişinin hepsi Aes Sedai idi. Hep Aes Sedai olmuşlardı. Ama Siuan’ın, kararların alındığı gruplara girebilmesi için tek kozu buydu. Aksi halde, onu ve Leane’i bir kulübeye tıkar, onlara bakacak bir hizmetkâr ile baş başa bırakırlardı ve ölene kadar, yalıtılmış kadınları incelemek isteyen bir Aes Sedai dışında nadiren ziyaret ederlerdi. Bu koşullar altında kısa sürede ölürlerdi.

Işık, bizi evlendirebilirler bile! Bazıları bir koca ve çocukların bir kadını, Tek Güç’ün yerini alacak kadar oyalayabileceğini düşünüyordu. Çok fazla saidar çekerken ya da ter’angreal’lerin kullanımını sınarken kendi kendini yalıtmış birden çok kadın kendilerini potansiyel kocalar ile eşlenirken bulmuştu. Evlenenlerin tamamı Kule ve anıları ile aralarına mümkün olduğunca çok mesafe koyduğundan, teorinin doğruluğu kanıtlanmamıştı.

“Vakanüvis olmadan önce benim gözlerim ve kulaklarım olanlarla temasa geçmek zor olmasa gerek,” dedi Leane çekinerek. “Daha da önemlisi, Vakanüvis olarak Tar Valon’un içinde de ajanlarım vardı.” Birkaç çift göz şaşkınlıkla irileşti, ama Carlinya’nınkiler kısıldı. Leane gözlerini kırpıştırdı, huzursuzca kıpırdandı ve zayıfça gülümsedi. “Ebou Dar ve Bandar Eban’daki havaya, kendi şehrimizdeki havadan daha fazla ilgi göstermemiz bana hep çok aptalca gelmiştir.” Tar Valon’daki göz ve kulakların değerini görmeliydiler.

“Siuan.” Morvrin kalın kollu sandalyesinde öne eğilerek ismi kararlılıkla, artık Anne demediğini vurgulamak ister gibi söyledi. O yuvarlak yüz artık dinginden çok inatçı görünüyordu, tombulluğu tehditkâr bir kitle olmuştu. Siuan çömezken Morvrin çevresindeki kızların yaramazlıklarını nadiren fark eder görünürdü, ama fark ettiği zaman, işleri kendi ellerine alırdı, hem de çömezlerin günlerce dimdik oturmasını ve minik adımlarla yürümesini sağlayacak şekilde. “Neden istediğin şeyi yapmana izin verelim? Sen yalıtıldın, kadın. Eskiden her kimdiysen, artık Aes Sedai değilsin. O ajanların isimlerini istersek, ikinizde vereceksiniz o isimleri bize.” Son cümlesinde ifadesiz bir kesinlik vardı; öyle ya da böyle vereceklerdi. Bu kadınlar yeterince istiyorsa vereceklerdi.

Leane gözle görülür bir şekilde ürperdi, ama Siuan’ın sandalyesi, kadın sırtını dikleştirirken gıcırdadı. “Artık Amyrlin olmadığımı biliyorum. Yalıtıldığımı bilmediğimi mi sanıyorsun? Yüzüm değişti, ama içimdekiler aynı. Eskiden bildiğim her şey kafamda. Kullanın onları! Işık aşkına, beni kullanın!” Sakinleşmek için derin bir nefes aldı... Çürümek üzere beni bir kenara itmelerine izin verirsem kavrulayım!.. ve Myrelle arada konuştu.

“Genç bir kadının yüzüne yakışacak genç bir kadının mizacı.” Gülümseyerek dik sırtlı sandalyenin ucuna kaydı. Bir çiftçinin şöminesinin önüne yakışabilirdi o sandalye, eğer çiftçi cilanın soyulmasına aldırmıyorsa. Ama gülümsemesi her zamanki gibi değildi, aynı anda hem aylak, hem bilgiçti ve neredeyse Beonin’inki kadar iri olan gözleri duygudaşlık doluydu. “Kendini faydasız hissetmeni kimsenin istemediğinden eminim, Siuan. Ve hepimizin bilgini sonuna kadar kullanmak istediğinden de eminim. Bildiklerin bizim için çok faydalı olacak.”

Siuan, onun duygudaşlığım istemiyordu. “Logain’i ve onu ta Tar Valon’dan buraya neden sürüklediğimi unutmuş görünüyorsunuz.” Bu konuyu kendisi açmak istememişti, ama bu konuyu ortada bırakacaklarsa... “Benim ‘çatlakça’ fikrim?”

“Pekâlâ, Siuan,” dedi Sheriam. “Neden?”

“Çünkü Elaida’yı indirmek için ilk adım, Logain’in, gerekirse tüm dünyaya, Kızıl Ajah’ın onu alt edilecek bir sahte Ejder olarak sahneye çıkardığını ilan etmesi olacak.” Şimdi dikkatlerini kesinlikle çekmişti. “Sahte Ejder olduğunu ilan etmesinden en az bir sene önce Ghealdan’da bulundu, ama onu ehlileştirilmek üzere Tar Valon’a getirmek yerine kafasına, Yenidendoğan Ejder olduğunu ilan etme fikrini soktular.”

“Bundan emin misin?” diye sordu Beonin sessizce, ağır bir Tarabon aksanıyla. Yüksek, hasır oturaklı sandalyesinde kıpırdamadan durmuş, dikkatle izliyordu.

“Leane ve benim kim olduğumuzu bilmiyordu. Buraya gelirken zaman zaman, gecenin geç saatlerinde, Min uyuduktan sonra, onun uykusu kaçtığında bizimle konuşuyordu. Daha önce hiçbir şey söylememiş, çünkü bu işin arkasında bütün Kule’nin olduğunu düşünüyormuş, ama Kaynak’la arasına kalkan koyanların ve Yenidendoğan Ejder’den bahsedenlerin Kızıl Aes Sedailer olduğunu biliyor.”

“Neden?” diye sordu Morvrin ve Sheriam başını salladı.

“Evet, neden? Bir erkeğin ehlileştirilmesi için hepimiz çaba gösteririz, ama Kızıl Ajah sırf bunun için yaşar. Neden sahte bir Ejder çıkarsınlar?”

“Logain bilmiyordu,” dedi Siuan onlara. “Belki bir köye dehşet saçan zavallı bir aptal yerine bir sahte Ejder yakalarlarsa daha fazla kazançları olacağını düşündükleri için. Belki kargaşa istemek için bazı sebepleri vardı.”

“Mazrim Taim ya da diğerleriyle bir ilgileri olduğunu söylemiyoruz,” diye çabucak ekledi Leane. “Kuşkusuz Elaida bilmek istediklerinizi size anlatabilir.”

Siuan kadınların sessizlik içinde düşünüp taşınmalarını izledi. Yalan söylüyor olabileceğini hiç düşünmemişlerdi. Yalıtılmanın avantajlarından biri. Yalıtılmanın Üç Yemin ile bütün bağlarını koparabileceği akıllarına gelmemiş gibiydi. Bazı Aes Sedailer yalıtılmış kadınları inceliyordu, bu doğruydu, ama tereddütle ve gönülsüzce. Hiçbiri kendi başına da gelebilecek bir şeyi hatırlamak istemiyordu.

Siuan’ın Logain hakkında endişesi yoktu. Min gördüklerini görmeye devam ettiği sürece değil. Onunla bir konuşma yapınca, Siuan’ın açığa çıkmasını istediği şeyleri açığa vurana kadar yaşardı. Siuan onun kendi yoluna gitmeye karar vermesi riskine girememişti ve daha önce söylemiş olsa adam pekâlâ yürüyüp gitmeyi seçebilirdi. Ama, bir kez daha Aes Sedailerle sarılı yaşayacak olsa da, onu ehlileştirenlerden intikam almak için tek şansı buydu. Yalnızca Kızıl Ajah’tan alınacak bir intikam, doğru, ama bununla yetinmeliydi. Teknedeki bir balık, sudaki bir sürüden daha değerliydi.

Leane’e baktı. Kadın, olası en hafif gülümsemeyle karşılık verdi. Bu iyiydi. Leane bu sabaha dek adam için yaptığı plan hakkında karanlıkta kalmaktan hoşnutsuzdu, ama Siuan o kadar uzun süredir sırlarla yaşıyordu ki, karşısındaki dostu olsa bile, gerekenden daha fazlasını açıklaması kolay olmamıştı. Kızıl Ajah’ın başka sahte Ejderler ile ilgisi olabileceği fikri sıkıca kafalara yerleştirilmişti. Onu makamından edenlere Kızıllar önderlik etmişti. Bu iş bittiği zaman, belki bir daha Kızıl Ajah diye bir şey olmayacaktı.

“Bu çok şeyi değiştiriyor,” dedi Sheriam bir süre sonra. “Böyle bir şey yapan bir Amyrlin’i takip edemeyiz.”

“Onu takip etmek mi?” diye bağırdı Siuan, ilk defa gerçekten şaşırmıştı. “Yani gidip Elaida’nın yüzüğünü öpecek miydiniz? Neler yaptığını, neler yapacağını bilerek!” Leane, kendisi de iki çift laf etmek istermiş gibi oturduğu yerde kıvranıyordu, ama öfkesine hâkim olamayanın Siuan olacağına karar vermişlerdi.

Sheriam biraz utanmış göründü ve Myrelle’in zeytin rengi yanaklarında kırmızı benekler belirdi, ama diğerleri güneş ışığı kadar sakinlik içinde karşıladılar.

“Kule güçlü olmalı,” dedi Carlinya, kış vakti bir kaya parçası gibi sert bir sesle. “Ejder yeniden doğdu, Son Savaş geliyor ve Kule bütün olmalı.”

Anaiya başını salladı. “Elaida’dan hoşlanmamanın, hatta nefret etmenin sebeplerini anlayabiliyoruz. Anlıyoruz, ama Kule’yi ve dünyayı düşünmeliyiz. İtiraf etmeliyim, Elaida’dan ben de hoşlanmıyorum. Ama diğer yandan, Siuan’dan da hiç hoşlanmadım. Amyrlin Makamı’ndan hoşlanmak gerekmiyor. Öyle dik dik bakmana gerek yok, Siuan. Çömez olduğun zamanlardan beri eğe gibi dilin var ve geçen seneler onu daha da kabalaştırmaktan başka işe yaramadı. Amyrlin olarak Aes Sedaileri dilediğin yere ittin ve nadiren nedenini açıkladın. Bu ikisi pek sevilesi bir birleşim oluşturmuyor.”

“Ben... dilimi yumuşatmaya çalışırım,” dedi Siuan kuru kuru. Kadın Amyrlin Makamı’nın her Aes Sedai’ye çocukluk arkadaşı gibi davranmasını mı bekliyordu? “Ama umarım size anlattıklarım Elaida’nın ayaklarına kapanma arzunuzu değiştirmiştir.”

“Eğer yumuşak dilin böyle bir şeyse,” dedi Myrelle aylak aylak, “ve eğer gözlerle kulakları senin idare etmene izin vereceksek, onu daha da yumuşatma işini belki ben üzerime almalıyım.”

“Artık Kule’ye dönemeyiz, elbette,” dedi Sheriam. “Bunu bilerek olmaz. Elaida’nın makamından indirildiğini görecek duruma gelene kadar değil.”

“Her ne yaptıysa, Kızıllar onu desteklemeye devam edecek.” Beonin bunu bir itiraz olarak değil, bir gerçeği dile getirmek için söylemişti. Bonwhin’den bu yana Ajahlarından Amyrlin Makamı çıkmamasının Kızılları kızdırdığı sır değildi.

Morvrin ağır ağır başını salladı. “Diğerleri de destekleyecektir. Elaida’ya çok fazla destek verenlerin başka seçeneği olmayacak. Ne kadar iğrenç olursa olsun onun yetkesini destekleyenlerin. Ve ne pahasına olursa olsun bütün kalması gereken Kule’yi böldüğümüze inananlardan bazılarının da başka seçeneği olmayacak.”

“Kızıl Aes Sedailer dışında herkese yaklaşılabilir,” dedi Beonin sağduyuyla, “ve pazarlık edilebilir.” Onun Ajahının varoluş sebebi aracılık ve pazarlık etmekti.

“Öyle görünüyor ki, ajanlarını kullanacağız, Siuan.” Sheriam diğerlerine baktı. “Ajanlarını ondan almamız gerektiğini düşünen kalmadıysa?” Başını iki yana sallayan son kişi Morvrin oldu, ama Siuan’ın soyulduğunu, tartıldığını, ölçüldüğünü hissetmesine sebep olacak kadar uzun uzun inceledikten sonra sonunda başını salladı.

Siuan rahat bir nefes çekmekten alamadı kendini. Bir kulübede kuruyup gideceği kısa bir ömür değil, bir amaç peşinde geçecek bir ömür. Yine de kısa olabilirdi. Hayatında Tek Güç’ün yerini alacak bir şey olsa bile, yalıtılmış bir kadının ne kadar yaşadığını kimse bilmiyordu. Ama bir amacı varken, yeterince uzun olacaktı. Demek Myrelle dilini yumuşatacaktı, öyle mi? O tilki gözlü Yeşil’e gösteririm ben... dilimi tutacağım ve bana bakmaktan ötesini yapmadığı için memnun olacağım, işte yapacağım bu. Bu işin nasıl olacağını biliyordum. Yak beni, biliyordum.

“Teşekkür ederim, Aes Sedai,” dedi becerebildiği en uysal sesle. Onlara böyle hitap etmek acı veriyordu; bir başka kırılma noktası, artık olmadığı şeyi hatırlatan bir başka şeydi. “İyi hizmet etmeye çalışacağım.” Myrelle bu kadar da tatmin olmuş bir şekilde başını sallamak zorunda değildi. Siuan, Myrelle’in yerinde olsa kendisinin de aynı şeyi, hatta daha fazlasını yapacağını söyleyen sesi duymazdan geldi.

“Bir öneride bulunmama izin verirseniz,” dedi Leane, “Elaida’yı makamından indirmek için Kule Salonu’ndan yeterli destek bulana kadar beklemek yeterli olmayacaktır.” Siuan, bunu ilk defa duyuyormuş gibi meraklı bir ifade takındı. “Elaida Tar Valon’da. Beyaz Kule’de oturuyor ve bütün dünya için o Amyrlin. Şu anda, siz yalnızca bir grup ayrılıkçısınız. Size isyankâr ve provokatör diyebilir ve Amyrlin Makamı’nın ağzından çıkınca, dünya buna inanır.”

“Makamından indirilene kadar onun Amyrlin Makamı olmasını engelleyemeyiz,” dedi Carlinya, buz gibi bir horgörü içinde sandalyesinde kıpırdanarak. Beyaz saçaklı şalını takmış olsaydı, sert bir hareketle sarınırdı ona.

“Dünyaya gerçek bir Amyrlin verebilirsiniz.” Leane Beyaz Aes Sedai’ye değil, hepsine hitap etmiş, dediğinden emin, ama aynı zamanda yalnızca dinleneceğini umduğu bir öneride bulunuyormuş gibi her birinin gözlerine teker teker bakmıştı. Erkekler için kullandığı tekniğin kadınlar üzerinde de kullanılabileceğine işaret eden Siuan olmuştu. “Salonda ve sokaklarda Kızıllar dışında her Ajah’tan Aes Sedai gördüm. Onların burada bir Kule Salonu seçmesini sağlayın ve bırakın o Salon da yeni bir Amyrlin seçsin. O zaman kendinizi dünyaya sürgündeki gerçek Beyaz Kule olarak, Elaida’yı da haksız yere bu unvanı kullanan biri olarak tanıtabilirsiniz. Logain’in bildikleri de eklenince, ulusların gerçek Amyrlin Makamı olarak kimi kabul edeceklerinden kuşkunuz mu var?”

Fikir etkili oldu. Siuan hepsinin bu fikri kafalarında evirip çevirdiklerini görebiliyordu. Diğerleri ne düşünüyor olursa olsun, Sheriam aleyhine bir düşünce dile getirdi. “Kule’nin gerçekten parçalandığı anlamına gelir,” dedi yeşil gözlü kadın hüzünle.

“Zaten parçalandı,” dedi Siuan ona ekşi ekşi ve hepsi birden dönüp ona bakınca ağzını açmamış olmayı diledi.

Bunun tamamen Leane’in fikri olması gerekiyordu. Kendisi insanları yönlendirmekte becerikli biri olarak tanınıyordu ve onun önerdiği her şeyden kuşkulanmaları olasıydı. İşte bu yüzden onları azarlayarak işe başlamıştı; ılımlı sözlerle başlasa hiçbiri ona inanmazdı. Onlara, kendini hâlâ Amyrlin sanıyormuş gibi yaklaşacak ve haddini bildirmelerine izin verecekti. Onunla karşılaştırıldığında Leane daha işbirliğine açık görünecek, aklına gelen bir iki öneriyi sunacaktı ve kadınlar belki onu dinlemeye daha gönüllü olacaktı. Kendi rolünü oynamak güç olmamıştı... ta ki iş yalvarmaya gelene kadar; o zaman hepsini kurumak üzere güneşe sermek geçmişti içinden. Hiçbir şey yapmadan burada boş boş oturmak!

Senden kuşkulanacaklarından endişelenmen gereksiz. Seni kırık bir saz olarak görüyorlar. Her şey yolunda giderse, aksini asla düşünmeyeceklerdi. Faydalı bir saz, ama zayıf bir saz, üzerinde düşünülmesi gerekmeyen bir saz. Buna alışmak acı vericiydi, ama Duranda Tharne Lugard’da bunun gerekli olduğunu göstermişti. Onu ancak kendi koşulları altında kabul ederlerdi ve Siuan’ın bundan en iyi şekilde faydalanması gerekecekti.

“Keşke benim aklıma gelmiş olsaydı,” diye devam etti. “İşittikten sonra, Leane’in fikrinin size, onu tamamen yıkmadan Kule’yi yeniden inşa etmek için bir yol verdiğini düşünüyorum.”

“Yine de bundan hoşlanmam imkânsız.” Sheriam’ın sesi sertleşti. “Ama ne olacaksa olacak. Çark dilediği gibi dokur ve Işık izin verirse, Elaida’nın etolü kaybetmesini dokuyacak.”

“Kule’de kalan Aes Sedailerle pazarlık etmemiz gerekecek,” dedi Beonin, yarı kendi kendine. “Amyrlin’i biz seçeceğiz, ama yetenekli bir arabulucu olmalı, değil mi?”

“Açık düşünebilmesi gerekir,” diye araya girdi Carlinya. “Yeni Amyrlin serin mantık ve sağduyu sahibi bir kadın olmalı.”

Morvrin’in hıhlaması herkesi yerinden sıçratacak kadar yüksekti. “Aramızda en yüksek yere sahip olan Sheriam ve biz on farklı yöne kaçacakken bizi bir arada tutan o.”

Sheriam başını şiddetle iki yana salladı, ama Myrelle ona konuşma şansı vermedi. “Sheriam mükemmel bir seçim olur. Her Yeşil Aes Sedai’nin arkasında olacağından eminim.” Anaiya, yüzünde açık bir onayla ağzını açtı.

Kontrolden çıkmadan buna bir son vermenin zamanı gelmişti. “Bir öneride bulunabilir miyim?” Siuan çekingenliği uysallıktan çok daha iyi becerdiğini düşündü. Zordu, ama bunu korumayı öğrenmesinin iyi olacağını düşündü. Konumumu aşarsam beni sintineye tıkmaya çalışacak tek kişi Myrelle değil. O konum da her neyse. Yalnız, onlar çalışmazdı; yaparlardı. Aes Sedailer, Aes Sedai olmayanlardan saygı beklerdi... hayır, talep ederdi. “Bana öyle geliyor ki, her kimi seçecekseniz, benim... makamımdan indirilmem sırasında Kule’de olmayan biri olmalı. Kule’yi birleştiren kadının, o gün taraf seçmemiş biri olması sizce de en iyisi olmaz mı?” Bunu sürdürmeye kalkarsa, kafası dikişlerinden patlayacaktı.

“Güç’te kuvvetli biri olmalı,” diye ekledi Leane. “Ne kadar kuvvetli olursa, Kule’nin anlamını o kadar iyi temsil edebilir. Ya da Elaida gittiğinde edecektir.”

Siuan’ın içinden kadını tekmelemek geçti. Bu düşüncenin bir tam gün beklemesi, bu kadınlar isimler düşünmeye başladığı zaman ortaya atılması gerekiyordu. Kendi aralarında, o ve Leane tüm Aes Sedaileri, bir zayıflık düşünebilecek kadar, etol ve asa için uygun olup olmadıkları konusunda bir kuşku uyandıracak kadar iyi tanıyorlardı. Bu kadınların onları yönlendirmeye çalıştığını anlamasına izin vermektense çırılçıplak gümüşdikenler arasında yüzmeyi tercih ederdi.

“Kule’de olmayan bir Aes Sedai,” dedi Sheriam başını sallayarak. “Bu çok mantıklı, Siuan. Aferin.” Kafasını okşamaya ne kadar rahat başlamışlardı.

Morvrin dudaklarını büzdü. “Kimi seçeceğimizi bulmak kolay olmayacak.”

“Kuvvet meselesi olasılıkları daraltıyor.” Anaiya diğerlerine baktı. “Yalnızca o kişiyi, en azından diğer Aes Sedailerin gözünde, daha iyi bir simge kılmakla kalmayacaktır, Güç konusunda kuvvet irade gücüyle birlikte gelir ve her kimi seçeceksek, buna kesinlikle ihtiyacı olacaktır.”

En son onaylayanlar Carlinya ve Beonin oldu.

Siuan yüzünü ifadesiz tuttu, ama içten içe gülümsüyordu. Kule’nin parçalanması pek çok şeyi, kendisinkilerle birlikte pek çok düşünce tarzını değiştirmişti. Bu kadınlar Aes Sedaileri toplayıp buraya getirmişti ve şimdi, sanki bu Salon’un seçimi olmayacakmış gibi, yeni Kule Salonu’na seçilmek üzere kimi sunacaklarını tartışıyorlardı. Yeni Amyrlin’in onlar tarafından yönlendirebilecek biri olması gerektiği fikrini, belli etmeden kafalarına yerleştirmek zor olmayacaktı. Ve bilmeden, onlar ve kendi yerine seçecekleri Amyrlin Siuan tarafından yönlendirilecekti. O ve Moiraine Rand al’Thor’u bulmak, onu hazırlamak için öyle uzun süredir çalışıyorlardı, ömürlerinden o kadar büyük bir kısmını feda etmişlerdi ki, planlarının kalanının bir başkası tarafından mahvedilmesi riskine giremezdi.

“Bir öneride daha bulunabilir miyim?” Çekingenlik doğasında yoktu işte; başka bir şey bulması gerekecekti. Dişlerini gıcırdatmamaya çalışarak Sheriam’ın başını sallamasını bekledi, sonra devam etti. “Elaida Rand al’Thor’un nerede olduğunu bulmaya çalışıyordur; ne kadar güneye geldiysem, onun Tear’dan ayrıldığı söylentilerini o kadar sık duydum. Bence ayrıldı da ve sanırım nereye gittiğini çıkarttım.”

Onu Tar Valon’dan önce bulmaları gerektiğini söylemesine gerek yoktu. Bunu hepsi anlıyordu. Elaida onu yanlış kullanmakla kalmayacak, eğer eline geçirirse Kaynak’la arasına kalkan koyacak, kontrol altına alacaktı ve kadını indirmek için besledikleri tüm umutlar kaybolacaktı. Halkları bilmese bile hükümdarlar Kehanetleri biliyorlardı; sırf gereklilik yüzünden, yarım düzine sahte Ejder çıkartmış olsa da, affedebilirlerdi.

“Nerede?” diye havladı Morvrin, Sheriam, Anaiya ve Myrelle’den bir saniye önce.

“Aiel Kıraçları.”

Bir sessizlik oldu, sonra Carlinya konuştu, “Bu çok saçma.”

Siuan öfkeli bir yanıtı engelledi ve özür dilercesine olduğunu umduğu bir tavırla gülümsedi. “Belki, ama Kabuledilmişken Aieller hakkında bir şeyler okudum. Gitara Moroso Aiel Bilgelerinden bazılarının yönlendirebildiğini düşünüyordu.” O zamanlar Gitara Vakanüvis’ti. “Bana kitaplardan birini okuttu, kütüphanenin en tozlu köşelerinden birinden çıkmış eski bir şeydi ve Aiellerin kendilerine Ejderin Halkı dediklerini iddia ediyordu. Rand’ın nereye kaybolduğunu çıkartmaya çalışana kadar hatırlamadım. Kehanetler şöyle diyor: ‘Ejderin Halkı gelene dek Tear Taşı asla düşmeyecek,’ ve Taş alınırken Aieller vardı. Bu, her söylenti ve hikâye birbirine uyuyor.”

Aniden Morvrin’in gözleri başka yere bakıyor gibi oldu. “Şala yeni terfi ettiğim sırada Bilgeler hakkında spekülasyonlar yapıldığını hatırlıyorum. Doğruysa büyüleyici bir şey bu, ama Aieller Aes Sedaileri Kıraç’a giren başka herkesten birazcık daha iyi karşılıyordur belki ve Bilgelerin yabancılarla konuşmamak gibi bir yasası ya da geleneği var gibi, ben böyle anladım ve yeterince yaklaşıp içlerinden birinin...” Aniden silkelendi ve konudan uzaklaşması onların suçuymuş gibi dik dik Siuan ile Leane’e baktı. “Sepet örülmeyecek kadar zayıf saman, muhtemelen hayatı boyunca tek bir Aiel görmemiş birinin yazdığı kitaptan hatırladığın bir şey.”

“Fazla zayıf saman,” dedi Carlinya.

“Ama Kıraç’a birilerini göndermeye değer, değil mi?” Bunu bir talep değil de bir soru gibi telaffuz etmek zor olmuştu. Başka yolunu bulmazsa, eriyip gideceğini düşünüyordu Siuan. Normalde, sıcağı görmezden gelmeye devam edebilecek kadar kontrol edebiliyordu kendini, ama bu kadınları, saçlarından kavradığı elini göstermeden bir yerlere sürüklemeye çalışırken değil. “Aiellerin bir Aes Sedai’ye zarar vermeye kalkacaklarını sanmıyorum.” Aes Sedai olduğunu göstermekte acele ederse değil. Siuan sanmıyordu. Bu riskin alınması gerekliydi. “Ve Rand Kıraç’taysa, Aieller bunu biliyor olacaktır. Taş’taki Aielleri hatırlayın.”

“Belki,” dedi Beonin yavaşça. “Kıraç geniştir. Kaç kişiyi göndermemiz gerekir?”

“Yenidendoğan Ejder Kıraç’taysa,” dedi Anaiya, “karşılaşılan ilk Aieller bunu biliyor olacaktı. Anlatılanlara bakarak, olaylar bu Rand al’Thor’u takip ediyor. Tek bir şıpırtı dünyanın her köşesinde işitilmeden okyanusa bile giremez.”

Myrelle gülümsedi. “Yeşillerden biri gönderilmeli. Kalanlarınızdan hiç kimse birden fazla Muhafız ile bağ kurmaz ve Aieller kadının Aes Sedai olduğunu anlayana kadar Kıraç’ta iki üç Gaidin faydalı olabilir.” Aiel Savaşı sırasında çömezdi ve Kule’den dışarı adım atmasına izin verilmemişti. Şifa vermek dışında işe karışan Aes Sedai olduğundan değil, elbette. Tar Valon, hatta belki Kule’nin kendisi saldırıya uğrayana kadar Üç Yemin ellerini kollarını bağlıyordu ve o savaş ırmakları hiç aşmamıştı.

“Sen değil,” dedi Sheriam ona, “bu kurulun başka herhangi bir üyesi de olmaz. Bizimle oturmaya karar verdiğinde bu işin sonunu görmeyi kabul ettin Myrelle ve sırf canın sıkıldı diye gezip tozmayı içermiyor bu görev. Korkarım işimiz bitmeden önce, herhangi birimizin dileyebileceğinden çok daha fazla heyecan yaşayacağız.” Başka koşullar altında mükemmel bir Amyrlin olurdu; bu koşullar altında, fazla güçlü ve kendinden emindi. “Ama Yeşiller... Evet, ben de aynı fikirdeyim. İki?” Yeşil gözleri diğerlerini süpürdü. “Emin olmak için?”

“Kiruna Nachiman?” diye öneride bulundu Anaiya ve Beonin ekledi, “Bera Harkin?” Myrelle dışındakiler başlarını salladı. Myrelle sinirli sinirli omuzlarını oynattı, Aes Sedailer dudaklarını çıkarıp surat aşmazdı, ama o epey yaklaştı.

Siuan bir kez daha rahat bir nefes aldı. Mantığının doğru olduğundan emindi. Rand bir yerlere kaybolmuştu ve Dünyanın Omurgası ile Aryth Okyanusu arasında bir yerde olsa söylentiler uçuşuyor olurdu. Ve her neredeyse, Moiraine’in eli yakasında olacaktı. Kiruna ve Bera kuşkusuz Moiraine’e bir mektup götürmeyi kabul ederdi ve Aiellerin onları öldürmesine engel olacak, toplam yedi Muhafızları vardı.

“Seni ve Leane’i yormak istemiyoruz,” diye devam etti Sheriam. “Sarı Aes Sedailerden birine ikinize de bakmasını söyleyeceğiz. Belki bir şekilde sizi rahatlatmak için bir şeyler yapabilir. Sizin için oda bulduracağım, orada dinlenebilirsiniz.”

“Göz ve kulaklarımızın sorumlusu olacaksan,” diye ekledi Myrelle ilgiyle, “gücünü korumalısın.”

“Düşündüğünüz kadar kırılgan değilim,” diye itiraz etti Siuan. “Öyle olsaydım, neredeyse üç bin kilometre takip edebilir miydim sizi? Yalıtıldıktan sonra her ne zayıflığım olmuşsa, artık kayboldu, inanın bana.” Gerçek şuydu ki, bir kez daha bir güç merkezi bulmuştu ve onu bırakmak istemiyordu, ama bunu söyleyemezdi. Tüm o endişeli gözler onun ve Leane’in üzerindeydi. Eh, Carlinya’nınki pek öyle sayılmazdı, ama kalanı öyleydi. Işık! Şimdi de bir çömezin bizi öğle uykusu için yatırmasını sağlayacaklar!

Kapı çalındı ve hemen arkasından Sheriam’ın Muhafızı olan Arinvar içeri girdi. Adam Cairhienliydi, uzun boylu değildi, ince yapılıydı, ama şakaklarındaki beyazlara rağmen sert yüzlüydü ve av peşinde bir leopar gibi hareket ediyordu. “Doğudan yaklaşan yirmi kadar atlı var,” dedi giriş yapmadan.

“Beyazpelerin değil,” dedi Carlinya, “aksi halde bunu da söylerdin sanırım.”

Sheriam ona bir bakış fırlattı. Muhafızları ile arasına girilmesi pek çok Aes Sedai’yi sinirlendirirdi. “Uzaklaşmalarına ve bizim varlığımızın haberini taşımalarına izin veremeyiz. Ele geçirilmeleri mümkün mü, Arinvar? Onları öldürmeye yeğlerim.”

“İkisi de güç olabilir,” diye yanıt verdi adam. “Machan silahlı olduklarını ve deneyimli savaşçılara benzediklerini raporladı. Genç adamlar arasından on kat fazlasına denkler.”

Morvrin sıkkın bir ses çıkardı. “Ya birini ya diğerini yapmalıyız. Beni affet, Sheriam. Arinvar, Gaidinler çevik Aes Sedailerden bazılarını, çevrelerine Hava örecek kadar yaklaştırabilir mi onlara?”

Adam başını hafifçe iki yana salladı: “Machan nöbet tutan Muhafızlardan bazılarını görmüş olabileceklerini söylüyor. Sizden iki ya da üç kişiden fazlasını yaklaştırmaya çalışsak kesinlikle görürler. Ama yine de yaklaşıyorlar.”

Şaşkın şaşkın bakışan yalnızca Siuan ve Leane değildi. Görülmek istemeyen bir Muhafız’ı, Gaidin pelerini olmasa bile pek az kişi görebilirdi.

“O zaman en iyisinin ne olacağını düşünüyorsanız onu yapmalısınız,” dedi Sheriam. “Mümkünse yakalayın onları. Ama hiçbiri kaçıp bizi ele vermemeli.”

Arinvar daha kılıcı elinde, eğilmeyi tamamlayamadan yanında bir başka adam belirdi. Uzun boylu, geniş, saçları omuzlarına gelen, kısa sakalı üst dudağını çıplak bırakan esmer, ayı gibi bir adamdı. O akıcı Muhafız hareketleri onda tuhaf görünüyordu. Myrelle’e, Aes Sedaisine göz kırptı ve ağır bir Illian aksanıyla konuştu: “Atlılar durdu, ama biri yaklaşmaya devam ediyor. Yaşlı annem aksini söylese bile, ben yine de görebildiğim kadarıyla Gareth Bryne bu derdim.”

Siuan adama bakakaldı; elleri ve ayakları aniden üşümeye başlamıştı. Myrelle’in, tüm geleneklere ve Siuan’ın bildiği tüm yasalara meydan okuyarak, bu Nuhel ve diğer iki Muhafızı ile evlendiği yolunda güçlü söylentiler vardı. Sersemlemiş zihninde süzülen en uyuşmaz düşünceydi bu ve o anda kafasına bir seren direği inmiş gibi hissediyordu. Bryne, burada? Bu imkânsız! Bu çılgınca! Herhalde adam bunca yol boyunca onları izlemiş ve... Ah, evet, yapar. O adam yapar. Yolculukları sırasında kendi kendine, arkada iz bırakmamanın tek mantıklı önlem olduğunu, tüm söylentilere rağmen Elaida’nın onların ölmediğini bildiğini ve iki kadın bulunana ya da o makamından indirilene kadar avlanmayı bırakmayacağını söyleyip durmuştu. Sonunda, yol sormak için durmak zorunda kalınca sinirlenmişti Siuan, ama onu yiyip bitiren düşünce Elaida’nın bir şekilde küçük Altara köyündeki demirciyi bulacağı değil, demircinin Bryne için bir tabela görevi göreceğiydi. Aptalca olduğunu kendi kendine de söylemiştin, değil mi? Buyur işte, geldi!

Adamla yüzleşmesini ve Murandy konusunda onun istediğini yaptırmak için inadını kırmak zorunda kalmasını hatırlıyordu. Kalın, demir bir çubuğu bükmekten bir farkı olmamıştı ya da bir an salıverecek olsa sıçrayacak dev bir yaydan. Gerektiği sürece bükülmüş kalacağından emin olmak için tüm gücünü kullanmak, adamı herkesin önünde küçük düşürmek zorunda kalmıştı. Dizleri üzerine çöküp kabul ettiği, elli asil izlerken af dilediği bir konuda fikrini değiştirmesi güç olurdu. Morgase yeterince güç olmuştu zaten ve Siuan Bryne’ın Morgase’e, emirlerine karşı çıkmak için bir bahane vermesini istememişti. O sırada Morgase’i hizaya sokmak için Elaida ile birlikte çalıştığını düşünmek tuhaf geliyordu.

Kendine hâkim olması gerekiyordu. Sersemlemişti, düşünmesi gereken şeyler dışında her şeyi düşünüyordu. Yoğunlaş. Paniğe kapılma zamanı değil. “Onu göndermelisiniz. Ya da öldürmeli.”

Sözler büyük aciliyet içinde ağzından çıkmadan önce hata olduğunu anlamıştı. Muhafızlar bile ona bakıyordu ve Aes Sedailer... Daha önce, o bakışların tüm kuvvetleriyle Güç’ten yoksun birine dönmesinin nasıl bir şey olduğunu hiç bilmiyordu. Çıplak hissediyordu, zihni bile çıplak kalmıştı sanki. Aes Sedailerin düşünceleri okuyamadığını bilmesine rağmen, yine de onlar yalanlarını ve suçlarını sayamadan her şeyi itiraf etmek istiyordu. Yüzünün kıpkırmızı kesilmiş, gözleri irileşmiş Leane’inkine benzemediğini umuyordu.

“Onun neden buraya geldiğini biliyorsun.” Sheriam’ın sesi sakin ve kendinden emindi. “İkiniz de biliyorsunuz. Ve onunla yüzleşmek istemiyorsunuz. Öyle ki, sizin adınıza onları öldürmemizi tercih edersiniz.”

“Hayatta bu kadar büyük bir kumandana pek az rastlanır.” Nuhel çelik eldivenli eliyle saydı. “Agelmar Jagad ve Davram Bashere Afet’ten çıkmaz bence ve Pedron Niall hiç işinize yaramaz. Rodel Ituralde hayattaysa bile, Arad Doman’dan kalanlara bulanmış olmalı.” Kalın başparmağını kaldırdı. “Yani geriye yalnızca Gareth Bryne kalıyor.”

“Demek büyük bir kumandana ihtiyacımız olduğunu düşünüyorsun?” diye sordu Sheriam sessizce.

Nuhel ve Arinvar bakışmadılar, ama yine de Siuan adamlar bakışmış gibi hissetti. “Senin kararın, Sheriam,” diye aynı sessizlikte yanıt verdi Arinvar, “senin ve diğer Aes Sedailerin. Ama Kule’ye dönmeye niyetiniz varsa, bu adam işimize yarayabilir. Elaida sizin için birini gönderene kadar burada kalmayı düşünüyorsanız, o zaman yaramaz.” Myrelle sorgularcasına Nuhel’e baktı ve adam başını salladı.

“Haklı görünüyorsun, Siuan,” dedi Anaiya çarpık bir gülümsemeyle. “Gaidinleri aldatamamışız.”

“Asıl mesele, bize hizmet etmeyi kabul edip etmeyeceği,” dedi Carlinya ve Morvrin başını sallayacak ekledi, “Hedefimizi öyle bir ışıkta görmeli ki, hizmet etmeyi arzulamalı. Daha işe girişmeden önce böylesine dikkate değer bir adamı öldürdüğümüz ya da tutsak ettiğimiz duyulursa, bizim için hiç iyi olmaz.”

“Evet,” dedi Beonin, “ve ona, onu bize sıkı sıkı bağlayacak ödüller vadetmeliyiz.”

Sheriam bakışlarını iki adama çevirdi. “Lord Bryne köye girdiğinde ona hiçbir şey söylemeyin, hemen bize getirin.” Kapı Muhafızların arkasından kapanır kapanmaz bakışları sertleşti. Siuan bunu tanıdı; daha tek kelime etmeden çömezlerin dizlerini titreten, aynı berrak, yeşil gözlü bakışlar. “Şimdi. Bize Gareth Bryne’ın neden burada olduğunu bütün detaylarıyla anlatacaksınız.”

Seçenek yoktu. En ufak yalanlarını yakalayacak olsalar, her şeyi sorgulamaya başlarlardı. Siuan derin bir nefes aldı. “Bir gece Andor’daki Kore Pınarları yakınlarında, geceyi geçirmek için bir ahıra sığındık. Oradaki Lord Bryne idi ve...”

28
Tuzakta

Yolcu’yu köyün ilk taş evlerinin yanından geçirir geçirmez Bryne’ın yanına gri yeşil ceketli bir Muhafız yaklaştı. Bryne, adamın iki adım atmasını izlemeden Muhafız olduğunu anlardı. Sokakta onu izleyen bunca Aes Sedai olmasa da anlardı. Işık adına, Amadicia’nın bu kadar yakınında bunca Aes Sedai ne yapıyordu? Arkada bıraktıkları köylerdeki söylentiler Ailron’un Eldar Irmağı’nın bu tarafı üzerinde hak iddia etmeyi planladığını söylüyordu ve bu, asıl hak iddia edenin Beyazpelerinler olduğu anlamına geliyordu. Aes Sedailer kendilerini savunabilirdi, ama Niall Eldar’ın üzerinden bir alay geçirecek olsa, bu kadınların çoğu ölürdü. Bir ağaç kütüğünün ne kadar açık havada kaldığını anlama yetisini kaybetmediyse, bu mekân iki ay önce ormana gömülü olmalıydı. Mara, başını nasıl bir belaya sokmuştu? Onu burada bulacağından emindi; köylü adamlar birlikte yolculuk eden üç güzel kadını hatırlıyordu, özellikle de içlerinden biri Beyazpelerin Savaşı’ndan bu yana terkedilmiş olan bir kasabaya giden yolu sorduğundan dolayı.

Geniş yüzlü, Illian sakallı iri bir adam olan Muhafız Bryne’ın iri burunlu iğdiş atının önüne dikildi ve eğildi. “Lord Bryne? Adım Nuhel Dromand. Benimle gelirseniz, sizinle konuşmak isteyenler var.”

Bryne yavaşça atından indi, kasabayı incelerken eldivenlerini çıkardı ve kılıç kemerinin arkasına taktı. Şimdi üzerinde olan sade, açık sarı ceketi, yolculuğa başlarkenki gri ipek ceketten çok daha iyiydi; o ceketi birine vermişti. Aes Sedailer, Muhafızlar ve başkaları sessizce onu izliyordu, ama hizmetkâr olması gerekenler bile şaşırmış görünmüyordu. Dromand ismini biliyordu. Yüzü tanınmayan biri değildi, ama Bryne bundan fazlası olduğundan kuşkulanıyordu. Eğer Mara... eğer kadınlar Aes Sedai ajanıysa, bu ettikleri yemini değiştirmezdi. “Yol göster, Nuhel Gaidin.” Bu hitap karşısında Nuhel şaşırmışsa bile belli etmedi.

Dromand’ın onu götürdüğü han –ya da bir zamanlar han olan yer– bir seferberlik karargâhı gibi görünüyordu, tamamen telaş doluydu. Yani, eğer Aes Sedailer bir seferberliği idare edecek olsalar, öyle görünürdü. Kadın onu görmeden o Serenla’yı gördü, büyük olasılıkla Dalyn olan adamla birlikte bir köşede oturuyordu. Kadın onu gördüğünde, çenesi neredeyse masaya düştü ve sonra gözlerine inanamazmış gibi gözlerini kıstı. Dalyn gözleri açık uyur gibiydi, boşluğa bakıyordu. Dromand onu odadan geçirirken Aes Sedailerden ya da Muhafızlardan hiçbiri onu fark etmiş görünmedi, ama Bryne malikânesine ve tüm topraklarına iddiaya girebilirdi ki, her biri gözlerini faltaşı gibi açmış, izleyen tüm hizmetkârların gördüğünün toplamından daha fazlasını görmüştü. Bu köyde kimlerin yaşadığını görür görmez dönüp gitmeliydi.

Muhafız onu sandalyelerinde oturan altı Aes Sedai ile tanıştırırken dikkatle dinleyerek eğildi. Aes Sedailerin yanında ancak bir aptal dikkatsiz davranırdı. Ama zihni, yeni süpürülmüş görünen şöminenin önünde, terbiye edilmiş gibi duran iki kadındaydı. İnce yapılı, Domanlı kadın, bu sefer baştan çıkarıcıdan çok titrek görünen bir gülümseme bahşediyordu ona. Mara da korkmuştu... derisinden fırlayacak kadar korkmuş olduğunu söyleyebilirdi... ama yine de o mavi bakışlar meydan okurcasına kendisininkilere dikildi. Kızda aslan cesareti vardı.

“Sizi selamlamaktan memnunuz, Lord Bryne,” dedi alev saçlı Aes Sedai. Birazcık tombuldu ve o çekik gözlerle, parmağındaki Büyük Yılan yüzüğüne rağmen her erkeği dönüp bir daha baktıracak kadar güzeldi. “Sizi buraya neyin getirdiğini söyler misiniz?”

“Elbette, Sheriam Sedai,” Nuhel yanı başında duruyordu, ama eski bir askere karşı daha az korumaya ihtiyaç duyan başka kadın varsa, kim olduğunu hayal edemiyordu Bryne. Yanıtı zaten bildiklerinden emindi ve anlatırken izlediği yüzleri bunu doğruladı. Aes Sedailer görülmesini istemedikleri hiçbir şeyin görülmesine izin vermezlerdi, ama önceden bilmeseler, yeminden bahsederken içlerinden en az birinin gözlerini kırpıştırması gerekirdi.

“Dehşet verici bir hikâye, bu anlattığınız, Lord Bryne.” Bu adı Anaiya olanıydı; yaşı belirsiz yüzüne rağmen Aes Sedai’den çok mutlu, zengin bir çiftçi karısına benziyordu. “Ama yemin bozanlar bile olsalar, bu kadınların peşinden bu kadar uzağa gelmenize şaşırdım.” Mara’nın beyaz yanakları kıpkırmızı kesildi. “Yine de, güçlü bir yemin, bozulmaması gereken bir yemin.”

“Ne yazık ki,” dedi Sheriam, “henüz onları götürmenize izin veremeyiz.”

Demek Aes Sedai ajanıydılar. “Bozulmaması gereken güçlü bir yemin, ama yeminlerini yerine getirmelerini sağlamaya kararlısınız, öyle mi?”

“Yerine getirecekler,” dedi Myrelle. Şöminenin yanında duran ikiliye fırlattığı bakış, ikisinin daha da dik durmasına sebep oldu. “Ve böyle bir yemin ettikten sonra kaçtıkları için şimdiden pişman olduklarından emin olabilirsiniz.” Bu sefer kızaran Amaena oldu; Mara kaya çiğnemeye hazır görünüyordu. “Ama henüz izin veremeyiz.” Ajah belirtilmemişti, ama esmer ve güzel kadının Yeşil, Morvrin adlı tombul, yuvarlak yüzlü kadının Kahverengi olduğunu düşündü. Belki de Myrelle’in, onu içeri getiren Dromand’a bahşettiği gülümsemeydi böyle düşünmesine sebep olan ve Morvrin’de başka bir şey düşünüyormuş havası vardı. “Aslında, size ne zaman hizmet edeceklerini söylemediler; onları başka işlerde kullanmayı düşünüyoruz.”

Bu aptalcaydı; onları rahatsız ettiği için özür dileyip gitmeliydi. Ve bu da aptalca olurdu. Daha Dromand sokakta yaklaşmadan Salidar’dan canlı çıkmasının mümkün olmayacağını anlamıştı. Ormanda, adamlarını bıraktığı yerde muhtemelen elli Muhafız vardı; o da, yüz değilse. Joni ve diğerleri kendilerini iyi savunurlardı, ama bunca yolu ölmek için gelmemişlerdi. Ama bir çift gözün onu bu tuzağa çekmesine izin verecek kadar aptalsa, son adımları atsa da olurdu. “Kundaklama, hırsızlık ve saldırı, Aes Sedai. Suçları bunlardı. Yargılandılar, mahkûm edildiler ve yemin ettiler. Ama sizin onlarla işiniz bitene kadar burada kalmaya bir itirazım yok. Ona ihtiyacınız olmadığında Mara emir erim görevini görebilir. Bana hizmet ettiği saatleri sayarım ve borcundan düşerim.”

Mara öfkeyle ağzını açtı, ama kadının konuşmaya kalkacağını bilirmiş gibi altı çift Aes Sedai gözü aynı anda o yöne döndü. Kadın omuzlarını kaldırdı, ağzını kapattı ve yumrukları kaskatı, yanlarında, öfkeyle Bryne’a baktı. Kadının elinde hançer olmadığı için memnun oldu Bryne.

Myrelle kahkaha atmak üzere görünüyordu. “Bence diğerini seçmek daha iyi olurdu, Lord Bryne. Size nasıl baktığına bakarak, onu pek... cana yakın bulmayacaksınız.”

Bryne Amaena’nın kızarmasını beklerdi, ama kızarmadı. Ve kadın onu... değer biçer gibi süzüyordu. Hatta Myrelle ile birbirlerine gülümsediler. Eh, kadın Domanlıydı ve onu son gördüğü zamana göre daha da öyle olmuş gibiydi.

Diğer kadınların yanında sıcacık kalacağı kadar soğuk biri olan Carlinya öne eğildi. Bryne ona ve Beonin adlı iri gözlü kadına karşı ihtiyatlıydı. Neden, emin değildi. Yalnız, burada Evler Oyunu olsa, bu iki kadının hırs koktuğunu söyleyebilirdi. Belki olan tam olarak da buydu.

“Bilmelisiniz,” dedi Carlinya serinkanlılıkla, “sizin Mara olarak bildiğiniz kadın aslında Siuan Sanche, eski Amyrlin Makamı. Amaena da aslında Leane Sharif, eski Vakanüvis.”

Bryne’ın elinden gelen tek şey, köylü bir hödük gibi ağzı açık bakakalmamaktı. Bilerek baktığı zaman, Mara’nın yüzünde... Siuan’ın yüzünde, onu geri adım atmaya zorlayan yüzün yumuşayarak gençleşmiş halini görebiliyordu. “Nasıl?” diyebildi yalnızca. Söyleyebildiği tek şey buydu.

“Erkeklerin bilmemesinin daha iyi olduğu şeyler vardır,” diye yanıt verdi Sheriam serinkanlılıkla, “ve çoğu kadının.”

Mara... hayır, onu asıl ismiyle düşünmesi daha iyi olacaktı... Siuan yalıtılmıştı. Bunu biliyordu. Yalıtılmakla ilgili bir şey olmalıydı. Eğer o kuğu boyunlu Domanlı Vakanüvis’se, onun da yalıtıldığına iddiaya girebilirdi. Ama ne kadar zorlu biri olduğunuzu anlamak istiyorsanız, Aes Sedailerin yanında yalıtılmaktan bahsetmek en iyi yoluydu. Dahası, size karşı gizemli davranmaya başlamışlarsa, gökyüzünün mavi olup olmadığını sorsanız bile açık bir yanıt vermezdi Aes Sedailer.

Bu Aes Sedailerin hepsi çok iyiydi. Onu yatıştırmış, sonra gardı inikken tüm güçleriyle vurmuşlardı. Onu ne için yumuşattıklarını bildiği gibi can sıkıcı bir his vardı içinde. Haklı olup olmadığını öğrenmek ilginç olacaktı. “Bu ettikleri yemini değiştirmez. Hâlâ Amyrlin ve Vakanüvis olsalardı bile, Tar Valon’unki dahil tüm yasaların önünde yeminlerini tutmaları beklenirdi.”

“Burada kalmaya itirazınız olmadığına göre,” dedi Sheriam, “bizim ihtiyacımız olmadığı zamanlarda Siuan’ı hizmetkârınız olarak kullanabilirsiniz. Dilerseniz Min dahil üçünü birden kullanabilirsiniz. Anlaşılan bunca zamandır onu da Serenla olarak tanıyorsunuz.” Bir sebepten, bu Siuan’ı hakkında söylenen tüm diğer şeylerden daha fazla sinirlendirmiş gibiydi; kendi kendine, işitilmeyecek bir sesle homurdanmaya başladı. “Ve madem itirazınız yok, Lord Bryne, bizimle kaldığınız süre içinde verebileceğiniz bir hizmet de var.”

“Aes Sedailerin minneti paha biçilmezdir,” dedi Morvrin.

“Bize hizmet ederken Işık’a ve adalete hizmet etmiş olacaksınız,” diye ekledi Carlinya.

Beonin başını sallayarak ciddi bir sesle konuştu. “Morgase’e ve Andor’a sadakatle hizmet ettiniz. Bize iyi hizmet ederseniz, sonunda sürgün bulmazsınız. Sizden isteyeceğimiz hiçbir şey şerefinizi lekelemez. İsteyeceğimiz hiçbir şey Andor’a zarar vermez.”

Bryne yüzünü buruşturdu. Evet, Oyun’daydı. Bazen Daes Dae’mar’ı Aes Sedailerin icat ettiğini düşünüyordu; Oyun’u uykularında oynuyor gibiydiler. Savaşmak kesinlikle daha kanlı olurdu, ama aynı zamanda daha da şerefliydi. Onun iplerini çekmeyi düşünürlerse, o ipler kesinlikle çekilirdi –öyle ya da böyle başarırlardı–, ama onlara kendisinin beyinsiz bir kukla olmadığını göstermenin zamanı gelmişti.

“Beyaz Kule parçalandı,” dedi ifadesiz bir sesle. O Aes Sedai gözleri irileşti, ama Bryne onlara konuşma şansı vermedi. “Ajahlar bölündü. Burada olmanız için olası tek sebep bu. İhtiyacınız olan şey bir iki kılıç daha olamaz” –Dromand’ı süzdü ve karşılığında bir baş sallama aldı– “o zaman benden istiyor olabileceğiniz tek hizmet bir orduyu yönetmem. Burada gördüklerimden çok daha fazla adamın yaşadığı başka kamplarınız yoksa, ilk önce bir ordu kurmam. Ve bu da Elaida’ya karşı çıkmayı düşünüyorsunuz demek.” Sheriam sıkkın görünüyordu, Anaiya endişeli, Carlinya konuşmak üzereydi, ama Bryne devam etti. Bırak dinlesinler; gelecek aylarda kendisinin bu dinleme işinden epey yapacağını tahmin ediyordu. “Pekâlâ. Elaida’dan hiç hoşlanmadım ve iyi bir Amyrlin olduğuna inanmıyorum. Daha da önemlisi, Tar Valon’a götürecek bir ordu kurabilirim. Kule’yi ele geçirmenin kanlı ve uzun bir savaş gerektireceğini anladığınız takdirde.

“Ama koşullarım şunlar.” Bunun üzerine hepsi gerildi, hatta Siuan ile Leane bile. Erkekler Aes Sedailere koşul sürmezdi. “İlk olarak, komuta bende. Ne yapılacağını siz söylersiniz, ama nasıl yapılacağına ben karar veririm. Siz bana emir verirsiniz, altımdaki askerlere ben emir veririm, siz değil. Eğer emirlerinizi kabul etmişsem.” Pek çok ağız açıldı, başta Carlinya ve Beonin’inkiler, ama Bryne devam etti. “Adamları ben atarım, ben terfi ettiririm ve ben cezalandırırım. Siz değil. İkinci olarak, ben size bir şeyin yapılamayacağını söylersem, söylediklerimi düşüneceksiniz. Yetkenize sahip çıkmak istediğimden değil” –buna izin vermeleri olasılığı yoktu zaten– “ama siz savaştan anlamıyorsunuz diye adamlarımı boşa harcamak istemem.” Olacaktı bu, ama şanslıysa birden fazla kez değil. “Üçüncü olarak, eğer bunu başlatacaksanız, yoldan ayrılmayacaksınız. Boynunu ilmiğe geçiren benim ve benimle birlikte, beni takip eden her adam aynı durumda olacak ve yarım sene sonra Elaida’nın Amyrlin olmasının savaştan daha iyi olduğuna karar verirseniz, ele geçirilebilen herkesin boynundaki ilmiği sıkmış olursunuz. Uluslar Kule’deki iç savaşa karışmayabilir, ama siz bizi terk ederseniz bizi hayatta bırakmazlar. Elaida bunu sağlar.

“Bunları kabul etmezseniz, o zaman size hizmet edebileceğimi sanmıyorum. Beni Güç’le bağlasanız da Dromand gırtlağımı da kesse, yargılanıp asılsam da, yine de sonu ölüm olacak.”

Aes Sedailer konuşmadı. Uzun bir an boyunca ona baktılar, ta ki, kürek kemiklerinin arasındaki kaşıntı Nuhel’in hançer saplamaya mı hazırlandığını merak etmesine sebep olana kadar. Sonra Sheriam kalktı ve diğerleri de onun peşinden pencereye gittiler. Bryne kadınların dudaklarının oynadığını görebiliyordu, ama hiçbir şey duyamıyordu. Planlarını Tek Güç’le saklamak istiyorlarsa, öyle olsundu. İstediklerinin ne kadarını kopartabileceğinden emin değildi. Eğer mantıklı kadınlarsa, hepsini, ama Aes Sedailer tuhaf şeylerin mantıklı olduğuna karar verebilirdi. Neye karar verirlerse versinler, Bryne becerebildiğince zarafetle kabullenmek zorunda kalacaktı. Kendi kendine mükemmel bir tuzak hazırlamıştı.

Leane ona baktı, gülümsedi ve sözlerle ifade etmiş gibi açıkça, neler kaçırdığını asla bilemeyeceğini anlattı; adamın burnuna halka takılmışken ne de güzel bir kovalamaca olurdu ama. Domanlı kadınlar sizin vadedildiğini sandığınız şeylerin yarısını vadetmezdi ve ne kadar vereceklerine ancak kendileri karar verir, göz açıp kapayana dek bundan da vazgeçebilirlerdi.

Tuzaktaki yem ifadesiz bakışlarla ona bakarak uzun adımlarla yürüdü ve o kadar yakında durdu ki yüzüne bakabilmek için başını iyice kaldırması gerekti. Alçak, öfkeli bir sesle konuştu. “Bunu neden yaptın? Neden bizi takip ettin? Ahır için mi?”

“Bir yemin için.” Bir çift mavi göz için. Siuan Sanche ondan ancak on yaş genç olabilirdi, ama otuz yaş küçük gösteren bir yüze bakarken onun Siuan Sanche olduğunu hatırlamak güç geliyordu. Ama gözler aynıydı, koyu mavi ve güçlü. “Bana ettiğin ve bozduğun bir yemin için. Bunun için hizmet süreni iki katına çıkarmalıyım.”

Kadın, bakışlarını indirerek kollarını göğsünde kavuşturdu ve gürledi. “Bunun icabına bakıldı zaten!”

“Yemin bozduğunuz için sizi cezalandırdılar mı demek istiyorsun? Arkanız sopalanmışsa bile, ben yapmadığım için sayılmaz.”

Dromand’ın gülüşü yarı utanç doluydu... adam hâlâ Siuan’ın kim olduğu ile başa çıkmaya çalışıyor olmalıydı; Bryne kendisinin kabullenebildiğinden de emin değildi. Kadının yüzü öyle karardı ki, Bryne kadının beynine kan gitmediğini sandı. “Zaten iki katına çıktı, o da daha fazla olmadıysa, seni kokuşmuş balık bağırsağı yığını! Sen ve hizmet süren! Hepimizi birden malikânene götürmediğin sürece tek bir saat bile hizmet süresine sayılmayacak, yirmi sene boyunca senin... senin... emir erliğini yapsam bile. O da her neyse!”

Demek Sheriam ve diğerleri bunu da planlamıştı. Pencerenin yanında konuştukları yere baktı. İki karşıt gruba bölünmüş gibiydiler: bir yanda Sheriam, Anaiya ve Myrelle, diğer yandan Morvrin ve Carlinya ve arada Beonin. Siuan ve Leane’i... ve Min miydi, ona rüşvet ya da yem olarak vermeye, daha Bryne içeri girmeden karar vermişlerdi. Ümitsizdiler, ki bu da Bryne zayıf tarafta anlamına geliyordu, ama belki zafer şansı elde etmek için, ona ihtiyaç duyduğu her şeyi verecek kadar ümitsizdiler.

“Bundan zevk alıyorsun, değil mi?” dedi Siuan şiddetle, adamın gözleri hareket eder etmez. “Seni akbaba. Kavrulası sazan beyinli aptal. Kim olduğumu öğrendikten sonra, sana eğilip yaltaklanmam hoşuna gidecek.” Henüz ikisini de yapmaya başlamış görünmüyordu. “Neden? Seni Murandy konusunda geri adım atmaya zorladığım için mi? O kadar küçük müsün, Gareth Bryne?” Kadın onu kızdırmaya çalışıyordu; çok şey söylediğini fark etmişti ve ona bu konuda düşünecek zaman vermemeye çalışıyordu. Belki artık Aes Sedai değildi, ama kanında insanları yönlendirmek vardı.

“Sen Amyrlin Makamı’ydın,” dedi Bryne sakin sakin, “ve bir kral bile Amyrlin’in yüzüğünü öper. Bunu yapma tarzından hoşlandığımı söyleyemem ve belki bir gün yaptıklarını sarayın yarısı izlerken yapmanın şart olup olmadığı konusunda sessiz bir sohbet ederiz, ama buraya Mara Tomanes’i takip ederek geldiğimi ve sorduğum kişinin Mara Tomanes olduğunu hatırlayacaksın. Siuan Sanche değil. Madem neden diye sorup duruyorsun, yanıt vereyim. Murandylilerin sınır ötesine baskın düzenlemesine izin vermem neden bu kadar önemliydi?”

“Çünkü senin işe karışman önemli planları mahvedebilirdi,” dedi kadın, gergin bir sesle ve her sözcüğü çekiç gibi çakarak, “tıpkı şimdi işe karışmanın mahvedebileceği gibi. Kule, yardımımızla, bir gün Murandy’yi gerçekten birleştirebilecek, Dulain adlı genç bir Sınırboyları lordu bulmuştu. Askerlerinin onu öldürmesine izin veremezdim. Burada çalışmak zorundayım, Lord Bryne. Bırak işimi yapayım, o zaman belki zafer görürüm. Sırf hınçtan işime karışırsan her şeyi mahvedebilirsin.”

“İşin her ne ise, eminim Sheriam ve diğerleri yapmana izin verir. Dulain? Adını hiç duymadım. Henüz başarıya ulaşmamış olmalı.” Ona göre. Çark dönene ve yeni bir Çağ gelene kadar Murandy bağımsız lordlardan ve leydilerden oluşan bir yamalı bohça gibi kalacaktı. Murandyliler kendilerini Lugardlı, Mindean ya da daha önce hangi ulusun adını almışlarsa öyle adlandırıyordu. Bir isim bulmaya zahmet ettikleri zaman. Onları birleştirebilen bir lord, özellikle de boğazına Siuan’ın tasması takılmış bir lord epey adam getirebilirdi.

“O... öldü.” Kadının yanaklarında kırmızı benekler belirdi ve kendi kendiyle mücadele eder göründü. “Ben Caemlyn’den ayrıldıktan bir ay sonra,” diye mırıldandı, “Andorlu bir çiftçi, koyun çalmak için düzenledikleri bir baskın sırasında bir okla şişledi onu.”

Byrne kendini gülmekten alamadı. “O zaman diz çöktürmen gereken çiftçilermiş, ben değil. Eh, artık bu tür şeyler için endişelenmen gerekmez.” Bu kesinlikle doğruydu. Aes Sedailer onu her ne için kullanacaklarsa, asla güç merkezlerine ya da karar süreçlerine yaklaştırmazlardı. Onun için üzüldü. Bu kadının pes edip öldüğünü düşünemiyordu, ama ölmeden kaybedilebilecek ne varsa kaybetmişti. Diğer yandan, akbaba ya da kokuşmuş balık bağırsağı diye adlandırılmaktan hiç hoşlanmamıştı. Diğer şey neydi? Sazan beyinli aptal. “Bundan sonra çizmelerimi temiz tutmak ve yatağımı yapmak gibi konular için endişelenirsin.”

Kadının gözleri iyice kısıldı. “Eğer istediğin buysa, Lord Gareth Bryne, neden Leane’i seçmedin? O o kadar aptal olabilir.”

Bryne gözlerini faltaşı gibi açmaktan zor alıkoydu kendini. Kadınların aklının nasıl çalıştığı onu hep hayretten hayrete düşürüyordu. “Ben nasıl istersem o şekilde hizmet etmeye yemin ettin,” diye gülmeyi başardı. Bunu neden yapıyordu ki? Kadının kim olduğunu, ne olduğunu biliyordu. Ama o gözler hâlâ onu büyülüyordu, umut olmadığını düşünürken bile meydan okurcasına bakıyorlardı. Tıpkı şimdi olduğu gibi. “Nasıl bir adam olduğumu öğreneceksin, Siuan.” Şakasından sonra onu yatıştırmak istemişti, ama kadının omuzlarının nasıl katılaştığına bakarak, bunu da tehdit olarak kabul etmiş gibiydi.

Aniden Aes Sedaileri duyabildiğini fark etti, yumuşak mırıltılar hemen kesildi. Birlikte durmuş, okunmaz ifadelerle ona bakıyorlardı. Hayır, Siuan’a. Kadın Leane’in beklediği yere dönerken gözleri onu takip etti; bakışlarının baskısını sırtında hisseder gibi, her adımını bir öncekinden de hızlı attı. Şöminenin yanına tekrar döndüğünde, yüzünde diğer kadınlardakinden daha fazla ifade yoktu. Olağanüstü bir kadın. Onun yerinde olsa, onun kadar başarılı olabileceğinden emin değildi Bryne.

Aes Sedailer yaklaşmasını bekliyorlardı. Yaklaştığında Sheriam konuştu, “Koşullarınızı tereddütsüz kabul ediyoruz Lord Bryne ve onları yerine getirmeye söz veriyoruz. Son derece mantıklı koşullar.”

En azından Carlinya koşulların mantıklı olduğunu hiç düşünmüyormuş gibi görünüyordu, ama Bryne’ın umurunda değildi. Gerekirse, sonuncusu dışında, yani yoldan ayrılmamaları dışında tüm koşullardan vazgeçmeye hazırdı.

Olduğu yerde diz çöktü, sağ yumruğunu halıya bastırdı ve kadınlar çevresini alarak ellerini eğdiği başına koydular. Onu yeminine bağlamak ya da gerçeği aramak için Güç kullanıp kullanmamaları umurunda değildi. Bunlardan herhangi birini yapıp yapamayacaklarını bilmiyordu, ama Aes Sedailerin neler yapabildiğini kim biliyordu ki? Ve eğer başka bir şey yapmayı düşünmüşlerse bile, elinden gelen pek bir şey yoktu. Kaz kafalı aptal bir köylü çocuk gibi, bir çift gözün tuzağına düşmüştü. Evet, sazan beyinliydi. “Beyaz Kule sizin olana dek size sadakatle hizmet edeceğime yemin ederim...”

Plan yapmaya başlamıştı bile. Thad ve belki bir iki Muhafız ırmağı aşıp Beyazpelerinlerin neyin peşinde olduğunu öğrenebilirdi. Joni, Barim ve birkaç kişi daha Ebou Dar’a giderdi; böylece Joni “Mara” ve “Amaena”ya her baktığında dilini yutmaktan kurtulmuş olurdu. Ve gönderdiği her adam nasıl asker bulunur, biliyordu.

“...becerebildiğimce ordunuzu kuracağıma ve idare edeceğime...”

Salondaki mırıltılar söndüğü zaman Min şaraba batırdığı parmağı ile aylak aylak çizmekte olduğu desenlerden başını kaldırdı. Şaşırtıcı şekilde, Logain de kıpırdandı, ama yalnızca odadaki insanlara ya da ötelerine bakmak için; anlamak zordu.

Arka odadan ilk önce Gareth Bryne ve o iri Illianlı Muhafız çıktı. Dikkatli sessizliğin içinde Bryne’ın, “Onlara seni Ebou Darlı bir meyhane kadınının gönderdiğini söyle, yoksa kafanı kazığa geçirirler,” dediğini duydu.

Illianlı kükrercesine güldü. “Tehlikeli bir şehir, Ebou Dar.” Kılıç kemerinin arkasından deri eldivenler çıkardı ve onları takarak sokağa çıktı.

Siuan belirdiğinde konuşmalar yine başladı. Min Bryne’ın ona ne dediğini duyamıyordu, ama kadın kendi kendine homurdanarak Muhafız’ın peşinden çıktı. Min’in içinde, Aes Sedailerin Siuan’ın çok gurur duyduğu o yemini hemen şimdi tutmalarına karar verdiği gibi iç sıkıcı bir his vardı. Duvara yaslanmış duran iki Muhafız’ın fark etmeyeceğine kendini ikna edebilse, yerinden fırlar, kapıdan çıkıp Yabangülü’nün eyerine atlardı.

En son, Leane ile birlikte Sheriam ve diğer Aes Sedailer çıktı. Myrelle Leane’i masalardan birine oturttu ve bir şey konuşmaya başladılar. Diğerleri odada dolaşmaya, durup diğer Aes Sedailer ile konuşmaya başladılar. Her ne anlatıyorlarsa, o efsanevi Aes Sedai dinginliğine rağmen açık şoktan memnun sırıtışlara kadar değişik tepkiler getiriyordu.

“Burada kal,” dedi Min Logain’e, sallantılı sandalyesini geriye iterek. Adamın sorun çıkarmayacağını umdu. Logain teker teker Aes Sedai yüzlerine bakıyordu ve günlerdir gördüğünden daha fazlasını görmeye başlamış gibiydi. “Ben dönene kadar masadan ayrılma, Dalyn.” Gerçek ismini bilen insanların çevresinde bulunma alışkanlığını kaybetmişti. “Lütfen.”

“Beni Aes Sedailere sattı.” O kadar uzun süre sessiz kaldıktan sonra konuştuğunu duymak şok ediciydi. Adam ürperdi, sonra başını salladı. “Beklerim.”

Min duraksadı, ama iki Muhafız adamın aptalca bir şey yapmasını engelleyemese bile, bir oda dolusu Aes Sedai mutlaka engellerdi. Kapıya ulaştığında tıknaz, kırmızımsı kahverengi bir iğdiş at seyise benzeyen bir adam tarafından götürülüyordu. Bryne’ın atı olduğunu tahmin etti. Kendi atları görünürde yoktu. Özgürlüğe kaçma fikri buraya kadar. Lanet yemini yerine getireceğim! Getireceğim! Ama artık beni Rand’dan uzak tutamazlar. Siuan’ın istediğini yaptım. Ona gitmeme izin vermek zorundalar. Tek sorun, ne yapmak zorunda olduklarına Aes Sedailerin kendileri karar verirdi ve genelde başka insanların ne yapmak zorunda olduklarına da onlar karar verirdi.

Kaşlarını çatmış, kolunun altında bir battaniye rulosu, omzunda heybeler, hızla içeri dalan Siuan Min’i neredeyse yere devirecekti. “Logain’e göz kulak ol,” diye tısladı alçak sesle, yavaşlamadan. “Kimseyle konuşmasın.” Merdivenlerin dibine yollandı. Orada, gri saçlı bir kadın, bir hizmetkâr Bryne’ı üst kata götürüyordu. Siuan onların peşine düştü. Adamın sırtına diktiği bakışlara bakarak, Bryne kadın hançerine uzanmasın diye dua ediyor olmalıydı.

Min kapıya kadar arkasından gelen uzun boylu, ince Muhafız’a gülümsedi. Adam üç metre ötede durmuş, ona bakmıyordu bile, ama Min hayal kurmuyordu. “Artık misafiriniziz. Dost.” Adam gülümsemesine karşılık vermedi. Lanet taş suratlı adam! Neden en azından ne düşündüklerine dair bir ipucu veremiyorlardı ki?

Masaya döndüğünde Logain hâlâ Aes Sedaileri inceliyordu. Tam da yeniden yaşam belirtisi göstermeye başladığında, Siuan’ın onu sessiz tutmasını istemesi için pek de hoş bir zamandı. Min Siuan ile konuşması gerektiğini hissediyordu. “Logain,” dedi alçak sesle, duvara dayanmış iki Muhafız’ın duymayacağını umarak. Adamlar pozisyon aldıklarından beri, birinin arkasından geldiği zaman hariç, nefes bile almamış gibi görünüyorlardı. “Mara sana neler planladığını anlatana kadar kimseye bir şey söylememelisin bence. Hiç kimseye.”

“Mara mı?” Adam kara kara sırıttı ona. “Siuan Sanche mi demek istiyorsun?” Demek o sersemlik içinde duyduklarını hatırlıyordu. “Burada benimle konuşmak istermiş gibi görünen biri var mı?” Kaşlarını çatıp kadınları inceleme işine geri döndü.

Kimse ehlileştirilmiş bir sahte Ejder ile konuşmak ister gibi görünmüyordu. İki Muhafız dışında kimse onlara dikkat etmiyordu. Min aksinden emin olmasa, odadaki Aes Sedailerin heyecanlı olduğunu söyleyebilirdi. Daha önce uyuşuk görünmemişlerdi, ama şu anda kesinlikle daha enerjik görünüyorlar, küçük gruplar halinde konuşuyorlar, Muhafızlara kısa emirler veriyorlardı. Biraz önce dikkatle inceledikleri kâğıtların çoğu terk edilmişti. Sheriam ve Siuan’ı götüren diğerleri odaya dönmüşlerdi, ama şimdi Leane’in masasında iki memur vardı, iki kadın becerebildiklerince hızlı yazıyorlardı. Ve hana Aes Sedailer akın akın geliyorlar, o kaba tahta kapıda kayboluyorlar ve bir daha dışarı çıkmıyorlardı. Orada her ne olmuşsa, Siuan bu kadınları kesinlikle hareketlendirmişti.

Min beş dakika için Siuan’ın masada olmasını ya da daha iyisi, bir yerde onunla baş başa konuşabilmeyi diledi. Kuşkusuz o anda heybeleri Bryne’ın kafasına indirmekle meşguldü. Hayır, bütün öfkeli bakışlarına rağmen Siuan bu çareye başvurmazdı. Bryne Logain gibi değildi, her boyutta, her duyguda göründüğünden de büyük bir adamdı; Logain bir süre Siuan’ı sırf cüssesi sayesinde etki altına almayı başarmıştı. Bryne sessiz ve ketumdu, kesinlikle ufak tefek bir adam değildi, ama kesinlikle zorba da değildi. Kore Pınarları’ndan hatırladığı adamın düşmanı olmasını istemezdi, ama adamın Siuan’a hınç besleyeceğini sanmıyordu. Kadının uysallıkla hizmetkârlık ederek ceza süresini dolduracağını düşünebilirdi, ama sonunda kimin kimin istediğini yapıyor olacağı konusunda hiç şüphesi yoktu Min’in. Yalnız, adam hakkında kadınla konuşması gerekecekti.

Min’in düşünceleri çağırmış gibi, Siuan ayaklarını basamaklara vura vura merdiveni indi. Kolunun altında beyaz bir bohça vardı. Uzun adımlarla yürüdü; bir kuyruğu olsa, öfkeyle savuruyor olurdu. Bir an durdu, Min ile Logain’e baktı, sonra mutfaklara açılan kapıya doğru uzaklaştı.

“Burada kal,” dedi Min Logain’e. “Ve lütfen... Siuan seninle konuşana kadar kimseye bir şey söyleme.” İnsanlara asıl isimleri ile hitap etmeye yeniden alışması gerekecekti. Adam ona bakmadı bile.

Siuan’ı koridorda, mutfağın yakınında yakaladı; mutfak kapısının kurumuş tahtalarının arasındaki boşluklardan ovulan tencerelerin ve yıkanan tabakların takırtısı ve şapırtısı süzülüyordu.

Siuan’ın gözleri dehşet içinde irileşti. “Neden yanından ayrıldın? Hâlâ hayatta mı?”

“Benim görebildiğim kadarıyla sonsuza dek yaşayacak. Siuan, kimse onunla konuşmak istemiyor. Ama benim seninle konuşmam gerek.” Siuan beyaz bohçayı Min’in eline tutuşturdu. Gömleklerden oluşan bir bohça. “Bu nedir?”

“Gareth lanet olası Bryne’ın lanet olası çamaşırları,” diye hırladı diğer kadın. “Madem sen de onun hizmetkârlarından birisin, onları sen yıkayabilirsin. Başkaları fırsat bulamadan Logain ile konuşmalıyım.”

Kadın yanından geçmeye çalışırken Min kolunu yakaladı. “Bir dakikanı beni dinlemeye ayırabilirsin. Bryne içeri girdiği zaman bir görü gördüm. Bir hale, boynundaki gülleri söken bir boğa ve... Hale dışında hiçbirinin önemi yok. Bunu bile anlamadım aslında, ama başka her şeyden daha iyi anladım.”

“Ne kadarını anladın?”

“Hayatta kalmak istiyorsan, adamın yanından ayrılmasan iyi olur.” Min sıcağa rağmen ürperdi. O zamana dek içinde bir “eğer” olan tek bir görü daha görmüştü ve ikisi de potansiyel olarak ölümcüldü. Zaman zaman neyin gerçekten olacağını bilmek de yeterince kötüydü; bir de neler olabileceğini görmeye başlarsa... “Tek bildiğim şu. Adam sana yakın kalırsa, yaşayacaksın. Çok uzun süre için çok uzağa giderse, öleceksin. İkiniz de öleceksiniz. Neden onun halesinde seninle ilgili bir şey gördüm, bilmiyorum, ama sen de halenin bir parçası gibiydin.”

Siuan’ın gülümsemesi ile armut soyulabilirdi. “Geçen ay yakalanmış yılanbalıkları ile dolu bir ambarda denize açılırım daha iyi.”

“Onun bizi takip edeceği hiç aklıma gelmemişti. Gerçekten de bizi onunla gitmeye zorlayacaklar mı?”

“Ah, hayır, Min. O bizim ordularımızı zaferden zafere koşturacak. Ve benim hayatımı Kıyamet Çukuru’na dönüştürecek! Hayatımı kurtaracakmış, ha? Buna değer mi, bilmiyorum.” Derin bir nefes alarak eteğini düzeltti. “Gömlekleri yıkayıp ütüledikten sonra bana getir. Ona ben götürürüm. Bu gece yatmadan önce çizmelerini temizleyebilirsin. Onunkine yakın bir odamız var... delik demek daha doğru olur, ki lanet yastıklarını kabartmak için bizi çağırırsa yakında olabilelim!” Min itiraz edemeden uzaklaştı.

Gömlek yığını elinde, onun arkasından bakarken Min Gareth Bryne’ın çamaşırlarını kimin yıkayacağını çok iyi anlamıştı ve bu Siuan Sanche değildi. Rand lanet olası al’Thor. Bir adama âşık ol, sonun çamaşır yıkamak olur, başka bir adamın çamaşırları olsa bile. Çamaşır leğeni ve sıcak su talep etmek üzere mutfağa girerken en az Siuan kadar öfkeyle hırlıyordu.

29
Saldaea Anıları

Karanlıkta, gömleği içinde yatağında yatarken Kadere aylak aylak mendillerinden birini ellerinde çeviriyordu. Arabanın açık pencereleri içeri ay ışığı bırakıyordu, ama fazla esinti yoktu. En azından Cairhien Kıraç’tan daha serindi. Bir gün Saldaea’ya dönmeyi, ablası Teodora’nın ona harfleri ve rakamları öğrettiği bahçede yürümeyi umuyordu. Saldaea kadar özlemişti ablasını; ağaçların damarlarında donan özsuları yüzünden çatladığı ve kar ayakkabıları ve kayaklar olmadan yolculuk edilemeyen kara kışları özlemişti. Güney topraklarında bahar yaz gibiydi ve yaz da Kıyamet Çukuru gibi. Yüzündeki terler dere gibi akıyordu.

Derin bir iç çekerek parmaklarını yatağın araba duvarı ile birleştiği yere soktu. Katlanmış parşömen parçası hışırdadı. Kâğıdı odada bıraktı. Üzerinde yazılı sözcükleri ezbere biliyordu.

Yabancılar arasında yalnız değilsin. Seçilmiş bir yol var.

Sırf bu, imzasız elbette. Gece için arabasına çekildiğinde onu kapısının altından içeri atılmış bulmuştu. Dört yüz metre ötede bir kasaba vardı; Eianrod. Ama orada tek bir yumuşak yatak kalmış olsa bile, Aiellerin geceyi arabalardan uzakta geçirmesine izin vereceğinden kuşkuluydu. Ya da Aes Sedai’nin. Şimdilik planları Moiraine’in planlarına uyuyordu. Belki Tar Valon’u yine görürdü. Onun gibiler için tehlikeli bir yer, ama orada yapılacak iş önemliydi, güç vericiydi.

Düşüncelerini nota çevirdi, ama onu görmezden gelme riskine girebilmeyi diliyordu, “Seçilmiş” sözcüğü bir başka Karanlıkdostundan geldiğinden emin olmasını sağlıyordu. İlk sürpriz notu şimdi, Cairhien’in çoğunu aştıktan sonra alması olmuştu. Hemen hemen iki ay önce, Jasin Natael Rand al’Thor’un peşine takıldıktan hemen sonra –adam sebebini açıklamaya tenezzül bile etmemişti– ve yeni ortağı Keille Shaogi kaybolduktan sonra –kadının yüreğinde Natael’in hançeri ile Kıraç’ta bir yere gömülü olduğunu tahmin ediyordu ve pek de kayıp olmamıştı bu– bundan kısa süre sonra Seçilmişlerden biri tarafından ziyaret edilmişti. Bizzat Lanfear tarafından. Kadın ona talimatlar vermişti.

Eli kendiliğinden göğsüne gitti, gömleğinin üzerinden oraya damgalanmış yaraları yokladı. Mendille yüzünü sildi. Aklının bir kısmı, o görüşmeden sonra günde en az bir kez yaptığı gibi, serinkanlılıkla, bunun sıradan bir düş olmadığını kanıtlamak için etkili bir yöntem olduğunu düşündü. Sıradan bir kâbus değil. Aklının bir başka parçası, kadın geri dönmediği için neredeyse rahatlayarak kıkırdayacaktı.

İkinci sürpriz, nottaki el yazısı olmuştu. Tahmininde fena halde yanılmıyorsa bir kadının el yazısı ve harflerin bazıları Aiel tarzında şekillendirilmişti. Natael Aieller arasında Karanlıkdostları olması gerektiğini söylemişti ona –her ülkede, her halkın içinde Karanlıkdostları vardı–, ama Kıraç’ta biraderler bulmayı hiç istememişti. Aieller size bakar bakmaz öldürürlerdi sizi ve nefes alarak bile onlara karşı hata yapmış olabilirdiniz.

Her şey düşünülünce, not bir felaket haberiydi. Muhtemelen Natael bazı Aiel Karanlıkdostlarına Kadere’in kim olduğunu söylemişti. Mendili öfkeyle büküp ince bir şeride döndürerek ellerinin arasında gerdi. Âşık ve Keille, Karanlıkdostu kurullarında yüksek yerlere sahip olduklarını kanıtlamasalar, daha Kıraç’a girmeden ikisini de öldürürdü. Tek diğer olasılık midesini kurşuna çeviriyordu. “Seçilmiş bir yol var.” Belki sırf “seçilmiş” sözcüğünü kullanmak için yazılmıştı ve belki ona Seçilmişlerden birinin onu kullanmaya karar verdiğini anlatmak içindi. Not Lanfear’dan gelmemişti; kadın bir kez daha düşlerinde konuşmayı tercih ederdi.

Sıcağa rağmen ürperdi, ama yüzünü de yine silmesi gerekti. Lanfear’ın hizmet bekleyen kıskanç bir efendi olduğunu hissediyordu, ama bir başka Seçilmiş onu istiyorsa, başka seçeneği yoktu. Çocukluğunda, yemin ederken vadedilen onca şeye rağmen, Kadere hayalperest bir adam değildi. İki Seçilmiş, arasında kalırsa, araba tekeri altında kalmış bir kedi yavrusu gibi dümdüz olurdu ve o iki Seçilmiş ancak arabanın fark edeceği kadar fark ederdi bunu. Saldaea’da, evinde olmayı diliyordu. Teodora’yı bir kez daha görebilmeyi diliyordu.

Kapıda bir sürtünme sesi ayağa fırlamasına sebep oldu; onca cüssesine rağmen, kimseye belli etmediği kadar çevikti. Yüzünü ve boynunu silerek, burada hiç ihtiyaç duymadığı tuğla sobanın ve ince oymalı ve boyalı dikmeleri olan dolapların yanından geçti. Kapıyı çekip açtığında kara cüppeye bürünmüş ince bir şekil çabucak yanından geçti. Kadere, izleyen olmadığından emin olmak için ay ışığı ile aydınlanmış karanlığa bir göz attı –sürücülerin hepsi arabaların altında horluyordu ve Aiel nöbetçiler asla arabaların arasına gelmezdi– ve kapıyı çabucak kapattı.

“Sıcaklamış olmalısın, Isendre,” diye güldü. “O cüppeyi çıkar ve rahat et.”

“Teşekkür ederim, hayır,” dedi kadın acı acı, başlığının gölgeli derinliklerinin altından. Katı katı duruyordu, ama zaman zaman irkiliyordu; bu gece yün her zamankinden fazla kaşındırıyor olmalıydı.

Kadere yine güldü. “Nasıl istersen.” Mızrağın Kızları’nın, o cüppelerin altına çaldığı mücevherlerden başka bir şey giymesine hâlâ izin vermediklerini tahmin ediyordu. Kızların eline geçtiğinden beri Isendre pek çok açıdan fazla erdemli olmuştu. Kadının neden hırsızlık yapma aptallığını gösterdiğini anlayamıyordu. Kadın çığlıklar atarak, saçlarından sürüklenerek arabadan çıkarıldığı zaman hiç itiraz etmemişti; yalnızca, kendisinin de işe karıştığını düşünmedikleri için memnun olmuştu. Kadının açgözlülüğünün Kadere’in işlerini zorlaştırdığı kesindi. “Al’Thor ya da Natael hakkında anlatacak şeyin var mı?” Lanfear’ın talimatlarının büyük kısmı o iki adamın yakından gözlenmesinden oluşuyordu ve Kadere bir adamı gözlemek için yatağına bir kadın sokmaktan daha iyi bir yol düşünemiyordu. Her erkek yatak arkadaşına, sır olarak saklamaya yemin ettiği şeyler anlatır, planları hakkında böbürlenir, zayıflıklarını açıklardı. Bu adam, Yenidendoğan Ejder ya da Aiellerin verdiği isimle Şafakla Gelen olsa bile.

Kadın gözle görülür bir biçimde ürperdi. “En azından Natael’e yaklaşabiliyorum.” Ona yaklaşmak? Kızlar bir kez onu gizlice adamın çadırına girerken yakalamıştı ve o zamandan bu yana kadını her gece adamın çadırına tıkıyorlardı. Bu kadın her zaman olayları en iyi ışıkta göstermeye çalışıyordu. “Bana bir şey anlattığından değil. Bekle. Sabırlı ol. Sessiz kal. Kadere ayak uydur, o da ne demekse. Ne zaman bir soru sormaya kalksam aynı şeyi söylüyor. Çoğunlukla daha önce hiç duymadığım müzikler çalmak ya da sevişmek istiyor.” Âşık hakkında söyleyecek başka hiçbir şeyi olmamıştı. Kadere yüzüncü kez, Lanfear’ın Natael’in izlenmesini neden istediğini merak etti. Adamın bir Karanlıkdostunun ulaşabileceği en yüksek konumda olduğu varsayılıyordu. Seçilmişlerden yalnızca bir adım geride.

“Bundan daha al’Thor’un yatağına girmeyi başaramadığını anlıyorum, öyle mi?” diye sordu Kadere, kadının yanından geçip yatağa oturarak.

“Hayır.” Isendre huzursuzca kıpırdandı.

“O zaman daha fazla denemen gerekecek, değil mi? Başarısızlıktan bıkmaya başladım Isendre ve efendilerimiz benim kadar sabırlı değildir. Unvanları ne olursa olsun, o yalnızca bir erkek.” Kadın sık sık dilediği erkeği elde edebileceğini, adamın ona dilediği her şeyi vermesini sağlayabileceğini söyleyerek böbürlenirdi. Böbürlenmelerinin ne kadar doğru olduğunu göstermişti ona. Mücevher çalmaya ihtiyacı yoktu; Kadere ona dilediği her şeyi satın alabilirdi. Ödeyebileceğinden daha fazlasını almıştı zaten. “Lanet Kızlar onu her saniye izliyor olamazlar ve sen bir kez yatağına girince, onların sana zarar vermesine izin vermez.” Kadının tadını alması bunun için yeterli olurdu. “Yeteneklerine büyük inanç ve güven besliyorum.”

“Hayır.” Sözcük bu sefer daha da kısaydı sanki.

Kadere sinirli sinirli mendili büküyor, açıyordu. “‘Hayır’, efendilerimizin duymaktan hoşlandığı bir sözcük değil, Isendre.” Karanlıkdostları arasındaki efendilerini kastediyordu; hiçbir şekilde tüm lordları ve leydileri değil. Bir seyis bir leydiye, bir dilenci bir yargıca emir verebilirdi. Ama onların emirleri de en azından bir asilinki kadar titizlikle uygulanırdı, hatta daha büyük titizlikle. “Hanımımızın işitmekten hoşlanacağı bir sözcük değil.”

Isendre ürperdi. Göğsündeki yanıkları gösterene kadar inanmamıştı hikâyesine, ama o zamandan bu yana, Lanfear’dan bir kez bahsetmesi kadının her tür isyanını bastırmaya yetmişti. Bu sefer ağlamaya başladı. “Yapamam, Hadnan. Bu gece durduğumuzda, çadırlar yerine kasabada bir şansım olur sanmıştım, ama daha on adım yakınına sokulamadan yakaladılar beni.” Başlığını arkaya attı ve kadının çıplak kafası üzerinde ay ışıkları oynaşırken Kadere’in ağzı açık kaldı. Kaşları bile gitmişti. “Beni tıraşladılar, Hadnan. Adelin, Enaila ve Jolien, beni yakaladılar ve her kılımı tıraşladılar. Beni ısırganotları ile dövdüler, Hadnan.” Rüzgâra tutulmuş fidan gibi sarsılıyor, ağzı gevşemiş, ağlıyor, sözcükleri zar zor telaffuz ediyordu. “Omuzlarımdan dizlerime dek kaşınıyorum ve kaşındığımda bile yanıyorum. Bir daha ona bakarken yakalayacak olurlarsa bana ısırganotları giydireceklerini söylüyorlar. Ve kastediyorlar, Hadnan. Gerçekten! Beni Aviendha’ya vereceklerini söylediler ve onun ne yapacağını anlattılar. Yapamam, Hadnan. Bir daha olmaz. Yapamam.”

Kadere sersem sersem kadına baktı. Öylesinde güzel, siyah saçları vardı. Ama kadın öyle güzeldi ki, yumurta kadar kel olması bile ancak daha egzotik görünmesine sebep oluyordu. Gözyaşları ve sarkmış yüzü güzelliğine pek az gölge düşürüyordu. Tek bir gece için al’Thor’un yatağına girebilse... Olmayacaktı. Kızlar onu bitirmişti. Kadere’in de bitirdiği insanlar olmuştu, işaretleri biliyordu. Zamanla daha fazla ceza yememe hevesi itaat etme hevesine dönüşürdü. Zihin bir şeyden kaçtığını asla kabul etmek istemezdi, bu yüzden kadın kısa süre sonra gerçekten itaat etmek istediğine, Kızları memnun etmekten daha çok istediği hiçbir şey olmadığına ikna edecekti kendini.

“Aviendha’nın bu konuyla ne ilgisi var?” diye mırıldandı. Isendre günahlarını da itiraf etme ihtiyacını hissedene kadar ne zaman geçecekti?

“Al’Thor Rhuidean’dan bu yana onunla yatıyor, seni aptal! Kız her geceyi onunla geçiriyor. Kızlar onun al’Thor’la evleneceğini düşünüyor.” Hıçkırıkları arasından bile içerlemişliği ve öfkesi belli oluyordu. Onun başarısız olduğu yerde bir başkasının başarılı olmasından hoşlanmamıştı. Kuşkusuz bu yüzden Kadere’e daha önce söylememişti.

Aviendha vahşi gözlerine rağmen güzel bir kadındı. Kızların çoğuna göre dolgun göğüsleri vardı, ama yine de Kadere’in onu Aviendha ile karşılaştırması için... Isendre pencereden içeri dolan ay ışığı altında çöktü. Baştan ayağa titriyor, ağzı açık ağlıyor, yanaklarından akan gözyaşlarını silmeye bile zahmet etmiyordu. Aviendha ona kaşlarını çatacak olsa yerlerde sürünürdü.

“Pekâlâ,” dedi Kadere nazikçe. “Yapamıyorsan yapamıyorsundur. Yine de Natael’in ağzından bir şeyler koparabilirsin. Yapabileceğini biliyorum.” Ayağa kalkarak kadının omuzlarından tuttu ve kapıya çevirdi.

Isendre dokunuşundan kaçındı, ama dönmedi. “Natael günlerce yüzümü görmek istemeyecek,” dedi hırçınlıkla, hıçkırıklar ve burun çekmeler arasında. Her an yine gözyaşlarına boğulabilirdi, ama adamın ses tonu onu yatıştırmış gibiydi. “Kıpkırmızıyım, Hadnan. Bir gün boyunca çırılçıplak güneşte yatmış kadar kırmızıyım. Ve saçlarım. Yeniden uzaması bir sonsuzluk a...”

Kadın kapıya uzanır, gözleri kulpuna giderken Kadere mendili büküp bir şerit yaptı ve bir anda kadının boynuna doladı. Kadere kadının hırıltılarını, çılgınca ayaklarını yere sürtmesini görmezden gelmeye çalıştı. Kadının parmakları ellerini tırmaladı, ama Kadere dümdüz önüne bakmaya devam etti. Gözlerini açık tutmasına rağmen Teodora’yı görüyordu; kadınları öldürürken hep Teodora’yı görürdü. Ablasını çok seviyordu, ama Kadere’in ne olduğunu keşfetmişti ve asla sessizliğini korumazdı. Isendre’nin ayakları çılgınca tekmeledi, ama sonsuzluk gibi gelen bir süreden sonra yavaşladı, kıpırtısız kaldı ve kadın ellerinde ölü bir ağırlık oldu. Mendili çözüp kadını yere bırakmadan önce altmışa kadar saydı. Biraz daha beklese, itiraf etmeye başlayacaktı. Karanlıkdostu olduğunu itiraf edecekti. Parmağını Kadere’e uzatarak.

El yordamı ile dolapları karıştırarak bir kasap bıçağı çıkardı. Tüm cesetten kurtulmak güç olacaktı, ama neyse ki ölüler fazla kanamazdı; cüppe olan kanı da emerdi. Belki kapısının altından not atan kadını bulabilirdi. O yeterince güzel değilse, Karanlıkdostu olan başka arkadaşları olmalıydı. Natael onu ziyaret eden bir Aiel kadın olsa da aldırmazdı. Ama Kadere bir Aiel kadını yerine bir engerek almayı tercih ederdi yatağına; Aieller tehlikeliydi. Ve belki Aviendha’ya karşı bir Aiel’in Isendre’den daha fazla şansı olurdu. Diz çökerek, çalışırken kendi kendine Teodora’nın öğrettiği bir ninniyi mırıldanmaya başladı.

30
Bir İddia

Küçük Eianrod kasabası üzerinde hafif bir esinti yükseldi ve dindi. Kasabanın ortasındaki geniş, düz köprünün taş korkuluklarında oturan Rand, esintinin sıcak sayılması gerektiğini düşündü, ama Kıraç’tan sonra hiç öyle gelmiyordu. Belki gece için sıcak, ama kırmızı ceketinin düğmelerini çözmesini gerektirecek kadar değil. Aşağıdaki ırmak asla geniş olmamıştı ve şimdi normal genişliğinin yarısına inmişti, ama o yine de suyun kuzeye akmasını, geçen bulutların düşürdüğü ay gölgelerinin karanlık, pırıltılı yüzeyde oynaşmasını izlemekten zevk alıyordu. Aslında gece vakti burada olmasının sebebi buydu: Bir süre akan suyu izlemek. Koruma büyülerini koymuş, kasabayı çevreleyen Aiel kampını sarmıştı. Aiellerin kendilerinin koyduğu nöbetçiler görmeden tek bir serçe geçemezdi. Bir ırmağın akışından teselli bularak bir saat harcayabilirdi.

Asmodean’la çalışabilmek için Moiraine’e gitmesini emredeceği bir başka geceden daha iyiydi kuşkusuz. Kadın yemeklerini getirmeye, Cairhien’e ulaşmadan bildiği her şeyi Rand’ın kafasına sokmaya kararlıymış gibi, o yemeğini yerken konuşmaya başlamıştı. Rand onun, dün gece yaptığı gibi, yanında kalmak için yalvarmasına dayanamıyordu... kadın gerçekten yalvarıyordu. Moiraine gibi bir kadın için bu davranış o kadar tuhaftı ki, sırf yalvarmayı bıraksın diye kabul etmek zorunda kalmıştı. Muhtemelen kadının hedeflediği de buydu. Irmağın sessizce akan dalgalarını dinleyerek bir saat geçirmek çok daha iyiydi. Şansı varsa Moiraine bu gecelik pes ederdi.

Su ile iki kıyıdaki otların arasındaki sekiz on adımlık kil kurumuş, çatlamıştı. Rand, o bulutların yağmur yağdırmasını sağlayabilirdi. Kasabanın iki çeşmesi kurumuştu, temizlenemeyecek kadar kirlenmiş olmayan kuyuların üçte biri toz doluydu. Ama doğru sözcük “yağdırmaya çalışmak” olurdu. Bir kez yağmur yağmasını sağlamıştı; asıl mesele, nasıl yaptığını hatırlamaktı. Bunu başarırsa, bu sefer sele ve ağaç kıran bir fırtınaya dönüştürmemek için çabalaması gerekirdi.

Asmodean’ın faydası olmazdı; hava durumu hakkında fazla bilgisi yok gibiydi. Adamın öğrettiği her bilgi kırıntısına karşın, Asmodean’ın ellerini havaya fırlatmasına ya da yaltaklanıp bir vaat sunmasına sebep olan iki konu oluyordu. Bir zamanlar Terkedilmişlerin her şeyi bildiğini, hemen hemen her şeye güçlerinin yettiğini sanırdı. Ama diğerleri de Asmodean gibiyse, zayıflıkları kadar cahil oldukları konular da vardı. Bazı konularda onlardan daha fazlasını biliyor olması mümkündü pekâlâ. En azından bazılarından daha fazla. Sorun, kim olduklarını bulmaktı. Hava durumunu idare etmek konusunda Semirhage da Asmodean kadar kötüydü.

Üç Kat Topraklar’daki gecenin içine çıkmış gibi ürperdi. Bunu ona Asmodean söylememişti. Bu gece uyumayı düşünüyorsa, suyu dinlemek ve düşünmemek çok daha iyi olacaktı.

Sulin yaklaştı, shoufa’sı omuzlarına inmiş, kısa beyaz saçları ortaya çıkmıştı. Korkuluğa yaslandı. Sırım gibi Kız, yayı, okları, mızrakları, hançeri ve kalkanı ile, savaşmaya hazırdı. Bu gece yakın koruması oydu. İki düzine daha Far Dareis Mai on adım ötede, köprünün üzerinde rahatça çömelmişti. “Tuhaf bir gece,” dedi kadın. “Kumar oynuyorduk, ama aniden herkes altıdan başka bir şey atmaz oldu.”

“Üzgünüm,” dedi Rand düşünmeden ve kadın ona garip garip baktı. Bilmiyordu, elbette; Rand bilginin fazla yayılmasına izin vermemişti. Ta’veren olarak salıverdiği dalgalar tuhaf, gelişigüzel şekillerde yayılıyordu. Bilseler, Aieller bile on beş kilometreden daha yakına sokulmak istemezdi.

Bugün üç Taş Köpek’in önündeki zemin açılıvermiş, adamları bir engerek yuvasına düşürmüştü, ama yılanların düzinelerce ısırığından teki bile kumaştan başka bir şeye denk gelmemişti. Rand, olasılıkları bükenin kendisi olduğunu biliyordu. Tal Nethin, eyer imalatçısı, Taien’den canlı kurtulmuş, ama bu öğlen bir taşa takılıp düz, çimenli zemine düşmüş ve boynunu kırmıştı. Rand bunun da kendi yüzünden olmasından çok korkuyordu. Diğer yandan Bael ile Jheran, o yanlarındayken, yürümeye ara vermeden kuru etten oluşan öğle yemeklerini yerlerken, Shaaradlar ile Goshienler arasındaki kan davasına son vermişlerdi. Hâlâ birbirlerinden hoşlanmıyorlardı ve ne yaptıklarını anlamamış görünüyorlardı, ama olup bitmişti, yeminler ve su antları verilmişti, her adam diğerinin içmesi için kupasını uzatmıştı. Aieller için su antları tüm diğer yeminlerden daha güçlüydü; Shaaradlar ile Goshienler koyun, keçi ve sığır için birbirlerine saldırmaya başlamadan nesiller geçecekti.

Rand bu gelişigüzel etkilerin kendi lehine işleyip işlemeyeceğini merak etti; belki ancak bu kadar oluyordu. Bugün onun sorumlu olduğu başka her ne olmuşsa, bilmiyordu; sormamıştı ve işitmemeyi tercih ederdi. Baeller ve Jheranlar Tal Nethinlerin başına geleni ancak kısmen telafi edebilirdi.

“Enaila ile Adelin’i günlerdir görmüyorum,” dedi. Konuyu değiştirmek için başka herhangi bir konu kadar iyiydi. Özellikle o ikisi, Rand’ı koruma görevleri konusunda çok kıskanç görünüyorlardı. “Hastalandılar mı?”

Sulin’in bu sefer fırlattığı bakış daha da tuhaftı. “Oyuncaklarla oynamaktan vazgeçmeyi öğrendiklerinde dönecekler, Rand al’Thor.”

Rand ağzını açtı, sonra yine kapattı. Aieller tuhaftı. Aviendha’nın dersleri daha az değil, tam tersine daha da tuhaf görünmelerine sebep oluyordu. Ama bu saçmaydı. “Eh, söyle onlara, onlar yetişkin kadınlar ve öyle davranmak zorundalar.”

Ay ışığı altında bile kadının gülümsemesinin eğlenti dolu olduğunu görebiliyordu. “Car’a’carn’ın dilediği gibi olsun.” Bu da ne demek oluyordu? Kadın, dudaklarını düşünceli düşünceli büzerek onu bir an süzdü. “Bu gece daha yemedin. Hâlâ herkese yetecek kadar yiyecek var ve kendin aç kalarak tek bir mideyi dolduramazsın. Yemek yemezsen, insanlar senin hasta olduğun konusunda endişelenmeye başlayacaklar. Hastalanacaksın.”

Rand alçak sesle güldü, kaba bir hırıltı. Bir an Car’a’carn, bir sonrakinde... Yiyecek bir şey bulmazsa, muhtemelen Sulin gidip bizzat getirirdi. Ve bir de yedirmeye kalkardı. “Yerim. Moiraine artık yatmış olmalı.” Bu sefer kadının fırlattığı tuhaf bakış tatmin ediciydi; bir seferlik, Rand onun anlamadığı bir şey söylemişti.

Korkuluktan atlarken, taş döşeli yol üzerinde köprüye doğru yürüyen bir atın toynak seslerini duydu. Bir anda bütün Kızlar doğruldu, peçeler kaldırıldı; yarısı yaylarına ok taktı. Rand’ın eli içgüdüyle kılıcına gitti, ama kılıç orada değildi. Aieller onun ata binmesi ve o şeyi eyerinde taşıması hakkında tuhaf hissediyorlardı zaten; kılıcı beline takarak âdetlerine daha fazla ters gitmek istememişti. Dahası, yaklaşan atların sayısı çok değildi ve yürüyerek geliyorlardı.

Elli kişilik bir Aiel eşlikçi grubu tarafından sarılmış olarak belirdikleri zaman, atlıların yirmiden az oldukları ve keyifsiz bir halde eyerlerine çökmüş oldukları görüldü. Çoğu çıkıntılı miğferler ve zırhlarının altına bol, çizgili kollu Tear ceketleri giymişti. Öndeki ikili yaldızlı zırhlar giymişti ve miğferlerinin önüne geniş, beyaz tüyler takılmıştı. Kol yenlerindeki çizgiler ay ışığı altında saten gibi parlıyordu. Ama arkadaki yarım düzine adam Tearlılardan daha kısa ve inceydi. İkisi, sırtlarına takılmış koşumlarda küçük sancaklar taşıyor, koyu renk ceketler ve yüzlerini ortada bırakacak şekilde kesilmiş, çan şeklinde miğferler giyiyorlardı. Cairhienliler sancakları savaşta subayları ayırt etmek ve bir lordun kişisel hizmetkârlarını belirlemek için kullanırdı.

Tüylü Tearlılar onu gördüklerinde bakakaldılar, şaşkın şaşkın bakıştılar, sonra atlardan inip, miğferlerini ellerine alarak önünde diz çöktüler. Gençtiler, Rand’dan biraz daha büyük, ikisinin siyah sakalı da Tear asillerinin modasına göre, sivri uçlarla bitecek şekilde kesilmişti. Göğüs zırhları çukur çukur olmuştu ve yaldızları soyulmuştu; bir yerlerde kılıç vuruşturmuşlardı. İkisi de, görmezden gelinirse kaybolacaklarmış gibi, Aiellere bakmaktan kaçındı. Kızlar peçelerini indirmişlerdi, ama yine de diz çökmüş adamlara bir mızrak ya da ok saplamaya hazır görünüyorlardı.

Tearlıların arkasından Rhuarc geldi, yanında kendisinden biraz daha uzun, gri gözlü bir Aiel vardı. İkisi diz çökenlerin arkasında durdular. Mangin Jindo Taardadlarındandı ve Tear Taşı’na girenlerden biriydi. Atlıları Jindolar getirmişti.

“Lord Ejder,” dedi tombul, pembe yanaklı genç lord, “ruhum kavrulsun, ama sizi tutsak mı aldılar?” Sürahi kulpu gibi kulakları ve patates gibi bir burnu olan ve sakalına rağmen çiftçiye benzeyen arkadaşı sinirli sinirli düz saçlarını alnından arkaya süpürüyordu. “Bizi Şafak denen birine götürdüklerini söylemişlerdi. Car’a’carn. Öğretmenimin anlattıklarından hatırladığım kadarıyla, şeflerle ilgili bir şey. Beni affedin, Lord Ejder. Ben Selorna Evi’nden Edorion ve bu da Andiama Evi’nden Estean.”

“Şafakla Gelen benim,” dedi Rand sessizce. “Ve Car’a’carn!” Şimdi hatırlamıştı: O Taş’tayken zamanlarını içki içerek, kumar oynayarak ve kadın peşinde koşarak geçiren genç lordlar. Estean’ın gözleri neredeyse yuvalarından fırlayacaktı; Edorion bir an şaşkın şaşkın baktı, sonra aniden her şey mantıklı gelmeye başlamış gibi ağır ağır başını salladı. “Ayağa kalkın. Cairhienli yoldaşlarınız kim?” Canlarını kurtarmak için Shaidolardan ya da gördükleri herhangi bir Aiel’den kaçmayan Cairhienlilerle tanışmak ilginç olacaktı. Aynı sebepten, eğer Edorion ve Estean’ın yanındaysalar, bu topraklardaki ilk destekçileri olabilirlerdi. İki Tearlının babaları emirlerine itaat etmişlerse. “Onları öne getirin.”

Estean ayağa kalkarken şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı, ama Edorion biraz duraksadıktan sonra dönüp bağırdı, “Meresin! Daricain! Buraya gelin!” Tıpkı köpek çağırır gibi. Adamlar atlarından inerken Cairhien sancakları hopladı.

“Lord Ejder.” Estean duraksadı, susamış gibi dudaklarını yaladı. “Siz... Aielleri Cairhien’e siz mi gönderdiniz?”

“Şehre saldırdılar demek?”

Rhuarc başını salladı ve Mangin, “Bunlara inanacak olursak Cairhien hâlâ dayanıyor. Ya da üç gün önce dayanıyordu,” dedi. Hâlâ dayandığını düşünmediği açıktı. Ağaçkatillerinin yaşadığı bir şehrin umurunda olmadığı daha da açıktı.

“Onları ben göndermedim, Estean,” dedi Rand, iki Cairhienli aralarına katılırken. Adamlar miğferlerini çıkararak diz çöktüler. Edorion ve Estean ile yaşıt adamlardı, saçları kulakları hizasında tıraşlanmıştı ve kara gözleri ihtiyatlıydı. “Şehre saldıranlar benim düşmanlarım, Shaidolar. Mümkünse Cairhien’i kurtarmayı planlıyorum.”

Cairhienlilere de kalkmalarını söylemesi gerekti; Aiellerle geçirdiği zaman, Dünyanın Omurgası’nın bu yanındaki âdetleri, eğilmeleri, diz çökmeleri unutmasına sebep olmuştu. Adamların tanıştırılmasını istedi ve Cairhienliler kendilerini tanıttılar. Daganred Evi’nden Lord Teğmen Meresin –sancağı kırmızı beyaz dikey, dalgalı çizgilerdi– ve Annallin Evi’nden Lord Teğmen Daricain. Daricain’in sancağı kırmızı siyah küçük karelerle kaplıydı. Lord olmaları şaşırtıcıydı. Cairhien’de askerlere lordlar komuta eder, başlarında dururlardı, ama kafalarını tıraşlayıp kendileri asker olmazlardı. Ya da eskiden olmazlardı; görünüşe göre çok şey değişmişti.

“Lord Ejder.” Meresin bunu söylerken biraz tereddüt etti. O ve Daricain solgun, ince adamlardı, dar yüzleri ve uzun burunları vardı, ama Meresin biraz daha iriydi. İkisi de son zamanlarda yiyecek pek bir şey bulamamış gibi görünüyordu. Meresin sözünün kesilmesinden korkarmış gibi telaşla devam etti. “Lord Ejder, Cairhien dayanabilir. Günlerce, belki on on iki gün, ama onu kurtaracaksanız hemen gelmelisiniz.”

“Biz bu yüzden çıktık,” dedi Estean, Meresin’e karanlık bir bakış fırlatarak. İki Cairhienli bakışlara karşılık verdiler, ama meydan okumalarında biraz da teslimiyet vardı. Estean alnındaki saçları arkaya süpürdü. “Yardım bulmak için. Her yöne gruplar gönderildi, Lord Ejder.” Alnındaki tere rağmen ürperdi ve sesi uzak, boş bir tını aldı. “Yola çıkarken sayımız daha fazlaydı. Baran’ın, karnına aldığı bir mızrakla, çığlıklar atarak düştüğünü gördüm. Bir daha kart tutamayacak. Bir kupa dolusu sert brendi hoşuma giderdi.”

Edorion kaşlarını çatarak miğferini eldivenli elinde çevirdi. “Lord Ejder, şehir biraz daha dayanabilir, ama bu Aieller oradakilerle savaşacaksa, mesele, onları zamanında oraya götürüp götüremeyeceğiniz. Ben on on iki günün fazla iyimser bir tahmin olduğunu düşünüyorum. Aslında, dışarı çıkmamın tek sebebi, o Aieller duvarı aştıklarında canlı yakalanmaktansa bir mızrakla ölmenin daha iyi olacağını düşünmem. Şehir, Aiellerin önünden kaçan mültecilerle tıka basa dolu; şehirde tek köpek, tek güvercin kalmadı ve kısa süre sonra tek bir sıçan kalacağından da kuşkuluyum. Tek iyi tarafı, dışarıda Couladin varken artık kimsenin Güneş Tahtı’na kimin çıkacağına aldırmaması.”

“İkinci gün Şafakla Gelen’e teslim olmamızı söyledi,” diye araya girdi Daricain ve sözü kesilen Edorion keskin bakışlarla ona baktı.

“Couladin tutsaklarla biraz eğlendi,” dedi Estean. “Yay menzilinin ötesinde, ama duvarlardaki herkesin görebileceği bir yerde. Çığlıklarını herkes duyabiliyordu. Işık ruhumu yaksın, direncimizi mi kırmaya çalışıyordu, yoksa yalnızca bu işten zevk mi alıyordu, bilmiyorum. Bazen köylülerin şehre koşmasına izin veriyor, sonra güvenliğe kavuşmak üzereyken vurduruyor onları. Cairhien ne kadar güvenliyse. Yalnızca köylüler, ama...” Sesi solup gitti, Rand’ın “yalnızca köylüler” hakkındaki fikirlerini hatırlamış gibi yutkundu. Rand ona bakmakla yetindi, ama adam büzüldü, kendi kendine brendi hakkında bir şeyler mırıldandı.

Edorion bir anlık sessizlikte atıldı. “Lord Ejder, asıl önemli olan, hemen gelebilirseniz şehrin siz gelene kadar dayanabilecek olması. İlk saldırıyı püskürtebilmemizin tek sebebi, Önkapı’nın alev alması...”

“Neredeyse tüm şehir yanacaktı,” diye araya girdi Estean. Önkapı, Cairhien duvarlarının hemen dışında, başlı başına bir şehirdi ve Rand’ın hatırladığı kadarıyla daha çok ahşaptan yapılmıştı. “Irmak yanı başında olmasaydı felaket olurdu.”

Diğer Tearlı hemen üzerinden konuştu. “...ama Lord Meilan savunmayı iyi planladı ve Cairhienliler şimdilik cesaretlerini koruyor gibiler.” Bu, Meresin ile Daricain’in ona kaşlarını çatarak bakmasına sebep oldu; ama adam ya görmedi ya da görmezlikten geldi. “Şansımız varsa yedi gün, belki en fazla sekiz. Eğer siz...” Aniden Edorion’un tombulluğu verdiği nefesle sönmüş gibi göründü. “Tek at görmedim,” dedi, kendi kendine konuşur gibi. “Aieller ata binmiyor. Bu kadar yaya adamı asla zamanında yetiştiremezsiniz.”

“Ne kadar?” diye Rhuarc’a sordu Rand.

“Yedi gün,” dedi adam. Mangin başını salladı ve Estean bir kahkaha attı.

“Ruhum kavrulsun, bizim at üzerinde buraya gelmemiz o kadar sürdü. Aynı sürede yaya olarak dönebileceğinizi düşünüyorsanız hepiniz...” Üzerindeki Aiel gözlerinin farkına varınca Estean yüzündeki saçları arkaya attı. “Bu kasabada brendi var mı?” diye mırıldandı.

“Önemli olan bizim ne kadar hızlı gideceğimiz değil,” dedi Rand sessizce, “sizin ne kadar hızlı gidebileceğiniz. Adamlarınızın bir kısmını attan indirip atlarını yedek olarak kullanabilirsiniz. Meilan ve Cairhien’in yardımın yolda olduğunu bilmesini istiyorum. Ama her kim gidecekse, Shaidoların eline geçerse çenesini açmayacağından emin olmalı. Couladin’in, kendi kendine öğrenebileceğinden daha fazlasını bilmesini istemiyorum.” Estean’ın yüzü, Cairhienlilerinkinden daha beyaz oldu.

Meresin ve Daricain aynı anda dizleri üzerine çöktüler ve her biri Rand’ın birer elini yakalayıp öptü. Rand bunu yapmalarına, becerebildiğince sabırla izin verdi; Moiraine’in mantıklı gelen tavsiyelerinden biri, ne kadar tuhaf ya da itici gelse de, zorunlu kalmadığınız sürece insanların âdetlerine ters düşmemeniz gerektiği ve ters düşmek zorunda kalsanız bile bir daha düşünmeniz idi.

“Biz gideriz, Lord Ejder,” dedi Meresin nefes nefese. “Teşekkür ederim, Lord Ejder. Teşekkür ederim. Işık altında, babam ya da Yüksek Lord Meilan dışında birine tek kelime etmektense ölmeye yemin ediyorum.”

“Işık’ın inayeti üzerinizde olsun, Lord Ejder,” diye ekledi diğeri. “Işık’ın inayeti üzerinizde olsun ve Işık sizi sonsuza dek aydınlatsın. Ölüme kadar hizmetinizdeyim.” Rand, Meresin’in de hizmetinde olduğunu söylemesine izin verdi, sonra kararlılıkla ellerini çekti ve ayağa kalkmalarını söyledi. Ona bakma tarzları hoşuna gitmiyordu. Edorion bu adamları köpek çağırır gibi çağırmıştı, ama adamların kendisi efendisine bakan köpekler gibi bakmamalıydı.

Edorion derin bir nefes alarak pembe yanaklarını şişirdi ve ağır ağır nefesini verdi. “Sanırım tek parça halinde çıkabilmişsem, tek parça halinde girebilirim de. Lord Ejder, sizi kızdırıyorsam beni affedin, ama gerçekten yedi gün içinde gelebileceğinize dair, diyelim ki, bin altın kronuna iddiaya girer misiniz?”

Rand adama bakakaldı. Bu adam da Mat kadar kötüydü. “Değil bin, yüz gümüş kronum bile yok...”

Sulin araya girdi. “Parası var, Tearlı,” dedi kararlılıkla. “İddiana girer, ama ancak ağırlığa bakarak on bin yaparsan.”

Edorion kahkaha attı. “Kabul, Aiel. Ve kaybetsem de her bakırına değer. Aslında düşününce, kazanırsam parayı tahsil edecek kadar yaşamam. Gelin, Meresin, Daricain.” Hâlâ köpek çağırır gibi konuşuyordu. “At binelim.”

Rand, üçü eğilip atları ile aradaki mesafeyi yarılayana kadar bekledi, sonra hızla beyaz saçlı Kız’a döndü, “Bin altın kronum olduğunu söyleyerek ne demek istedin? Değil on bin, hayatım boyunca bin kronu bile bir arada görmedim.”

Kızlar Rand delirmiş gibi bakıştılar; Rhuarc ile Mangin de öyle. “Tear Taşı’nda bulunan hazinenin beşte biri Taş’ı alanlara aittir ve taşıyacak durumları olduğunda talep edilir.” Sulin, bir çocuğa günlük yaşamın basit gerçeklerini açıklıyormuş gibi tane tane konuştu. “Oradaki şef ve savaş önderi olarak, o beşte birin onda biri sana ait. Tear, zafer hakkı ile, şef olarak sana teslim oldu, bu yüzden Tear’ın da onda biri senin. Ve bu topraklarda da beşte bir alabileceğimizi söyledin... vergi olarak.” Sözcüğü takılarak söyledi; Aiellerde vergi yoktu. “Onun onda biri de, Car’a’carn olarak sana ait.”

Rand başını iki yana salladı. Aviendha ile yaptığı onca sohbet sırasında, beşte bir kuralının kendisi için de geçerli olup olmadığını sormak hiç aklına gelmemişti; Car’a’carn olsa da olmasa da, o Aiel değildi ve bu konu kendisi ile ilgili görünmemişti. Eh, adı vergi olmayabilirdi, ama kralların vergi kullandığı gibi kullanabilirdi onu. Ne yazık ki, bunun nasıl yapıldığı konusundaki fikirleri belirsizdi. Moiraine’e sorması gerekecekti; kadının derslerde anlatmadığı bir konu buydu. Belki çok açık olduğunu, Rand’ın bilmesi gerektiğini düşünmüştü.

Elayne vergilerin ne için kullanıldığını bilirdi; onun dersleri Moiraine’inkilere göre kesinlikle daha eğlenceli geçmişti. Rand onun nerede olduğunu bilmeyi diledi. Muhtemelen hâlâ Tanchico’da; Egwene art arda gelen iyi dilekler dışında pek az şey anlatıyordu ona. Elayne’i oturtup o iki mektubu açıklatabilmeyi diledi. Mızrağın Kızları ya da Andor’un Kız-Veliahtı, kadınlar tuhaftı. Belki Min dışında. Min ona gülmüştü, ama asla tuhaf bir dilde konuşuyormuş gibi hissetmesine sebep olmamıştı. Artık gülmezdi. Min’i bir daha görecek olsa, kız Yenidendoğan Ejder’den uzaklaşmak için yüz elli kilometre koşardı.

Edorion tüm adamlarını atlarından indirdi, atlardan birini aldı ve Estean’ın atı ile birlikte diğerlerini dizginlerinden art arda bağladı. Kuşkusuz kendi atını Shaidoların arasından geçecek son koşu için saklıyordu. Meresin ve Daricain de kendi adamları konusunda aynısını yaptı. Cairhienlilerin ikişer yedek attan fazlası yoktu, ama hiçbiri Tear atlarından birini alması gerektiğini düşünür görünmedi. Atları eşkin sürerek, Jindo eşlikçileri ile birlikte batıya doğru uzaklaştılar.

Estean, kimseye bakmamaya dikkat ederek köprünün ayağında bir Aiel halkasının içinde huzursuz huzursuz duran adamlarına doğru uzaklaşacak oldu. Mangin onun kırmızı çizgili kol yenini yakaladı. “Bize Cairhien içindeki durumu anlatabilirsin, ıslaktopraklı.” Tombul yüzlü adam bayılmak üzere gibi göründü.

“Eminim soracağınız bütün soruları yanıtlayacaktır,” dedi Rand keskin bir sesle, sormak fiilini vurgulayarak.

“Yalnızca soru olacak,” dedi Rhuarc, Tearlının diğer kolunu yakalayarak. O ve Mangin kendilerinden çok daha kısa olan adamı taşıyor gibi görünüyorlardı. “Şehri savunanları uyarmak iyi, güzel, Rand al’Thor,” diye devam etti Rhuarc, “ama izci göndermeliyiz. Koşarak giderlerse Cairhien’e atlılar ile aynı zamanda varırlar ve Couladin’in Shaidoları nasıl yerleştirdiği hakkında bilgi getirirler.”

Rand, üzerindeki Mızrağın Kızı gözlerini hissedebiliyordu, ama doğrudan Rhuarc’a baktı. “Gök Gürültüsünde Yürüyenler?” diye öneride bulundu.

“Sha’mad Conde,” diye onayladı Rhuarc. O ve Mangin Estean’ı döndürdü –gerçekten taşıyorlardı onu– ve diğer askerlere doğru yürümeye başladılar.

“Sorun!” diye seslendi Rand peşlerinden. “O sizin müttefikiniz ve benim emrim altında.” Estean’ın bu ikincisi olup olmadığına dair en ufak fikri yoktu... Moiraine’e sorması gereken bir şey daha. Gerçekte ne kadar müttefik olduğunu da bilemiyordu... babası Yüksek Lord Torean Rand’ın aleyhine yeterince entrika çevirmişti. Ama Couladin’in alışkanlıklarına benzer uygulamalara izin vermeyecekti.

Rhuarc başını çevirerek salladı.

“Halkına iyi bakıyorsun, Rand al’Thor.” Sulin’in sesi rendelenmiş tahta kadar düzdü.

“Deniyorum,” dedi ona. Yeme gelmeyecekti. Shaidoları gözlemek için her kim gidecekse, bazıları geri dönmeyecekti. Mesele buydu. “Sanırım şimdi bir şeyler yiyeceğim. Ve biraz da uyuyacağım.” Gece yarısına iki saatten çok kalmış olamazdı ve senenin bu vaktinde gün erken doğuyordu. Kızlar, saldırı beklermiş gibi gölgeleri ihtiyatla gözleyerek, kendi aralarında elleriyle konuşarak peşinden geldiler. Ama zaten Aieller hep saldırı beklerdi.

31
Uzak Karlar

Eianrod sokakları dümdüz uzanıyor, dik açılarla birleşiyor, gerektiği yerde, düzgün taş taraçalarla çevrilmiş tepeleri kesiyordu. Taş tahta çatılı taş binalarda, tamamen dik çizgilerden oluşuyormuş gibi köşeli bir görünüş vardı. Eianrod Couladin’e düşmemişti; Shaidolar oradan geçerken hiç insan yoktu. Evlerin çoğu kömürleşmiş kirişlerden ve boş, yıkık kabuklardan ibaretti. Buna, Moiraine’in tüccarlara ait olduğunu söylediği geniş, üç katlı, balkonlu binalar da dahildi. Sokaklara kırık mobilyalar ve giysiler saçılmıştı, aralarında parçalanmış tabaklar, pencere camları, tek çizmeler, el aletleri ve oyuncaklar vardı.

Yangın farklı zamanlarda gelmişti. Rand bu kadarını kendi kendine, kararmış kütüklerin eskiliğine ve kömür kokusuna bakarak çıkartabiliyordu, ama Lan kasabanın el değiştirdiği savaşların nasıl aktığını anlatabiliyordu. Büyük olasılıkla Güneş Tahtı’na göz diken değişik Evler arasında, ama sokakların nasıl göründüğüne bakılırsa, Eianrod’a son gelen eşkıyalar olmuştu. Cairhien’de dolaşan çetelerin çoğu hiç kimseye bağlı değildi ve altından başka hiçbir şeye önem vermezdi.

Rand, kasabanın iki meydanından daha büyük olanının üzerindeki tüccar evlerinden birine gitti. Kalın, köşeli taştan korkulukları bulunan geniş merdivenleri, tozlu, yuvarlak havuzunda sessiz bir çeşmesi, ağır balkonları olan, gri taştan, kare şeklinde, üç katlı bir binaydı. Bir kez daha yatakta uyuma şansı vazgeçilemeyecek kadar güzel görünmüştü ve Aviendha’nın çadırlarda kalacağını umuyordu; onun ya da Bilgelerin çadırı olabilirdi, umurunda değildi, yeter ki, onun birkaç adım ötedeki nefesini dinleyerek uyumaya çalışmasın. Son zamanlarda, saidin’e uzanmamışken bile kızın kalp atışlarını duyabildiğini hayal etmeye başlamıştı. Ama kız uzak durmazsa bile, bazı önlemler almıştı.

Kızlar basamaklarda durdu, bazıları her yönde pozisyon almak için binanın yanlarına doğru koşturdu. Rand kadınların, bir gecelik olsa bile, bu binayı da Kızların Çatısı ilan edeceğinden korkmuştu ve bu yüzden, doğru düzgün bir çatısı olan, pencerelerinin çoğu kırılmadan kalmış birkaç binadan biri olan bu binayı seçer seçmez, Sulin’e bu binayı Badeçay Biraderler Çatısı ilan ettiğini bildirmişti. Emond Meydanı’ndaki Badeçay’dan su içmemiş kimse binaya giremezdi. Ona fırlattığı bakışa bakılırsa, kadın onun neyin peşinde olduğunu çok iyi anlamıştı, ama hiçbiri, dar, dikey panellerden oluşmuş görünen geniş kapıların ötesine geçmemişti.

İçeride, geniş odalar çıplaktı, ama beyaz cüppeli gai’shain’lar giriş holüne kendileri için birkaç battaniye sermişti. Yüksek, sıva tavan sert karelerden bir desenle süslenmişti. Gai’shain’ları dışarıda tutmak istese bile, Rand’ın elinden bir şey gelmezdi; başka bir yerde uyumaya karar vermediği sürece Moiraine’i dışarıda tutmak da öyle. Rahatsız edilmemek konusunda ne emir vermiş olursa olsun, kadın hep Kızların geçmesine izin vermesi için bir yol buluyordu ve gitmesi için hep açık bir emir vermek gerekiyordu.

Daha Rand kapıyı kapatmadan, kadın ve erkek gai’shain’lar rahatça doğruldular. O uyuyana dek uyumayacaklardı ve gece bir şey istemesi ihtimaline karşı nöbetleşe bekleyeceklerdi. Onlara bunu yapmamalarını emretmeyi denemişti, ama bir gai’shain’a hizmet etmemesini söylemek bir yün balyasını yalamaktan farklı değildi; her ne izlenim bırakmışsanız, sizin ayak parmaklarınız kaybolur kaybolmaz o da kayboluyordu. Elini sallayarak gai’shain’ları uzaklaştırdı ve mermer merdiveni tırmandı. O gai’shain’lardan bazıları bazı mobilyalar kurtarmıştı ve bunlara bir yatak, iki tüy şilte de dahildi ve Rand yıkanıp...

Yatak odasının kapısını açar açmaz yerinde dondu. Aviendha çadırlarda kalmayı tercih etmemişti. Uyumsuz çatlak çanağı ve sürahisi ile lavabonun önünde, bir elinde bir kumaş parçası, diğerinde bir kalıp sarı sabun, ayakta duruyordu. Çıplak. Rand kadar sersemlemiş görünüyordu ve kıpırdayamıyordu.

“Ben...” Kız susup yutkundu, iri yeşil gözleri delikanlınınkilere dikilmişti. “Bu... kasabada ter çadırı yapamadım, bu yüzden ben de sizin yıkanma yönteminizi deneyeyim...” Kız tamamen sert kaslardan ve yumuşak kıvrımlardan oluşmuştu; baştan ayağa ıslak ıslak parlıyordu. Rand kızın bacaklarının bu kadar uzun olabileceğini hiç hayal etmemişti. “Köprüde biraz daha kalacağını sanmıştım. Ben...” Sesi tizleşti; gözleri panik içinde irileşti. “Beni görmen için ayarlama yapmadım! Senden uzaklaşmalıyım. Becerebildiğimce uzağa! Zorunluyum!”

Aniden kızın yanında, havada pırıltılı, dikey bir çizgi belirdi. Dönüyormuş gibi genişleyerek bir kapıya dönüştü. Kapıdan içeri buz gibi bir rüzgâr esti ve yanında yoğun bir kar perdesi taşıdı.

“Uzaklaşmalıyım!” diye feryat etti kız ve tipinin içine atıldı.

Kapı hemen dönerek daralmaya başladı, ama Rand düşünmeden yönlendirdi ve kapıyı önceki genişliğinin yarısında yakaladı. Neyi, nasıl yaptığını bilmiyordu, fakat bunun Yolculuk için kullanılan bir kapı olduğundan emindi, tıpkı Asmodean’ın ona bahsettiği, ama öğretemediği kapı gibi. Düşünecek zamanı yoktu. Aviendha her nereye gittiyse, bir kış fırtınasının ortasına çırılçıplak dalmıştı. Rand ördüğü akışları bağladı, yataktaki tüm battaniyeleri kaptı ve kızın giysileri ile şiltesinin üzerine attı. Battaniyeler, giysiler ve halıları hep birden toplayarak kızın birkaç saniye arkasından fırtınaya daldı.

Buz gibi bir rüzgâr, dönüp duran bir beyazlıkla dolu gece havasında çığlıklar atıyordu. Boşluk’a sarılı olmasına rağmen Rand bedeninin titrediğini hissedebiliyordu. Karanlıkta belirsizce, dağınık şekiller seçti; ağaç olduklarını düşündü. Soğuktan başka koku yoktu. Önünde, karanlık ve kar fırtınası ile belirsizleşmiş bir şekil hareket ediyordu; Boşluk sayesinde gözleri daha keskinleşmiş olmasa kaçırabilirdi. Elinden geldiğince hızlı koşan Aviendha. Kalın bohçayı göğsüne bastırarak, dizlerine gelen karların içinde bata çıka kızın peşinden gitti.

“Aviendha! Dur!” Uluyan rüzgârın sesini bastıracağından korktu, ama kız duydu. Ve daha hızlı koşmaya başladı. Rand kendini hızlanmaya zorladı, sendeledi, gittikçe derinleşen kar çizmelerini çekiştirirken takıldı. Kızın çıplak ayaklarının bıraktığı izler hızla doluyordu. Bu fırtınada onu gözden yitirirse... “Dur, seni aptal kadın! Kendini öldürmeye mi çalışıyorsun?” Sesi kızı kırbaçlamış gibiydi.

Sertçe kendini zorladı, yarı düşerek ve doğrularak, karda takılarak, rüzgârda devrilerek, ağaçlara toslayarak koştu. Gözlerini kızdan ayırmaması gerekiyordu. Bu ormanın ya da her neresi ise onun ağaçları birbirinden uzak olduğu için minnet duyuyordu.

Boşluk’ta planlar kayıp geçti ve bir kenara atıldı. Fırtınayı dindirmeye çalışabilirdi... ve belki sonuç havayı buza döndürmek olurdu. Karın yağmasını önlemek için bir Hava perdesi örmesi, ayağının altındakiler için hiçbir şey yapamazdı. Ateş’le kendine bir yol eritebilirdi... ve kar yerine çamura gömülürdü. Elbette...

Yönlendirdi ve önündeki kar bir karış genişliğinde eridi, eriyen şerit o koştukça önünde uzandı. Buharlar yükseliyor, yağan kar kumlu toprağın otuz santimetre üzerinde yok oluyordu. Çizmelerinin altındaki ısıyı hissedebiliyordu. Neredeyse dizlerine kadar bedeni kemik donduran soğukla titriyordu; ayakları terliyordu ve ısınmış yerden kaçınıyordu. Ama artık arayı kapatmaya başlamıştı. Beş dakika sonra...

Aniden, takip ettiği belirsiz şekil bir deliğe düşmüş gibi kayboldu.

Gözlerini onu son gördüğü yere dikerek becerebildiğince hızlı koştu Rand. Aniden ayak bileklerine, sonra ayak bilekleri ile dizlerinin yarısına gelen buz gibi bir akarsuyun içinde buldu kendini. İleride, eriyen kar daha fazla su sergiliyordu ve buzun kıyısı ağır ağır geriliyordu. Kara sudan buhar yükselmiyordu. Buhar ya da ırmak, hızla akan suları ısıtmak için yönlendiremeyeceği kadar genişti. Kız buzdan suya düşmüş olmalıydı, ama kendisi içine girerse onu kurtaramazdı. Saidin’le doluyken soğuğun pek az farkındaydı, ama dişleri kontrol edilemez bir biçimde takırdıyordu.

Kıyıya çekilerek bakışlarını Aviendha’nın battığını düşündüğü yere dikti ve hâlâ çıplak olan zemine, ırmağın epey berisine Ateş akışları yönlendirdi, ta ki kum eriyene, birleşene, beyaz beyaz parlamaya başlayana kadar. Bu fırtınada bile orası bir süre sıcak kalırdı. Bohçayı eriyen yerin yanına bıraktı –kızın hayatı o battaniyeleri ve halıları bulabilmesine bağlıydı–, sonra eriyen yolun bir yanındaki derin beyazlığın içine daldı ve dümdüz uzandı. Ağır ağır karla kaplı buzun üzerinde süründü.

Rüzgâr, üzerinde çığlıklar atıyordu. Ceketi yoktu sanki. Elleri uyuşmuştu, ayakları da uyuşuyordu; zaman zaman bedeninden geçen ürpertiler dışında titremeyi bırakmıştı. Boşluk’un içinde soğuk ve sakin, neler olduğunu biliyordu; İki Nehir’de de tipiler olurdu, ama bu kadar soğuk değil. Bedeni soğuğa teslim oluyordu. Kısa sürede sıcaklık bulamazsa, Boşluk’un içinde sakin sakin kendi ölümünü seyredebilirdi. Ama o ölürse Aviendha da ölürdü. Şimdiye dek ölmemişse.

Ağırlığı altında çatırdayan buzu duymaktan çok hissetti. Yoklayan elleri suya düştü. Burasıydı, ama dönüp duran karın içinde göremiyordu. Kollarını sallayarak, uyuşmuş ellerini suda çırparak aradı. Biri buzun kenarında bir şeye çarptı ve parmaklarına kapanmalarını emretti. Donmuş saçların çıtırtısını hissetti.

Dışarı çekmeliyim. Kızı çekerek geri geri gitti. Ölü gibi ağırdı, yavaş yavaş sudan çıkıyordu. Buz bir yerini çizse de umurumda değil. Donmak ya da boğulmaktan daha iyi. Geri. Hareket etmeye devam. Bırakırsan kız ölür. Hareket et, kavrulasıca! Sürünerek, kendini bacakları ile çekerek, bir eli ile ittirerek geriledi. Diğer eli Aviendha’nın saçlarını kavramıştı; daha sıkı kavramak için zaman yoktu; zaten kız hissetmezdi. Çok uzun zamandır kolaydan alıyordun. Diz çöken lordlar, şarabını getirmek için koşturan gai’shain’lar ve denileni yapan Moiraine. Geri. Kendin için bir şey yapma zamanı geldi. Hâlâ yapabiliyorsan. Hareket et, seni yanası babasız topal keçi çocuğu! Hareket et!

Aniden ayakları acıdı; acı bacağına tırmanmaya başladı. Dönüp arkaya bakması için bir dakika gerekti, sonra buharlar saçan eriyik kumların kenarına yuvarlandı. Pantolonundan tütmeye başlayan duman iplikçikleri rüzgârla süpürülüp gitti.

El yordamı ile bıraktığı bohçayı alarak Aviendha’yı baştan ayağa onlara sardı, battaniyeler, şiltesindeki halılar, kızın kendi giysileri. Her koruyucu tabaka yaşamsal öneme sahipti. Kızın gözleri kapalıydı ve kız hareket etmiyordu. Rand, battaniyeleri aralayıp kulağını kızın göğsüne dayadı. Kalbi o kadar ağır atıyordu ki, gerçekten işitip işitmediğini bilemiyordu. Dört battaniye ve yarım düzine halı bile yeterli değildi ve yere yaptığı gibi kızın içine ısı yönlendirmesi imkânsızdı; akışı olabildiğince inceltse bile, ısıtmak yerine öldürmesi daha olasıydı. Kapıyı açmak için kullandığı örgüyü, fırtınanın içinde iki üç kilometre ötede hissediyordu. Kızı oraya kadar taşımaya kalksa ikisi de ölürdü. Sığınağa ihtiyaçları vardı ve onu burada bulması gerekiyordu.

Hava akışları yönlendirdi ve kar rüzgâra karşı yerde sürüklenmeye başladı. Kardan, kalın, köşeli, üç adım genişliğinde duvarlar yapmaya başladı ve kapı olarak bir boşluk bıraktı. Duvarları yükseltti. Karı, buz gibi parlamaya başlayana dek sıkıştırdı. Üzerine ayakta durabileceği kadar yüksek bir çatı örttü. Aviendha’yı kollarına aldı ve sendeleyerek içeri girdi, ışık vermesi için köşelere dans eden alevler ördü ve bağladı. Yönlendirerek, kapıyı kapatmak için daha fazla kar topladı.

Rüzgâr kesildiği zaman hava biraz daha sıcak geldi, ama yeterli değildi. Asmodean’ın gösterdiği numarayı kullanarak Hava ile Ateş ördü ve çevrelerindeki hava ısındı. O akışı bağlamaya cesaret edemedi; uyuyakalırsa büyür, kulübeyi eritirdi. Aynı sebepten, alevleri yok etmek de aynı ölçüde tehlikeliydi, ama Rand kemiklerine dek yorulmuş ve üşümüştü, birden fazla örgüyü sürdüremezdi.

İçerideki zemin, kulübeyi yaparken temizlenmişti. Çıplak kumlu toprak, tanımadığı birkaç kahverengi yaprak ve aynı ölçüde yabancı gelen ölü otlarla kaplıydı. Havayı ısıtan akışı salıverdi ve soğukluğunu almak için yeri ısıttı, sonra yine diğer akışı aldı. Aviendha’yı yere bırakıvermek yerine nazikçe yatırmak için büyük çaba gösterdi.

Kızın yanağını ve omzunu yoklamak için elini battaniyenin içine soktu. Saçları erirken kızın yüzüne su damlaları akıyordu. Rand üşüyordu, ama kız buz gibiydi. Onun için bulabileceği her ısı zerresine ihtiyacı vardı ve Rand havayı daha fazla ısıtmaya cesaret edemezdi. Duvarların içi erimiş buz tabakaları ile parlamaya başlamıştı bile. Kendisi ne kadar donduğunu hissetse de, içinde kızdan daha fazla ısı vardı.

Giysilerini çıkararak örtülerin altına girdi ve kendi ıslak giysilerini en dışa serdi; beden ısısını korumaya yardımcı olabilirlerdi. Boşluk ve saidin’in duyarlılık kazandırdığı dokunma duyusu kızı da içine aldı. Kızın teninin yanında ipek kaba kalırdı. Teninin yanında saten... Düşünme. Kızın ıslak saçlarını yüzünden arkaya süpürdü. Onu kurutmalıydı, ama ıslaklık artık o kadar soğuk gelmiyordu ve zaten battaniyelerle giysileri dışında kullanabileceği hiçbir şey yoktu. Kızın gözleri kapalıydı; göğsü yavaş yavaş hareket ediyordu. Başı Rand’ın kofundaydı ve göğsüne dayanmıştı. Kışın kendisi gibi soğuk olmasa, uyuduğu sanılabilirdi. Öylesine huzurlu; hiç öfkeli değil. Öylesine güzel. Düşünmeyi bırak. Rand’ı çevreleyen boşluğun dışından gelen keskin bir emirdi bu. Konuş.

Aklına gelen ilk şeyden bahsetmeye çalıştı; Elayne ve iki mektubunun yarattığı kafa karışıklığından bahsetti, ama kısa süre sonra Boşluk’un yüzeyinde altın saçlı Elayne hakkında düşünceler, onu Taş’ta, gizli noktalarda öptüğü zamanki anılar kaymaya başladı. Öpüşmeyi düşünme, aptal! Min’e geçti. Onun hakkında hiç bu şekilde düşünmemişti. Eh, birkaç düş sayılmazdı. Öpmeye kalksa tokatlardı onu Min ya da güler, yün kafa derdi. Yalnız, hangi kadın hakkında düşünürse düşünsün, aklına kolları arasında çıplak bir kadın olduğunu getiriyordu. Güç’le doluyken kızın kokusunu alabiliyor, bedeninin her santimini ellerini üzerinde dolaştırıyormuş gibi hissedebiliyordu... Boşluk titredi. Işık, yalnızca onu ısıtmaya çalışıyorsun! Aklını pis şeylerden uzaklaştır, adam!

Düşünceyi uzaklaştırmaya çalışarak, Cairhien hakkında umutlarından, barış getirme ve kıtlığa son verme, kan dökülmeden ulusları peşine takma umutlarından bahsetti. Ama bu konuşmanın da kendine ait bir hayatı vardı ve kaçınılmaz olarak Shayol Ghul’e, Kehanetler doğruysa Karanlık Varlık’la yüzleşmesine ve ölmesine gidiyordu. Bir şekilde canlı kurtulacağını söylemek korkakça geldi. Aieller korkaklık nedir bilmezdi; aralarında en korkak olanı aslan kadar cesurdu. “Dünyanın Kırılışı zayıfları öldürdü,” dediğini duymuştu Bael’in, “ve Üç Kat Topraklar da korkakları öldürdü.”

Nerede olabileceklerinden, kızın vahşi, akılsız kaçışı ile onları nereye getirmiş olabileceğinden bahsetmeye başladı. Senenin bu zamanında kar yağdığına göre uzak ve yabancı bir yer. Akılsız bir kaçıştan da kötü olmuştu. Delice. Ama Rand kızın kendisinden kaçtığını biliyordu. Ondan kaçtığını. Dışarı çıkmasını ve banyosunu rahat yapmasına izin vermesini söylemek yerine becerebildiğince uzağa kaçtığına göre, ondan ne kadar nefret ediyor olmalıydı.

“Kapıyı çalmalıydım.” Kendi yatak odasının kapısını mı? “Benim yakınlarımda olmayı istemediğini biliyorum. Olmak zorunda değilsin. Bilgeler ne isterse istesin, ne derlerse desinler, onların çadırına geri dönüyorsun. Bir daha bana yaklaşmak zorunda değilsin. Aslında, eğer yaklaşırsan, ben... ben seni gönderirim.” Neden duraksamıştı? Kız uyanıkken ona öfke, soğukluk, acılık veriyordu ve uyurken... “Çok delice bir şeydi yaptığın. Kendini öldürebilirdin.” Yine saçlarını okşamaya başlamıştı; bir türlü bırakamıyordu. “Bir daha bunun yarısı kadar delice bir şey yaparsan, boynunu kırarım. Geceleri nefes alışını dinlemeyi ne kadar özleyeceğim hakkında en ufak fikrin var mı?” Özlemek? Kızın nefesi onu deli ediyordu! Deliren asıl kendisiydi. Bunu bırakmak zorundaydı. “Seni Rhuidean’a geri göndermem gerekse bile, gidiyorsun, o kadar. Car’a’carn olarak konuşursam Bilgeler beni engelleyemez. Bir daha benden kaçman gerekmeyecek.”

Saçlarını okşamaktan alamadığı el, kız kıpırdanınca yerinde dondu. Kızın sıcak olduğunu fark etti. Çok sıcak. Battaniyelerden birine sarınıp uzaklaşmalıydı. Kızın gözleri açıldı; berrak, derin bir yeşil ve az öteden ciddi ciddi ona bakmaya başladı. Onu görünce şaşırmamış gibiydi ve gerilemedi de. Rand kollarını çekti, gerilemeye başladı ve kız acı verici bir kavrayışla saçlarını yakaladı. Hareket edecek olursa, kel bir bölge kalacaktı kafasında. Kız ona açıklama yapma fırsatı tanımadı. “Bana kız kardeş kadar yakın birine, seni gözleyeceğime dair söz verdim.” Alçak, ifadesiz bir sesle, ondan çok kendi kendine konuşur gibiydi. “Onurumu korumak için senden becerebildiğimce kaçtım. Ve beni burada bile takip ettin. Halkalar yalan söylemez, daha fazla kaçamam.” Sesi kararlılık kazandı. “Artık kaçmayacağım.”

Rand saçlarını kızın parmaklarından kurtarmaya çalışarak ne demek istediğini sormayı denedi, ama kız diğer yandan bir avuç saç daha kavradı ve delikanlının ağzını kendisininkine çekti. Mantıklı düşüncelerin sonu bu oldu; Boşluk parçalandı ve saidin kaçtı. Rand istese de durabileceğini sanmıyordu, ama zaten durmak istemiyordu ve kızın da onun durmasını ister gibi bir hali yoktu. Aslında, çok uzun süre boyunca sahip olduğu tek tutarlı düşünce, istese de kızı durduramayacağı idi.

Epey süre sonra –iki, belki üç saat sonra; emin olamıyordu–, halıların üzerinde, battaniyelerin altında uzanmış, eli başının arkasında, Aviendha’nın kaygan, beyaz duvarları incelemesini izliyordu. Epey ısı tutmuşlardı; soğuğu uzak tutmak ya da havayı ısıtmak için bir daha saidin’e uzanması gerekmiyordu. Kız kalkmadan önce parmaklarını Rand’ın saçlarından geçirmek dışında bir şey yapmamıştı ve şimdi çıplaklığından hiç utanmadan dolaşıyordu. Elbette, üzerinde giysilerinin olmaması gibi ufak bir şeyden utanmak için çok geçti artık. Kızı sudan çıkarırken onu incitmekten korkmuştu, ama kızın üzerinde kendi üzerindekinden daha az çizik vardı ve bir şekilde güzelliğini hiç lekelemiyorlardı.

“Bu ne?” diye sordu Aviendha.

“Kar.” Karın ne olduğunu becerebildiğince açıkladı, ama kız kısmen şaşkınlık, kısmen inanmazlık içinde başını iki yana sallamakla yetindi. Kıraç’ta büyümüş biri için gökyüzünden donmuş su yağması uçmak kadar imkânsız geliyor olmalıydı. Kayıtlara göre, Kıraç’a yağan tek yağmur kendi yağdırdığı idi.

Kız iç etekliğini üzerine geçirince rahat bir nefes çekmekten alamadı kendini. “Geri döner dönmez Bilgeler bizi evlendirebilir.” Kızın kapısını açık tutan örgüyü hâlâ hissedebiliyordu.

Aviendha’nın koyu kızıl kafası iç etekliğin yakasından çıktı ve kız dümdüz bakışlarla baktı ona. Düşmanca değil, ama dostça da değil. Ama kararlı. “Bir erkeğin bana bu soruyu sorma hakkına sahip olduğunu düşünmene sebep olan ne? Dahası, sen Elayne’e aitsin.”

Rand bir süre sonra ağzını kapatmayı başardı. “Aviendha, biraz önce... İkimiz... Işık, artık evlenmek zorundayız. Zorunlu olduğumdan yapacak değilim,” diye ekledi telaşla, “istiyorum.” Aslında hiç de emin değildi. Onu sevebileceğini düşünüyordu, ama Elayne’i sevebileceğini de düşünüyordu. Ve bir sebepten, aklına hep Min de geliyordu. Sen de Mat kadar büyük bir zamparasın. Ama bir seferlik doğru bir şey yapabilirdi, çünkü doğru olan bunu yapmaktı.

Kız ona bakarak burnunu çekti ve kuruduklarından emin olmak için çoraplarını yokladı, sonra oturup onları giydi. “Egwene bana İki Nehir evlilik geleneklerinden bahsetti.”

“Bir sene beklemek mi istiyorsun?” diye sordu Rand inanmazlık içinde.

“Bir sene. Evet, kastettiğim buydu.” Rand, bir kadının çorap giyerken ne kadar çok bacak teşhir ettiğini daha önce hiç fark etmemişti; kızı çıplak ve ter içinde gördükten sonra bunun o kadar heyecan verici gelmesi tuhaftı... Kızı dinlemeye yoğunlaştı. “Egwene senin için annesinden izin istemeyi düşündüğünü, ama o daha bahsedemeden annesinin, saçları örülü olsa bile bir sene beklemesi gerektiğini söylediğini anlattı.” Aviendha, bir dizi neredeyse çenesinde, kaşlarını çattı. “Bu doğru mu? Bir kızın evlenme yaşına gelene kadar saçlarını öremediğini söyledi. Ne söylediğimi anlıyor musun sen? Şeye benziyorsun... balığa... Moiraine’in ırmakta yakaladığı şeye.” Kıraç’ta balık olmazdı; Aieller onları yalnızca kitaplardan tanırdı.

“Elbette anlıyorum,” dedi Rand. Ama ancak kör ve sağır birinin anlayacağı kadar anlamıştı. Battaniyelerin altında kıpırdandı ve becerebildiğince kendinden emin konuşmaya çalıştı. “En azından... Eh, âdetler karmaşık ve senin hangi kısmından bahsettiğinden emin değilim.”

Kız bir an kuşkulu kuşkulu baktı, ama Aiel âdetleri o kadar giriftti ki, ona inandı. İki Nehir’de, bir sene birlikte yürüyüşlere çıkardınız ve uyumluysanız nişanlanır, sonunda evlenirdiniz; âdetler bu kadardı işte. Aviendha giyinirken sözlerine devam etti. “Kızın o senenin içinde, annesinin ve Hikmet’in iznini almasını kastediyorum. Bunu anladığımı söyleyemem.” Beyaz bluzunu başından geçirirken sözleri biraz boğuldu. “Adamı istiyorsa ve evlenecek kadar büyümüşse, neden izin almaya ihtiyacı olsun ki? Ama anlıyor musun? Bizim âdetlerimize göre,” ses tonu asıl önemli olanın onlar olduğunu anlatıyordu, “sana evlenme teklif edip etmemek bana kalmış ve ben etmeyeceğim. Sizin âdetlerinize göre,” kemerini sıkarken başını önemsemezce iki yana salladı, “annemin iznini almadım. Ve sanırım senin de babanın iznini alman gerekir. Ya da baban öldüğü için baba-kardeşinin. Biz gerekli izinleri almadık, bu yüzden evlenemeyiz.” Alnına saracağı eşarbı katlamaya başladı.

“Anlıyorum,” dedi Rand zayıfça. İki Nehir’de, babasından bu tür bir izin isteyen her delikanlı, kulaklarının bir güzel yumruklanmasını istiyor demekti. Evlenmeyi düşündükleri kızlarla neler yaptıklarını birinin, herhangi birinin öğreneceğinden ödü kopan delikanlıları düşündü... Bir de, Nynaeve’in Kimry Lewin ile Bar Dowtry’yi Bar’ın babasının samanlığında yakalamasını hatırladı. Kimry saçlarını örmeye başlayalı beş sene olmuştu, ama Nynaeve’in onunla işi bittikten sonra kızı Lewin Hanım ele geçirmişti. Kadın Kurulu neredeyse Bar’ın derisini canlı canlı yüzmüştü ve evlenmeden önce geçmesi gereken, olası en uygun zaman olarak belirledikleri bir ay içinde Kimry’ye yaptıklarının yanında bu hiçbir şeydi. Kadın Kurulu’nun kulağına gitmeyecek yerlerde sessizce yapılan esprilere göre, evliliklerinin ilk haftasında ne Bar, ne Kimry oturabilmişlerdi. Rand, Kimry’nin izin almayı unuttuğunu tahmin ediyordu. “Ama sanırım Egwene, erkeklerin bütün âdetlerini bilmiyor,” diye devam etti. “Kadınlar her şeyi bilmez. Bak, madem ben başlattım, evlenmek zorundayız. İzin önemli değil.”

“Sen mi başlattın?” Kızın burun çekmesi anlamlı ve vurguluydu. Aiel, Andorlu ya da başka bir yerli, kadınlar bu sesleri dürtükleyecek ya da vuracak sopa gibi kullanıyorlardı. “Aiel âdetlerine göre davranacağımız için fark etmez zaten. Bu bir daha olmayacak, Rand al’Thor.” Rand, kızın sesindeki üzüntüyü duyunca şaşırdı... ve memnun oldu. “Sen benim yakın-kardeşimin yakın-kardeşi olan birine aitsin. Artık Elayne’e karşı toh’um var, ama bu seni ilgilendirmez. Sonsuza dek yatıp duracak mısın? Sonrasında erkeklerin tembelleştiğini duymuştum, ama klanların sabah yürüyüşüne hazır olmasına fazla kalmamıştır. Orada olmalısın.” Aniden kızın yüzünden bir şok ifadesi geçti ve dizlerinin üzerine çöktü. “Eğer geri dönebilirsek. O deliği açmak için ne yaptığımı hatırlamıyorum, Rand al’Thor. Geri dönüş yolunu sen bulmalısın.”

Rand ona kapıyı nasıl açık tuttuğunu ve hâlâ açık olduğunu hissedebildiğini söyledi. Kız rahatlamış göründü, hatta ona gülümsedi. Ama bacaklarını büker, eteklerini, düzeltirken, delikanlı giyinirken arkasını dönmeyeceği gittikçe daha çok belli oldu.

“Eh, adil sayılır,” diye mırıldandı Rand uzun bir an sonra ve battaniyelerin altından çıktı.

Kız kadar kayıtsız davranmaya çalıştı, ama bu kolay değildi. Ona sırtını döndüğü zaman bile bakışlarını bir dokunuş gibi üzerinde hissedebiliyordu. Kızın, poposunun güzel olduğunu söylemesine gerek yoktu; Rand onunkinin ne kadar güzel olduğunu söylememişti. Hem, kız yalnızca onun kızarmasını izlemek için söylüyordu bunları. Kadınlar erkeklere o şekilde bakmazdı. Şey yapmak için annelerinin iznini istemiyorlar mı?.. Aviendha ile yaşamanın azıcık bile kolaylaşmayacağı gibi bir his vardı içinde.

32
Bir Kısa Mızrak

Fazla tartışmadılar. Fırtına dışarıda hâlâ sürüyor olsa da, battaniyeleri ve halıları pelerin gibi kullanarak kapıya dönebilirlerdi. Aviendha örtüleri paylaştırırken Rand saidin’e uzandı, içini yaşam ve ölüm, eriyik ateş ve sıvı buzla doldurdu.

“Eşit olarak paylaştır,” dedi Rand kıza. Sesinin soğuk ve duygusuz olduğunu biliyordu. Asmodean bunun ötesine gidebileceğini söylemişti, ama Rand şimdiye dek o kadarını başaramamıştı.

Aviendha ona şaşkın şaşkın baktı, ama tek söylediği, “Sen daha irisin,” oldu ve işine devam etti.

Tartışmanın anlamı yoktu. Emond Meydanı’ndan Kızlara, onun deneyimlerine göre bir kadın sizin için bir şey yapmak isterse, onu durdurmanın tek yolu kadını bağlamaktı, özellikle de işin içinde kadının fedakârlıkta bulunması varsa. Ama asıl şaşırtıcı olan, kızın sesinin ekşi çıkmaması, onun yumuşak bir ıslaktopraklı olduğunu söylememesi idi. Belki bu işten, bir anıdan başka şeyler de kazanmıştı. Gerçekten bir daha asla demek istememiştir. Ama kızın tam olarak bunu kastettiğinden şüpheleniyordu.

Parmak inceliğinde bir Ateş akışı örerek bir duvara bir kapı kesti ve tepedeki aralığı genişletti. Şaşırtıcı şekilde, içeriye gün ışığı doldu. Saidin’i salıverdi ve Aviendha ile şaşkın şaşkın bakıştılar. Zaman kavramını kaybettiğini biliyordu –Bir sene geçse de haberi olmazdı–, ama içeride o kadar uzun kalmış olamazlardı. Her neredeyseler, Cairhien’den çok uzaktaydılar.

Kestiği bloku ittirdi, ama blok yerinden kıpırdamadı. Sonunda sırtını buza verdi, topuklarını yere dayadı ve bütün gücüyle ittirdi. Tam aklına bunu Güç’le yapmanın çok daha kolay olacağı geldiğinde, blok dışa doğru devrildi ve kendisiyle birlikte Rand’ı da soğuk, berrak, solgun gün ışığına taşıdı. Ama tamamen değil. Kulübenin dışında yığılmış karlara dayanarak durdu. Rand sırtüstü yattığı zaman başını birazcık çıkarıp bakabiliyordu. Başka yığınlar gördü, bazıları tanımadığı türden seyrek, güdük ağaçların çevresindeki pürüzsüz birikintilerdi, diğerleri çalıları ya da kayaları gömmüş olabilirdi.

Ağzını açtı... ve on beş metre ötesinde bir şey süzülerek belirince ne diyeceğini unuttu. Bir attan çok daha büyük, geniş kanatlarını ağır ağır çırparak gelen gri, derimsi bir şekildi. Boynuzumsu burnunu öne uzatmıştı, pençeli ayakları ve ince, kertenkele kuyruğuna benzeyen kuyruğu arkadan geliyordu. O şeyin ağaçların üzerinde uçmasını izlerken başı kendiliğinden döndü. Yaratığın sırtında iki kişi vardı; başlıklı giysilere benzer şeyler giymiş olmalarına rağmen, aşağıdaki araziyi taradıkları açıktı. Rand delikten biraz daha çıkmış olsaydı, yaratığın tam altında olmasaydı, kesinlikle görürlerdi onu.

“Battaniyeleri bırak,” dedi içeriye dalarken. Kıza gördüklerini anlattı. “Belki dost canlısıdırlar, belki değildirler, ama öğrenmemeyi tercih ederim.” Her durumda, öyle bir yaratığa binip gezen insanlarla tanışmak istemeyeceğinden emindi. Eğer insansalar. “Kapıya gizlice gideceğiz. Becerebildiğimizce hızlı, ama gizlice.”

Kız itiraz etmeyerek Rand’ı şaşırttı. Onun buz blokuna tırmanmasına yardım ederken bu konuda yorum yapınca –bu da şaşırtıcıydı; kız dik dik bile bakmadan elini kabul etmişti–, “Mantıklı konuştuğunda itiraz etmiyorum, Rand al’Thor,” dedi. Rand hiç öyle hatırlamıyordu.

Çevrelerinde uzanan arazi derin bir kar örtüsü altında yatıyordu, ama batıda keskin, beyaz zirveli dağlar yükseliyordu ve o zirveler bulutlara bürünmüştü. Dağların batıda olduğunu anlamakta güçlük çekmemişti, çünkü güneş yükseliyordu. Altın rengi topun yarısı hâlâ okyanusun altındaydı. Rand bakakaldı. Arazi, sekiz yüz metre ötedeki kayalık, taş saçılı kıyıya çılgınca çarpan dalgaları görmesine izin verecek şekilde eğimliydi. Doğuda, ufka ve güneşe doğru sonsuzca uzanan bir okyanus. Kar yeterli olmasaydı bile, bu ona yabancı topraklarda olduğunu anlatırdı.

Aviendha yuvarlanan ve kıyıya çarpan dalgalara şaşkınlık içinde baktı, sonra sonunda anladığında Rand’a kaşlarını çattı. Hiç okyanus görmemiş olabilirdi, ama harita görmüştü.

Kar örtüsü, etekli Aviendha’ya Rand’a olduğundan daha çok sorun yaratıyordu. Rand bile bata çıka ilerliyor, yürümekten çok kazarcasına gidiyor, zaman zaman beline kadar gömülüyordu. Delikanlı kızı kollarına aldığında Aviendha inledi ve yeşil gözleri öfkeyle parladı.

“O eteklerin izin verdiğinden daha hızlı hareket etmemiz gerek,” dedi Rand ona. Öfkeli bakışlar soldu, ama kız, Rand’ın biraz beklediği gibi kolunu onun boynuna dolamaktan kaçındı. Bunun yerine ellerini kavuşturdu ve sabırlı bir ifade takındı. Biraz da asık suratlı bir ifade. Yaptıkları kızı ne kadar değiştirmişse, o kadar da farklı değildi. Rand neden bunun onu rahatlattığını anlayamadı.

Fırtına sırasında yaptığı gibi, karın içinde kendine bir yol eritebilirdi, ama o uçan şeylerden bir başkası gelecek olursa, o açık yol doğrudan onlara işaret edecekti. Sağ tarafta, karların üzerinde bir tilki koşturdu. Çalı gibi kuyruğunun ucundaki siyahlık dışında bembeyazdı, zaman zaman ona ve Aviendha’ya ihtiyatla bakıyordu. Karda yer yer tavşan izleri görülebiliyordu, sıçradıkları yerde daha bulanıktılar ve Rand bir kez leopar kadar iri bir kedinin ayak izlerini gördü. Belki daha da iri hayvanlar vardı, belki o derimsi yaratığın uçamayan akrabalarıydılar. Karşı karşıya gelmekten hoşlanacağı bir şey değil, ama o... uçanların... arkada bıraktığı yarığı bir tür hayvanın izi olarak kabul etmesi olasılığı vardı.

Yine de, ağaçların daha sık olmasını dileyerek bir ağaçtan diğerine kaydı. Elbette, daha sık olsalar Aviendha’yı o fırtınada bulamazdı. Kız kaşlarını çatıp bakarak homurdandı ve Rand kollarını biraz gevşetti. Ama şimdi işe yarayacağı kesindi. Ama bu şekilde ilerlemesi sayesinde diğerlerini ilk gören kendisi oldu.

Elli adım ötede, onunla kapı arasında –tam kapının yanında; kapıyı açık tutan örgüsünü hissedebiliyordu– dört atlı, yirmiden fazla yaya insan vardı. Atlı kadınların hepsi uzun, kalın, kürk astarlı pelerinler giymişlerdi. İkisinin sol bileğinde birer gümüş bilezik vardı ve aynı parlak malzemeden uzun bir kayış ile, karda duran, grilere bürünmüş, pelerinsiz kadınların boynundaki tasmaya bağlanıyordu. Kalanlar siyah deri, yeşil ve altın rengine boyanmış zırh giymiş adamlardı. Üstüste binen plakalar göğüslerini, kollarının dışlarını ve uyluklarını kaplıyordu. Mızraklarında yeşil ve altın rengi püsküller taşıyorlardı. Uzun kalkanları da aynı renklere boyanmıştı ve miğferleri dev böcek kafalarına benzeyecek şekilde yapılmıştı. Böceklerin ağzına denk gelecek yerden yüzleri görünüyordu. İçlerinden birinin subay olduğu açıktı, mızrak ya da kalkanı yoktu, ama sırtında kıvrık bir iki elli kılıç taşıyordu. Lake kaplı zırhının dış kenarları gümüşle çevrilmişti ve dokunaca benzer ince yeşil tüyler boyalı miğferinin bıraktığı izlenimi güçlendiriyordu. Rand artık nerede olduklarını biliyordu. Daha önce de buna benzer zırh görmüştü. O şekilde tasmalanmış kadınlar da görmüştü.

Kızı, küçük, rüzgârla bükülmüş bir çama benzeyen, ama gövdesi pürüzsüz, gri ve siyah çizgili olan ağacın arkasına yerleştirdi, işaret etti ve kız sessizce başını salladı.

“Tasmalı kadınlar yönlendirebiliyor,” diye fısıldadı. “Onları engelleyebilir misin?” Telaşla ekledi. “Daha Kaynak’a kucak açma. Onlar tutsak, ama yine de diğerlerini uyarabilirler ve uyarmasalar bile bilezikli kadınlar seni sezebilir.”

Kız ona tuhaf tuhaf baktı, ama bütün bunları nereden bildiği gibi aptalca sorularla zaman harcamadı; sorular daha sonra gelecekti, Rand biliyordu. “Bilezikli kadınlar da yönlendirebiliyor,” diye yanıt verdi Aviendha aynı ölçüde alçak bir sesle. “Ama çok tuhaf geliyor. Zayıf. Hiç kullanmamışlar gibi. Bu nasıl olabilir, anlamıyorum.”

Rand anlayabiliyordu. Asıl yönlendirenlerin damane’ler olduğu düşünülüyordu. İki kadın bir şekilde Seanchan ağından kurtulup sul’dam olmuşsa –ve onlar hakkında edindiği pek az bilgiye dayanarak, bu hiç kolay olmazdı, çünkü Seanchanlar ilk yönlendirme belirtilerini gösterecekleri yaşlarda bütün kadınları sınıyordu–, kuşkusuz asla kendilerini ele vermezlerdi. “Dördüyle Kaynak arasına kalkan koyabilir misin?”

Kız kendini beğenmiş bir bakış fırlattı. “Elbette. Egwene bana aynı anda pek çok akışı yönlendirmeyi öğretti. Onlara kalkan koyarım, o akışları bağlarım ve daha onlar ne olduğunu anlamadan Hava akışlarına sararım.” O kendinden memnun küçük gülümseme soldu. “Onları ve atlarını idare edecek kadar hızlıyım, ama bu, ben yardım getirene kadar geri kalanının sana kalacağı anlamına geliyor. Kurtulacak olurlarsa... O mızrakları buraya kadar fırlatabilecekleri kesin ve biri seni yere mıhlarsa...” Bir an, cümlesini tamamlayamadığı için sinirlenmiş gibi kendi kendine homurdandı. Sonunda bakışlarını Rand’a kaldırdı, gözleri her zamankinden de öfkeliydi. “Egwene bana Şifa’dan bahsetti, ama onun pek az bilgisi var, benim bilgim ise daha az.”

Şimdi neye kızmış olabilirdi? Bir kadını anlamaya çalışmaktansa güneşi anlamaya çalışmak yeğdir, diye düşündü Rand alayla. Bunu ona Thom Merrilin söylemişti ve basit gerçekti. “Sen o kadınlara kalkan koymaya bak,” dedi ona. “Kalanını ben yaparım. Ama ben koluna dokunana kadar bir şey yapma.”

Rand, böbürlendiğini sandığını düşündüğünü fark etti, ama akışları bölmesi gerekmeyecekti, yalnızca tek bir girift Hava akışı ile adamların kollarını yanlarında tutacak, insan ve at ayaklarını bağlayacaktı. Derin bir nefes alarak saidin’i kavradı, kızın koluna dokundu ve yönlendirdi.

Seanchanlardan şok dolu haykırışlar yükseldi. Rand ağız tıkaçları da düşünmüş olmalıydı, ama başka herhangi birinin dikkatini çekmeden kapıdan geçebilirlerdi. Kaynak’a tutunarak Aviendha’nın kolunu yakaladı ve kızın yürümeyi becerebileceği hırlamalarını duymazdan gelerek karın içinden yarı sürükledi. En azından bu şekilde onun için bir yol açabiliyordu ve acele etmek zorundaydılar.

Seanchanlar sessizleşti, o ve Aviendha dolanarak önlerine geçerken onları izlediler. Sul’dam olmayan iki kadın başlıklarını geriye atmış, örgüyle mücadele ediyorlardı. Rand akışı bağlamak yerine tuttu; zaten gitmeden bırakması gerekecekti, Seanchan bile olsalar onları karın içinde bağlı bırakamazdı. Donarak ölmeseler de, izlerini gördüğü iri kedi gelebilirdi. Bir kedinin olduğu yerde daha fazlası da olmalıydı.

Kapı yerinde duruyordu, ama Eianrod’daki odası yerine gri bir boşluğa bakıyordu. Aynı zamanda, hatırladığından daha dar görünüyordu. Daha da kötüsü, o griliğin örgüsünü görebiliyordu. Saidin’den örülmüştü. Boşluk’un içinde öfkeli bir düşünce kaydı. Örgünün ne yapmak üzere konulduğunu bilemiyordu, ama pekâlâ kapıdan gelen birini tuzağa düşürmek üzere Terkedilmişlerden biri tarafından örülmüş olabilirdi. Büyük olasılıkla Asmodean tarafından; adam Rand’ı diğerlerine teslim edebilirse, aralarındaki yerini geri alabilirdi. Ama burada kalmaları söz konusu olamazdı. Aviendha kapıyı nasıl ördüğünü hatırlayabilse, bir başkasını açabilirdi; ama şu anda, tuzak olsa da olmasa da, bu kapıyı kullanmak zorundaydılar.

Atlı kadınlardan biri, pelerininin gri göğsünde, önünde kara bir kuzgun bulunan çıplak bir kule işlenmiş olanı, sert bir yüze ve kafatasını delercesine bakan kara gözlere sahipti. Diğeri, daha solgun ve kısa, ama daha azametli olanı, yeşil pelerininin üzerinde gümüş rengi geyik başı işlemesi taşıyordu. Binici eldivenlerinin serçe parmakları fazla uzundu. Rand kadının kafasının iki yanındaki saçların tıraşlanmasına bakarak, o uzun parmakların iyice uzatılmış ve kuşkusuz boyanmış tırnakları örttüğünü anladı, ikisi de Seanchan asillerinin işareti. Askerler katı suratlı, dik sırtlı adamlardı, ama subayın mavi gözleri böcek görünüşlü miğferin çenelerinin arkasından pırıldıyordu ve çelik eldivenli parmakları kılıcına uzanmak için boşuna çabalayarak kıvranıyordu.

Adamlar Rand’ın pek umurunda değildi, ama damane’leri arkada bırakmak istemiyordu. En azından onlara kaçma şansı verebilirdi. Ona dişlerini çıkarmış vahşi bir hayvan gibi bakıyor olabilirlerdi, ama tutsak olmayı kendileri seçmemişlerdi ve evcil hayvanlardan farklı muamele görmüyorlardı. Elini en yakınındaki kadının tasmasına uzattı ve kolunu uyuşturan bir sarsıntı yaşadı; bir an Boşluk kaydı ve saidin içinde bin kar fırtınası gibi çağladı. Dokunuşu ile kasılan damane’nin kısa, sarı saçları savruldu ve ona bağlı sul’dam inledi, beyazladı. Hava akışları olmasa ikisi de devrilirdi.

“Sen dene,” dedi Aviendha’ya, elini oynatarak. “Bu şeye bir kadın güven içinde dokunabilir belki. Ben nasıl açıldığını bilmiyorum.” Tıpkı bilezik ile kayış gibi, bir şekilde birleştirilmiş ve yekpare görünüyordu. “Ama takılabiliyorsa çıkarılabiliyor da olmalı.” Birkaç dakika harcamaları kapıda olacakları değiştirmezdi. Asmodean mı yapmıştı acaba?

Aviendha başını iki yana salladı, ama diğer kadının tasmasını kurcalamaya başladı. “Kıpırdama,” diye hırladı, on altı on yedi yaşında, solgun yüzlü bir kadın olan damane gerilemeye çalışınca. Tasmalı kadınlar Rand’a vahşi bir hayvan gibi bakmışsa, Aviendha’ya ete bürünmüş kâbus gibi bakıyorlardı.

“Bu bir marath’damane,” diye feryat etti solgun kız. “Seri’yi kurtar, hanımım! Lütfen, hanımım! Seri’yi kurtar!” Daha yaşlı, neredeyse anaç görünen diğer damane kontrol edilemez bir biçimde ağlamaya başladı. Aviendha bir sebepten öfkeli bakışlarını kız ile Rand arasında paylaştırıyor, tasma ile uğraşırken kendi kendine öfkeyle homurdanıyordu.

“Bu o, Leydi Morsa,” dedi diğer damane’nin sul’dam’ı aniden, Rand’ın zar zor anlayabildiği yumuşak, peltek bir aksanla. “Bileziği uzun zamandır takıyorum ve marath’damane Jini’ye kalkan koymaktan fazlasını yapsa hissederdim.”

Morsa şaşırmış görünmüyordu. Aslında, Rand’a bakarken kadının mavi gözlerinde dehşet dolu bir tanımışlık ifadesi vardı. Bu ancak tek bir şekilde mümkün olabilirdi.

“Siz Falme’deydiniz,” dedi. Kapıdan ilk kendisi geçse, bir anlığına bile olsa Aviendha yalnız kalacaktı.

“Öyle.” Asil kadın solmuştu, ama ağır, peltek konuşma tarzı serin ve azametli idi. “Seni ve yaptıklarını gördüm.”

“Dikkat edin de aynısını burada yapmayayım. Bana sorun çıkarmazsanız sizi rahat bırakırım.” Aviendha’yı önden, Işık bilir neyin içine gönderemezdi. Duygular bu kadar uzak olmasa, kızın tasmanın üzerinden yüzünü buruşturmasına yüzünü buruştururdu. Kapıdan birlikte geçmeli, her şeyle yüzleşmeye hazır olmalıydılar.

“Büyük Şahinkanadı’nın topraklarında neler olduğu konusunda çok şey gizli tutuldu. Leydi Morsa,” dedi sert yüzlü kadın. Rand’a sert bakan gözleri Morsa’ya da aynı şekilde bakıyordu. “Her Daim Muzaffer Ordu’nun yenilginin tadını aldığı söylentileri dolaşıyor.”

“Gerçeği söylentilerde mi arıyorsun, Jalindin?” diye sordu Morsa keskin bir sesle. “Herkesten önce bir Arayıcı ne zaman sessiz kalacağını bilmeli. O yeniden çağrıda bulunana dek Corenne hakkında konuşulmasını bizzat İmparatoriçe yasakladı. Eğer sen... ya da ben, seferin düzenlendiği şehrin ismini telaffuz edecek olsak bile, dillerimiz kesilerek cezalandırılırız. Belki Kuzgunlar Kulesi’nde dilsiz kalmaktan zevk alırsın, ne dersin? Merhamet çığlıklarını Dinleyiciler bile işitmez, işitseler de dinlemezler.”

Rand söylenen her üç sözcüğün ikisini anlamıyordu ve bunun sebebi tuhaf aksanları değildi. Dinleyecek zamanı olmasını diledi. Corenne. Geri Dönüş. Falme’deki Seanchanlar Aryth Okyanusu’nun ötesindeki toprakları, Rand’ın yaşadığı toprakları ele geçirme teşebbüslerine bu ismi veriyorlardı. Kendi mirasları sayıyorlardı o toprakları. Kalanlar; Arayıcı, Dinleyici, Kuzgunlar Kulesi, tamamen sırdı. Ama görünüşe göre Geri Dönüş iptal edilmişti, en azından şimdilik. Bilmeye değer bir şeydi.

Kapı gerçekten daralmıştı. Belki biraz öncesine göre bir parmak daha dar. Yalnızca kendi koyduğu engel açık tutuyordu onu; Aviendha akışını bırakır bırakmaz kapanmaya çalışmıştı ve hâlâ çabalıyordu.

“Acele et,” dedi Aviendha’ya ve kız ona öyle sabırsız bir bakış fırlattı ki, gözlerinin arasına bir taş fırlatmış da olabilirdi.

“Deniyorum, Rand al’Thor,” dedi kız, tasma üzerinde çalışmaya devam ederek. Seri’nin yanaklarından gözyaşları akıyordu; Aiel kadın gırtlağını kesmeye çalışıyormuş gibi durmaksızın sızlanıyordu. “Diğer ikisini ve belki kendini öldürmene ramak kaldı. Sen diğer tasmaya dokunduğunda ikisinin içine çılgınca dolan Güç’ü hissettim. Bu yüzden bu işi bana bırak, yapabiliyorsam yaparım.” Bir küfür mırıldanarak diğer yanı denedi.

Rand sul’dam’ları tasmaları çıkarmaya zorlamayı düşündü. O şeylerin nasıl çıkacağını bilen birisi varsa, onlar olmalıydı. Ama yüzlerindeki kararlı kaş çatışlara bakılırsa, zorlamadan yapmayacakları açıktı. Bir kadını öldüremiyorsa, işkence de edemezdi.

İçini çekerek kapıyı dolduran gri boşluğa baktı yine. Akışlar kendi akışlarına örülmüş gibiydi; birini kesmeden diğerini de kesemezdi. Kapıdan geçmek tuzağı tetikleyebilirdi, ama griliği kesmeye çalışması tuzağı tetiklemese bile, onlar geçemeden kapının kapanması ile sonuçlanırdı. Işık bilir neyin içine körlemesine atlamaları gerekecekti.

O ve Aviendha konuşurken Morsa her sözcüğü dikkatle dinlemişti. Şimdi düşünceli düşünceli iki sul’dam’a bakıyordu, ama Jalindin gözlerini asil kadının yüzünden hiç ayırmamıştı. “Arayıcılardan saklanmaması gereken çok şey gizli tutuldu. Leydi Morsa,” dedi sert kadın. “Arayıcılar her şeyi bilmeli.”

“Haddini aşıyorsun, Jalindin,” diye terslendi Morsa, eldivenli elleri seğirerek; kolu yanına yapıştırılmış olmasa dizginleri koparırdı. Bu haliyle, başını eğip burnunun üzerinden kadına baktı. “Sırf Sarek’in gözü tepelerde ve Serengada Dai ve Tuel üzerine planları var diye bana gönderildin. İmparatoriçe’nin...”

Jalindin sertçe araya girdi. “Gerçeği Arayanlara karşı kendinizin kanıt olduğunu düşünüyorsanız haddini aşan sizsiniz, Leydi Morsa. İmparatoriçe’nin, Işık kendilerini kutsasın, bir kızını ve bir oğlunu bizzat ben sorguladım ve ağızlarından kopardığım itiraflara duyduğu minneti ifade etmek için bakışlarımı kendilerine çevirmeme izin verdiler. Küçük bir Ev’in İmparatoriçe’nin kendi çocuklarına göre daha yüksek olduğunu mu düşünüyorsunuz?”

Morsa dik kaldı, fazla seçeneği yoktu zaten, ama yüzü grileşti ve dudaklarını yaladı. “İmparatoriçe, Işık kendilerini sonsuza dek aydınlatsın, zaten benim anlatabileceklerimden çok daha fazlasını biliyor. Anlatmak istediğim...”

Arayıcı, Morsa yokmuş gibi başını askerlere çevirerek kadının sözünü kesti. “Morsa adlı kadın Gerçeğin Arayıcıları’nın gözetimi altında. Merinloe’ye döner dönmez sorguya alınacak. Sul’dam’lar ile damane’ler de. Onlar da gizlememeleri gereken şeyler gizlemiş gibi.” İsimleri verilen kadınların yüzleri dehşete boğuldu, ama Morsa’nınki hepsinden beterdi. Gözleri iri iri açıldı, içlerinde perişan ifadeler belirdi; kadın, görünmez bağlarının izin verdiğince çöktü, ama tek itiraz sözcüğü çıkarmadı. Çığlık atmak istiyor gibiydi, ama... kabullendi. Jalindin’in bakışları Rand’a döndü. “Kız adının Rand al’Thor olduğunu belirtti. Bana teslim olursan iyi muamele göreceksin, Rand al’Thor. Buraya nasıl geldiysen, bizi öldürsen bile kaçamazsın. Gecenin içinde yönlendiren marath’damane’yi bulmak için geniş çaplı bir arama başlatıldı.” Gözleri Aviendha’ya kaydı. “Kaçınılmaz olarak bulacaklar sizleri ve kazayla öldürülebilirsiniz. Bu bölgede kargaşa var. Senin gibi adamların sizin topraklarınızda nasıl muamele gördüğünü bilmiyorum, ama Seanchan’da acılarınız dindirilebilir. Burada, gücünü kullanarak büyük şeref bulabilirsin.”

Rand kadına güldü ve kadın alınmış göründü. “Seni öldüremem, ama yemin ederim, en azından bunun için derini yüzmeliyim.” Rand’ın Seanchan ellerinde ehlileştirilmekten korkmasına kesinlikle gerek yoktu. Seanchan’da yönlendirebilen erkekler öldürülürdü. İdam edilmez. Avlanır, görüldüğü yerde vurulurdu.

Kapıyı dolduran grilik bir parmak daha daralmıştı, artık ikisinin yan yana geçebilmesine ancak yeterdi. “Bırak onu, Aviendha. Artık gitmeliyiz.”

Kız, Seri’nin tasmasını bıraktı ve ona çileden çıkmış gibi baktı, ama gözleri kapıya gidince eteklerini kaldırdı ve donmuş su hakkında homurdanarak ayaklarını karlara vura vura delikanlının yanına geldi.

“Karşımıza çıkacak her şeye hazırlıklı olmalısın,” dedi Rand ona, kolunu kızın omuzlarına dolayarak. Kendi kendine, kapıya sığmak için yakın olmaları gerektiğini söyledi. Kıza dokunmak iyi geldiği için değil. “Ne, bilmiyorum, ama hazır ol.” Kız başını salladı ve Rand, “Atla!” dedi.

Birlikte griliğe atladılar, Rand Seanchanları tutan örgüyü bırakıp içini saidin’le doldurdu...

...ve Eianrod’daki yatak odasına inip sendeledi. Lambalar yakılmıştı ve pencereleri karanlık doldurmuştu.

Asmodean bağdaş kurmuş, kapının yanındaki duvara sırtını vermiş, oturuyordu. Kaynak’a kucak açmamıştı, ama Rand yine de adamla saidin arasına kalkan koydu. Kolunu Aviendha’dan çekmeden döndü ve kapının kaybolup gitmiş olduğunu gördü. Hayır, gitmemiş... örgüsünü ve Asmodean’ın olması gereken örgüyü hâlâ görebiliyordu... ama orada hiçbir şey yok gibiydi. Duraksamadan örgüsünü kesti ve aniden kapı belirdi. Seanchanların göründüğü aralık hızla daralıyordu. Leydi Morsa eyerinde çökmüştü ve Jalindin emirler haykırıyordu. Tam kapı kapanırken yeşil beyaz püsküllü bir mızrak aralıktan fırladı. Rand içgüdüyle Hava yönlendirdi ve aniden sarsılan altmış santimlik mızrak parçasını yakaladı. Mızrağın sapı, bir zanaatkâr üzerinde çalışmış gibi aniden sona eriyordu. Rand ürperdi. Gri engeli... ya da her ne ise onu, kapıdan atlamadan önce kaldırmaya çalışmadığına memnun oldu.

“Sul’dam’lardan birinin zamanında kendine gelmiş olmaması iyi bir şey,” dedi, kesik mızrağı eline alarak, “aksi halde peşimizden bundan kötüsü gelirdi.” Göz ucuyla Asmodean’ı izliyordu, ama adam hafifçe hasta görünerek orada oturup duruyordu. Rand’ın o mızrağı boğazından aşağı tıkıp tıkmayacağını bilemezdi.

Aviendha’nın burun çekmesi şimdiye kadarki en anlamlı burun çekme idi. “Onları benim serbest bıraktığımı mı sanıyorsun?” dedi hararetle. Delikanlının kolunu kendinden kararlılıkla uzaklaştırdı, ama Rand kızın kızgınlığının kendisine yöneltilmiş olduğunu sanmıyordu. “Kalkanlarını elimden geldiğince sıkı bağladım. Onlar senin düşmanların, Rand al’Thor. Senin damane dediklerin, özgür kalmaktansa seni öldürmeyi tercih edecek sadık köpeklerdir. Düşmanlarına karşı yumuşak değil, sert olmalısın.”

Kızın haklı olduğunu düşündü Rand, mızrağı kaldırarak. Arkasında, bir gün karşısına çıkabilecek düşmanlar bırakmıştı. Sertleşmek zorundaydı. Aksi halde, daha Shayol Ghul’e ulaşmadan öğütülüp un edilirdi.

Aniden kız eteklerini düzeltmeye başladı ve sesi neredeyse bir sohbet havası kazandı. “Fark ettim ki, o peynir altı suyu suratlı Morsa’yı yazgısından kurtarmadın. Ona nasıl baktığına bakılırsa, iri gözler ve yuvarlak göğüsler ilgini çekiyor gibi.”

Rand, sarındığı Boşluk’un çevresinde şurup gibi akan bir şaşkınlıkla baktı kıza. Çorbanın hazır olduğunu söyler gibiydi. Kürk astarlı pelerinin altından Morsa’nın göğüslerinin yuvarlaklığını nasıl görebileceğini merak etti. “Onu getirmeliydim,” dedi. “Seanchanlarla ilgili sorgulamak için. Korkarım beni yine rahatsız edecekler.”

Kızın gözünde belirmiş olan pırıltı kayboldu. Ağzını açtı, ama Rand elini kaldırınca Asmodean’a bakarak durdu. Rand kızın gözlerine doluşan, Seanchanlar hakkındaki soruları görebiliyordu. Kızı tanıyorsa, bir kez başlayınca Rand’ın hatırladığını bile bilmediği şeyleri ortaya çıkarana kadar kazmayı bırakmazdı. Bu kötü olmayabilirdi. Başka zaman. Rand’ın kendisi Asmodean’dan birkaç yanıt kopardıktan sonra. Kız haklıydı. Rand sert olmak zorundaydı.

“Yaptığın akıllıcaydı,” dedi kız, “açtığım deliği saklaman. Gai’shain’lar buraya gelecek olsa, bin mızrak-kardeşi kapıdan geçip seni aramaya başlayabilirdi.”

Asmodean boğazını temizledi. “Gai’shain’lardan biri geldi. Sulin adlı kadın ona yemeğini yediğinden emin olmasını söylemiş, Lord Ejder ve tepsiyi içeri getirip, burada olmadığını görmesin diye ona sen ve genç kadının rahatsız edilmek istemediğinizi söyleme cüretini gösterdim.” Adamın gözlerinin hafifçe gerilmesi Rand’ın dikkatini çekti.

“Ne?”

“O da tuhaf karşıladı. Yüksek sesle kahkaha attı ve koşarak uzaklaştı. Birkaç dakika sonra, pencerenin altına yirmi kadar Far Dareis Mai toplandı, bir saat, hatta daha uzun süre bağırdılar, mızraklarını kalkanlarına vurdular. Söylemek zorundayım, Lord Ejder, bağırdıkları yorumlardan bazıları beni bile şaşırttı.”

Rand yanaklarının yandığını hissetti... dünyanın diğer ucunda olmuştu, ama Kızlar yine de biliyordu! Ama Aviendha gözlerini kısmakla yetindi.

“Saçları ve gözleri benimkine benzeyen biri miydi?” Asmodean’ın başını sallamasını beklemedi. “Birincil-kardeşim Niella olmalı.” Rand’ın yüzündeki şaşkın soruyu okudu ve o konuşamadan yanıt verdi. “Niella dokumacıdır, Kız değil ve yarım sene önce Sulara Mezrası’na düzenlenen bir baskın sırasında Chareen Kızları tarafından tutsak alındı. Beni mızrağı almaktan vazgeçirmek istedi ve hep evlenmemi istemiştir. Onu Chareen Mezrası’na, poposunda anlattığı her kişi için bir kırbaç izi ile göndereceğim!”

Rand, odadan dışarı fırlayacakken kızın kolunu yakaladı. “Natael ile konuşmak istiyorum. Şafağa fazla zaman kaldığını sanmıyorum...”

“Belki iki saat,” diye araya girdi Asmodean.

“...bu yüzden uyuyacak pek az zamanımız var. Sen denemek istiyorsan, gecenin kalanı boyunca yatağını başka yerde yapabilir misin? Zaten yeni battaniyelere ihtiyacın olacak.”

Kız sertçe başını salladı, sonra kolunu kurtardı ve kapıyı arkasından çarparak kapattı. Herhalde yatak odasından atıldığı için kızmış olamazdı –nasıl olabilirdi ki; aralarında başka hiçbir şey olmayacağını kendisi söylemişti–, ama Rand Niella’nın yerinde olmadığı için memnundu.

Kesik mızrağı elinde hoplatarak Asmodean’a döndü.

“Tuhaf bir asa, Lord Ejder.”

“İşe yarar.” Seanchanların hâlâ orada bir yerde olduğunu hatırlamak istiyordu. Bu sefer sesinin Boşluk ve saidin’in kıldığından daha soğuk olmasını diledi. Sert olmak zorundaydı. “Seni bir kuzu gibi şişlemeden önce söyle, neden bir şeyi görünmez kılma numarasından daha önce bahsetmedin? Akışları görmesem kapının orada olduğunu asla bilemezdim.”

Asmodean yutkundu, Rand’ın tehdidini yerine getirmeyeceğinden emin değilmiş gibi kıpırdandı. Rand da emin değildi. “Lord Ejder, hiç sormadın ki. Işığı bükme meselesi. Hep bir sürü soru soruyorsun, başka şeylerden bahsetmeye zaman kalmıyor. Artık tamamen senin tarafında olduğumu anlamış olmalısın.” Dudaklarını yalayarak doğruldu. Dizleri üzerinde. Ve gevezelenmeye başladı. “Örgünü hissettim... bir buçuk kilometre dahilinde herkes hissedebilirdi... hiç buna benzer bir şey görmemiştim... Demandred, belki bir de Semirhage dışında, kapanmakta olan bir kapıyı bloke edebilecek kimseyi tanımıyordum... ve Lews Therin... hissettim ve geldim ve o Kızları aşmam zor oldu... aynı numarayı kullandım... artık senin adamın olduğumu biliyor olmalısın. Lord Ejder, senin hizmetindeyim.”

Başka her şeyden çok o Cairhienlinin söylediğinin tekrarlanması etkili oldu. Yarım mızrakla işaret ederek kabaca, “Ayağa kalk. Sen köpek değilsin,” dedi. Ama Asmodean ağır ağır doğrulurken, uzun mızrak ucunu adamın gırtlağına dayadı. “Bundan sonra, her konuştuğumuzda bana sormadığım iki şeyi anlatacaksın. Her seferinde, unutma. Benden bir şey sakladığını düşünürsem, Semirhage’in eline düşmüş olmayı tercih edeceksin.”

“Dediğin gibi olsun, Lord Ejder,” diye kekeledi Asmodean. Eğilip Rand’ın elini öpmeye hazır görünüyordu.

Rand bu olasılıktan kaçınmak için battaniyesiz yatağa gitti ve keten çarşafın üzerine oturdu, tüy şilte ağırlığı altında esnedi. Mızrağı incelemeye başladı. Bir asa olarak olmasa bile, bir andaç olarak saklamak iyi bir fikirdi. Başka her şeye rağmen Seanchanları unutmaması çok daha iyi olacaktı. O damane’ler. Aviendha orada olup kadınlarla Kaynak arasına kalkan koymasa...

“Bana bir kadınla Kaynak arasına nasıl kalkan konulacağını göstermeye çalıştın ve başarısız oldun. Bana göremediğim akışlardan nasıl kaçınacağımı ve onlara nasıl karşılık vereceğimi göster.” Bir kez Lanfear örgülerini hançerle keser gibi rahatça kesmişti. “Egzersiz yapacak kadın olmadan kolay değil, Lord Ejder.”

“İki saatimiz var,” dedi Rand soğuk soğuk, adamın kalkanını çözerek. “Dene. Bütün gücünle dene.”